<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../schema/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Bae_MF_4_1">
  <teiHeader xml:id="Bae_MF_4_2">
    <fileDesc xml:id="Bae_MF_4_3">
      <titleStmt xml:id="Bae_MF_4_4">
        <title xml:id="Bae_MF_4_5">Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
        <title type="volume" xml:id="Bae_MF_4_6">Fragmente eines politischen Tagebuches, Band 4</title>
        <title type="display" xml:id="Bae_MF_4_7">Manuskript Fragmente 4</title>
        <title type="short" xml:id="Bae_MF_4_8">Bae_MF_4</title>
        <author xml:id="Bae_MF_4_9">
          <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858" xml:id="Bae_MF_4_10">
            <forename xml:id="Bae_MF_4_11">Joseph Maria</forename>
            <surname xml:id="Bae_MF_4_12">Baernreither</surname>
          </persName>
        </author>
        <editor xml:id="Bae_MF_4_13">
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248" xml:id="Bae_MF_4_14">
            <forename xml:id="Bae_MF_4_15">Doris</forename>
            <surname xml:id="Bae_MF_4_16">Corradini</surname>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt xml:id="Bae_MF_4_17">
          <resp xml:id="Bae_MF_4_18"/>
          <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7" xml:id="Bae_MF_4_19">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt xml:id="Bae_MF_4_20">
        <edition xml:id="Bae_MF_4_21">Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
      </editionStmt>
      <extent xml:id="Bae_MF_4_22">
        <measure xml:id="Bae_MF_4_23">[Seitenzahl]</measure>
      </extent>
      <publicationStmt xml:id="Bae_MF_4_24">
        <publisher xml:id="Bae_MF_4_25">
          <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7" xml:id="Bae_MF_4_26">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
          <address xml:id="Bae_MF_4_27">
            <addrLine xml:id="Bae_MF_4_28">c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace xml:id="Bae_MF_4_29">Wien</pubPlace>
        <date xml:id="Bae_MF_4_30"/>
        <availability xml:id="Bae_MF_4_31">
          <p xml:id="Bae_MF_4_32"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc xml:id="Bae_MF_4_33">
        <msDesc xml:id="Bae_MF_4_34">
          <msIdentifier xml:id="Bae_MF_4_35">
            <repository xml:id="Bae_MF_4_36">Österreichisches Staatsarchiv</repository>
            <idno xml:id="Bae_MF_4_37">Signatur</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc xml:id="Bae_MF_4_38">
            <typeDesc xml:id="Bae_MF_4_39">
              <p xml:id="Bae_MF_4_40">Lateinschrift</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="Bae_MF_4_41">
      <editorialDecl xml:id="Bae_MF_4_42">
        <p xml:id="Bae_MF_4_43">[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_44">[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc xml:id="Bae_MF_4_45">
      <creation xml:id="Bae_MF_4_46">
        <date from="1898" to="1899" xml:id="Bae_MF_4_47">1900–1904</date>
      </creation>
      <langUsage xml:id="Bae_MF_4_48">
        <language ident="deu" xml:id="Bae_MF_4_49">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass xml:id="Bae_MF_4_50">
        <classCode scheme="xxxx" xml:id="Bae_MF_4_51">Tagebuch</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="Bae_MF_4_52">
    <body xml:id="Bae_MF_4_53">
      <div xml:id="Bae_MF_4_54">
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_005" n="333r" xml:id="Bae_MF_4_55"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_56"><anchor/>
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_57">
            <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_58">Koerber</persName> nach den Neuwahlen bis zu seinem Ende.
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_59">Seite 334–443.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_60">Rede gehalten in 
          <placeName key="Pilsen" ref="https://www.geonames.org/11921103/plzen.html" xml:id="Bae_MF_4_61">Pilsen</placeName> am 22 
          <choice xml:id="Bae_MF_4_62">
            <abbr xml:id="Bae_MF_4_63">Octber</abbr>
            <expan xml:id="Bae_MF_4_64">October</expan>
          </choice> 1900 S. 334
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_65">Rede gehalten in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_66">Prager</placeName> im Palais Rohan 3.1.1901 S. 350
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_67">Panem et circenses S. 360</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_68">For sale S. 364</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_69">
          <placeName key="Berlin" ref="https://www.geonames.org/6547383/berlin-stadt.html" xml:id="Bae_MF_4_70">Berlin</placeName> – 
          <placeName key="Londong" ref="https://www.geonames.org/2648110/greater-london.html" xml:id="Bae_MF_4_71">London</placeName> – 
          <placeName key="Bruessel" ref="https://www.geonames.org/2800866/brussels.html" xml:id="Bae_MF_4_72">Brüssel</placeName> – 
          <placeName key="Paris" ref="https://www.geonames.org/2988507/paris.html" xml:id="Bae_MF_4_73">Paris</placeName> S. 373
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_74">Brief an 
          <persName key="AehrenthalAloys" ref="https://d-nb.info/gnd/119182033" xml:id="Bae_MF_4_75">Aehrenthal</persName> S. 398
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_76">Antwort 
          <persName key="AehrenthalAloys" ref="https://d-nb.info/gnd/119182033" xml:id="Bae_MF_4_77">Aehrenthal</persName> S. 402
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_78">Sommer und Herbst 1903 S. 405</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_79">Amerikafahrt Juni, July, August 1904 S. 410</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_80">Sommer und Spätherbst 1904, 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_81">Körbers</persName> Ende S. 438
          <app from="#" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_82">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_83"/>
          </app>
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_006" n="333v" xml:id="Bae_MF_4_84"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_85">Diese Seite ist leer.</note>
      </div>
      <div n="1900-10-22" type="diaryEntry" xml:id="Bae_MF_4_86">
        <p xml:id="Bae_MF_4_87">
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_007" n="334r" xml:id="Bae_MF_4_88"/>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_89"/>
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_90">Meine Rede, gehalten in 
            <placeName key="Pilsen" ref="https://www.geonames.org/11921103/plzen.html" xml:id="Bae_MF_4_91">Pilsen</placeName> in der Wählerversammlung vom 
            <date when="1900-10-22" xml:id="Bae_MF_4_92">22. Oktober 1900</date>
          </hi>.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_93">Wenn ich in großen Zügen Rechenschaft ablegen soll über die politische Haltung des 
          <orgName key="VerfassungstreuerGrossgrundbesitz" ref="https://d-nb.info/gnd/2120665-X" xml:id="Bae_MF_4_94">verfassungsgetreuen Großgrundbesitzes</orgName> in den letzten bewegten Jahren, so kann ich mich zunächst auf dasjenige beziehen, was wir Ihnen, meine Herren, im Verlaufe der Parlamentssession schon mehrmals hier in 
          <placeName key="Pilsen" ref="https://www.geonames.org/11921103/plzen.html" xml:id="Bae_MF_4_95">Pilsen</placeName> darzulegen die Ehre hatten. Vor allem möchte ich hervorheben, daß die Stellung von Abgeordneten privilegierter Wahlkörper seit dem Eintritte von Vertretern des allgemeinen Stimmrechtes eine keineswegs leichte geworden ist. In manchen Fällen sind wir genötigt, uns eine gewisse Zurückhaltung aufzuerlegen, erachten es aber gerade anderseits als unsere Pflicht, uns ohne Scheu auszusprechen, wenn uns ein vorurteilsloses Wort am Platze zu sein scheint, das sonst ungesagt bleiben würde.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_96">Zu unserem großen Bedauern ist es in den letzten Jahren zu einer Entscheidung über die schwebenden wichtigen wirtschaftlichen Fragen nicht gekommen; nur einige mehr untergeordnete wirtschaftliche Angelegenheiten, meist Notstandssachen, wurden erledigt. Die nationale Frage hat das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_97">Parlament</orgName> ausschließlich beherrscht und alles andere in den Hintergrund gedrängt. An dem Versuche, durch die Verständigungskonferenz einen Waffenstillstand auf nationalem Gebiete zu, erzielen, haben auch Delegierte unserer Gruppe teilgenommen. Ich glaube mit gutem Gewissen sagen zu können, daß wir an der Seite der anderen deutschen Delegierten durch eine unermüdliche 
          <app from="#Bae_TB_5_6219" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_98">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_99">Meine Rede gehalten in Pilsen in der Wählerversammlung vom 22. Octbr. 1900. Wenn ich in großen Zügen Rechenschaft ablegen soll, über die politische Haltung des verfassungstreuen Großgrundbesitzes in den letzten bewegten Jahren, so kann ich mich zunächst auf dasjenige beziehen, was wir Ihnen, meine Herren, im Verlaufe der Parlamentssession schon mehrmals hier in Pilsen darzulegen die Ehre hatten. Vor Allem möchte ich hervorheben, daß die Stellung von Abgeordneten privilegirter Wahlkörper seit dem Eintritte, von Vertretern des allgemeinen Stimmrechtes eine keineswegs leichte geworden ist. In manchen Fällen sind wir genöthigt, uns eine gewisse Zurückhaltung aufzuerlegen, erachten es aber gerade anderseits als unsere Pflicht, uns ohne Scheu auszusprechen, wenn uns ein vorurtheilsloses Wort am Platze zu sein scheint, das sonst ungesagt bleiben, würde. Zu unserem großen Bedauern ist es in den letzten Jahren zu einer Entscheidung über die schwebenden wichtigen wirthschaftlichen Fragen nicht gekommen; nur einige mehr untergeordnete wirthschaftliche Angelegenheiten, meist Nothstandssachen, wurden erledigt. Die nationale Frage hat das Parlament ausschließlich beherrscht und alles Andere in den Hintergrund gedrängt. An dem Versuche, durch die Verständigungsconferenz einen Waffenstillstand auf nationalem Gebiete zu, erzielen, haben auch Delegirte unserer Gruppe theilgenommen. Ich glaube mit gutem Gewissen sagen zu können, daß wir an der Seite der anderen deutschen Delegirten durch eine unermüdliche</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_100"/>
          <app from="#Bae_TB_5_6234" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_101">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_102">sachliche</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_103"/>Arbeit bemüht waren, zu einem Resultat zu kommen. Ich glaube aber nicht, daß es heute einen Zweck hätte, das weitverzweigte Verhand-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_008" n="334v" xml:id="Bae_MF_4_104"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_105">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_009" n="335r" xml:id="Bae_MF_4_106"/>lungsthema sowie die Stellung, die wir zu semselben[sic!] genommen haben, zu besprechen, weil der Weg der Verhandlung zwischen den nationalen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_107">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_108">Parteien</term>
          </index> leider an Aktualität verloren hat. Zu einer Beratung im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_109">Parlament</orgName> kam es auch bezüglich der Gesetzentwürfe in der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_110">
            <term key="Nationalitaetenkonflikt" xml:id="Bae_MF_4_111">Sprachenfrage</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_112">
              <term key="Sprachenfrage" xml:id="Bae_MF_4_113"/>
            </index>
          </index>, welche die Regierung dem 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_4_114">Abgeordnetenhause</orgName> vorlegte, nicht; die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_115">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_116">deutschen Parteien</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_117">
              <term key="DeutschenParteien" xml:id="Bae_MF_4_118"/>
            </index>
          </index> haben es jedoch als ihre Pflicht erachtet, im eigenen Kreise jene Entwürfe einer gewissenhaften Prüfung zu unterziehen und das Resultat derselben in ausführlichen Denkschriften niederzulegen, so daß die Regierung nicht in Zweifel sein kann, welche wohlbegründete Einwendungen wir gegen dieselben erheben. Diese Arbeit war die letzte der Session, welche seither, durch die Auflösung des 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_4_119">Abgeordnetenhauses</orgName> ihren Abschluß gefunden hat.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_120">Sie werden aus den Blättern entnommen haben, daß uns mit den anderen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_121">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_122">Parteien</term>
          </index> der Gemeinbürgschaft eine ununterbrochene politische Arbeit verbunden hat. Wir haben, ohne irgend Jemandem unseren Rat aufzudrängen, stets was an uns lag dazu beigetragen, damit der Zusammenhalt unter den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_123">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_124">deutschen Parteien</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_125">
              <term key="DeutschenParteien" xml:id="Bae_MF_4_126"/>
            </index>
          </index> erstarke und sich befestige, und wir sind entschlossen, in dieser Richtung unsere Bemühungen fortzusetzen. Die Zeiten unserer hochgehenden Wahlbewegung sind nicht ohne Gefahren für dieses Zusammenwirken. Man kann dieselben aber jedenfalls vermindern, wenn man drohende Mißverständnisse im Keim zu ersticken versucht. Deswegen möchte ich mich über eine Angelegenheit aussprechen, die einiges Aufsehen erregt und einer Klarstellung bedarf. Im Tiroler Großgrundbesitz ist der Abschluß eines Kompromisses zwischen unseren dortigen Parteigenossen und der klerikalen Partei im Zuge. Die öffentliche Diskussion hat sich dieser Tatsache bemächtigt und darum Schlußfolgerungen geknüpft, die unbegründet sind.
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_010" n="335v" xml:id="Bae_MF_4_127"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_128">Diese Seite ist leer.</note>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_011" n="336r" xml:id="Bae_MF_4_129"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_130">Der 
          <orgName key="VerfassungstreuerGrossgrundbesitz" ref="https://d-nb.info/gnd/2120665-X" xml:id="Bae_MF_4_131">verfassungsgetreue Großgrundbesitz</orgName>, der in fast allen Kronländern verzweigt ist, besitzt in seiner 
          <index xml:id="Bae_MF_4_132">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_133">Obmännerkonferenz</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_134">
              <term key="Obmaennerkonferenz" xml:id="Bae_MF_4_135"/>
            </index>
          </index>, welche aus den Parteileitungen in den einzelnen Kronländern zusammengesetzt ist, eine Vereinigung, die von Zeit zu Zeit zusammentritt, um die politische Lage zu erörtern und unsere gemeinsame Meinung festzustellen, um dadurch auf eine möglichst einheitliche Führung unserer praktischen Politik zu wirken. Unsere Konferenzen haben diesen Zweck stets vollauf erfüllt, sie haben sich aber auf Fragen der Wahltaktik in den einzelnen Kronländern nie erstreckt, weil die Verhältnisse sehr verschieben sind und es daher jedem einzelnen Wahlkomitee überlassen bleiben muß, die Interessen der Partei in jedem Lande nach den Umständen am besten zu wahren. Dabei ist es aber selbstverständlich, daß jene Abgeordneten des Großgrundbesitzes, die da oder dort durch Kompromisse gewählt werden, sich völlig freie Hand für ihr Verhalten im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_136">Reichsrat</orgName> vorbehalten, und zwar in jeder Hinsicht und uneingeschränkt, weil dies die natürliche Voraussetzung jeder Angehörigkeit an unseren parlamentarischen Verband bildet. Darin wird beim Abschluß des Kompromisses in 
          <placeName key="Tirol" ref="https://www.geonames.org/2763587/tyrol.html" xml:id="Bae_MF_4_137">Tirol</placeName> gewiß auch keine Ausnahme gemacht werden.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_138">Ueber die Frage, ob das Kompromiß vom Standpunkt der Landesverhältnisse notwendig und angemessen ist oder nicht, will ich mich nicht aussprechen, denn wir müssen eine authentische Darlegung des Sachverhaltes abwarten. Aber es ist natürlich, daß diese Tatsache auch vom Standpunkt der allgemeinen Politik erörtert wird, und man ist so weit gegangen, von einer möglichen Rückwirkung auf die Haltung der ganzen 
          <orgName key="VerfassungstreuerGrossgrundbesitz" ref="https://d-nb.info/gnd/2120665-X" xml:id="Bae_MF_4_139">Partei des verfassungsgetreuen Großgrundbesitzes</orgName> zu sprechen. Mir liegt sehr viel daran, Mißverständnisse in dieser Richtung nicht aufkommen zu lassen,
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_012" n="336v" xml:id="Bae_MF_4_140"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_141">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_013" n="337r" xml:id="Bae_MF_4_142"/>denn in der heutigen kritischen Zeit darf nicht der leiseste Schatten auf unser Verhältnis zu den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_143">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_144">deutschen Parteien</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_145">
              <term key="DeutschenParteien" xml:id="Bae_MF_4_146"/>
            </index>
          </index> fallen, sich nicht die geringste Zweideutigkeit einnisten. Wir haben nicht bloß mit Worten, sondern durch Taten bewiesen, daß wir so fest wie irgend eine andere Partei an der Gemeinbürgschaft festhalten. Darin wird keine Aenderung eintreten. Wenn sich zur Gesammtheit der gemeinbürgschaftlichen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_147">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_148">Parteien</term>
          </index> die aufrichtige Annäherung bisher Aussenstehender vollziehen sollte, würden wir das als eine erwünschte Stärkung unserer nationalen Stellung begrüßen, wir wären aber die Ersten, mit allen Mitteln zu verhindern, daß zwischen den heute vereinigten 
          <index xml:id="Bae_MF_4_149">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_150">deutschen Parteien</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_151">
              <term key="DeutschenParteien" xml:id="Bae_MF_4_152"/>
            </index>
          </index> irgend ein Miß
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_153">erfolg</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_154">trauen</add> gesäet, eine Trennung versucht oder eine Entfremdung hineingetragen werde. Wenn von irgend einer Seite Hoffnungen oder Befürchtungen gehegt werden sollten, daß wir von dem geraden Weg abweichen könnten, den wir bisher stets gegangen sind, so würde sich das bald als eine arge Täuschung entpuppen.
          <app from="#Bae_TB_5_6237" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_155">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_156">Arbeit bemüht waren, zu einem Resultat zu kommen. Ich glaube aber nicht, daß es heute einen Zweck hätte, das weitverzweigte Verhandlungsthema sowie die Stellung, die wir zu demselben genommen haben, zu besprechen, weil der Weg der Verhandlung zwischen, den nationalen Parteien leider an Actualität verloren hat. Zu einer Berathung im Parlament kam es auch bezüglich der Gesetzentwürfe in der Sprachenfrage, welche die Regierung dem Abgeordnetenhause vorlegte, nicht; die, deutschen Parteien haben es jedoch als ihre Pflicht erachtet, im eigenen Kreise jene Entwürfe einer gewissenhaften Prüfung, zu unterziehen und das Resultat derselben in ausführlichen Denkschriften niederzulegen, so daß die Regierung nicht in Zweifel sein kann, welche wohlbegründete Einwendungen wir gegen dieselben erheben. Diese Arbeit war die letzte der Session, welche seither, durch die Auflösung des Abgeordnetenhauses ihren Abschluß gefunden hat. Sie werden aus den Blättern entnommen haben, daß uns mit den anderen Parteien der Gemeinbürgschaft eine ununterbrochene politische Arbeit verbunden hat. Wir haben, ohne irgend Jemandem unseren Rath aufzudrängen, stets was an uns lag dazu beigetragen, damit der Zusammenhalt unter den deutschen Parteien erstarke und sich befestige, und wir sind entschlossen, in dieser Richtung unsere Bemühungen fortzusetzen. Die Zeiten unserer hochgehenden Wahlbewegung sind nicht ohne Gefahren für dieses Zusammenwirken. Man kann dieselben aber jedenfalls vermindern, wenn man drohende Mißverständnisse im Keim zu ersticken versucht. Deswegen möchte ich mich über eine Angelegenheit aussprechen, die einiges Aufsehen erregt und einer Klarstellung bedarf. Im Tiroler Großgrundbesitz ist der Abschluß eines Compromisses zwischen unseren dortigen Parteigenossen und der clericalen Partei im Zuge. Die öffentliche Discussion hat sich dieser Thatsache bemächtigt und darum Schlußfolgerungen geknüpft, die unbegründet sind. Der verfassungstreue Großgrundbesitz, der in fast allen Kronländern verzweigt ist, besitzt in seiner Obmännerconferenz, welche aus den Parteileitungen in den einzelnen Kronländern zusammengesetzt ist, eine Vereinigung, die von Zeit zu Zeit zusammentritt, um die politische Lage zu erörtern und unsere gemeinsame Meinung festzustellen, um dadurch auf eine möglichst einheitliche Führung unserer praktischen Politik zu wirken. Unsere Conferenzen haben diesen Zweck stets vollauf erfüllt, sie haben sich aber auf Fragen der Wahltaktik in den einzelnen Kronländern nie erstreckt, weil die Verhältnisse sehr verschieben sind und es daher jedem einzelnen Wahlcomité überlassen bleiben muß, die Interessen der Partei in jedem Lande nach den Umständen am besten zu wahren. Dabei ist es aber selbstverständlich, daß jene Abgeordneten des Großgrundbesitzes, die da oder dort durch Compromisse gewählt werden, sich völlig freie Hand für ihr Verhalten im Reichsrath vorbehalten, und zwar in jeder Hinsicht und uneingeschränkt, weil dies die natürliche Voraussetzung jeder Angehörigkeit an unseren parlamentarischen Verband bildet. Darin wird beim Abschluß des Compromisses in Tirol gewiß auch keine Ausnahme gemacht werden. Ueber die Frage, ob das Compromiß vom Standpunkt der Landesverhältnisse nothwendig und angemessen ist oder nicht, will ich mich nicht aussprechen, denn wir müssen eine authentische Darlegung des Sachverhaltes abwarten. Aber es ist natürlich, daß diese Thatsache auch vom Standpunkt der allgemeinen Politik erörtert wird, und man ist so weit gegangen, von einer möglichen Rückwirkung auf die Haltung der ganzen Partei des verfassungstreuen Großgrundbesitzes zu sprechen. Mir liegt sehr viel daran, Mißverständnisse in dieser Richtung nicht aufkommen zu lassen, denn in der heutigen kritischen Zeit darf nicht der leiseste Schatten auf unser Verhältniß zu den deutschen Parteien fallen, sich nicht die geringste Zweideutigkeit einnisten. Wir haben nicht blos mit Worten, sondern durch Thaten bewiesen, daß wir so fest wie irgend eine andere Partei an der Gemeinbürgschaft festhalten. Darin wird keine Aenderung eintreten. Wenn sich zur Gesammtheit der gemeinbürgschaftlichen Parteien die aufrichtige Annäherung bisher Außenstehender vollziehen sollte, würden wir das als eine erwünschte Stärkung unserer nationalen Stellung begrüßen, wir wären aber die Ersten, mit allen Mitteln zu verhindern, daß zwischen den heute vereinigten deutschen Parteien irgend ein Mißtrauen gesäet, eine Trennung versucht oder eine Entfremdung hineingetragen werde. Wenn von irgend einer Seite Hoffnungen oder Befürchtungen gehegt werden sollten, daß wir von dem geraden Weg abweichen könnten, den Wir bisher stets gegangen sind, so würde sich das bald als eine arge Täuschung entpuppen.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_157">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_158"/>Wenn wir unseren Blick in die Zukunft schweifen lassen, so scheint es unmöglich, einen festen Punkt zu entdecken, und es haben in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_159">Oesterreich</placeName> Pessimismus, Leidenschaft und Resignation in seltsamem Gemisch kaum je so allgemein geherrscht wie in den jetzigen Tagen. In der Vergangenheit 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_160">Oesterreichs</placeName> hat es aber manche Stunde gegeben, die noch banger und gefahrdrohender war als die heutige. Ich bin überzeugt, daß es auch, heute noch einen Ausweg gibt, und daß er schließlich gefunden werden muß und gefunden werden wird, nur ist es keine Frage, daß der jetzige Zustand der Spannung, Unentschlossenheit und Ungewißheit auf allen Gebieten nicht länger ertragen werden kann, und es heißt, Alles aufs Spiel setzen, wenn die notwendigen Entscheidungen, noch länger hinausgeschoben werden.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_161">Ich bin durch eine genaue Beobachtung unserer
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_014" n="337v" xml:id="Bae_MF_4_162"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_163">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_015" n="338r" xml:id="Bae_MF_4_164"/>öffentlichen Zustände zu dieser Ueberzeugung gelangt. Ein nutzloses Verstreichen der Zeit halte ich heute für das größte Uebel; und wir Alle hätten es zu beklagen, wenn die Monate, die uns von dem Wiederbeginn der Parlamentssession trennen, nur zum Zusehen benützt würden, statt zur planmäßigen Vorbereitung für alle Eventualitäten. Ich habe nicht die Absicht, das Beispiel Jener zu befolgen, welche der Oeffentlichkeit Rettungspläne für die Zukunft vorlegen. Diese politischen Rechenexempel gehen zwar alle im Geiste ihrer Urheber glatt aus, ich bin aber noch Keinem begegnet, das einer kritischen Beurteilung standgehalten hätte. Dagegen wissen wir sicher, daß die bisherigen Mißerfolge der Politik in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_165">Oesterreich</placeName> ihren Grund zumeist in den falschen Prämissen hatten, auf die man sie aufgebaut hat. Es ist daher vielleicht nützlich, einige dieser Prämissen zu erörtern und richtigzustellen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_166">Ich habe dabei in erster Reihe die Stellung der Deutschen zu unserem Staate im Auge. Nicht genug eindringlich kann man stets wiederholen, daß am verletzendsten auf die innersten Gefühle der Deutschen die Enttäuschungen gewirkt haben, denen sie in den letzten Jahrzehnten preisgegeben waren.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_167">Ich möchte ganz aktuell sprechen, und zwar für 
          <placeName key="Boehmen" ref="https://www.geonames.org/3078198/cechy.html" xml:id="Bae_MF_4_168">Böhmen</placeName>. Es wäre sehr schlimm, wenn die Erwartungen der Deutschen im 
          <placeName key="Boehmen" ref="https://www.geonames.org/3078198/cechy.html" xml:id="Bae_MF_4_169">Böhmen</placeName>, die sie heute zu hegen berechtigt sind, wieder nicht in Erfüllung gingen, wenn ihre nationalen Existenzfragen abermals vertagt oder zurückgestellt würden.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_170">Weite Bevölkerungskreise in Deutschböhmen sehnen sich nach Ordnung und nach der notwendigen Pflege ihrer wirtschaftlichen Interessen. Sie haben den riesigen Aufschwung 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html" xml:id="Bae_MF_4_171">Deutschlands</placeName> vor Augen, sie fühlen die Kraft
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_016" n="338v" xml:id="Bae_MF_4_172"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_173">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_017" n="339r" xml:id="Bae_MF_4_174"/>in sich, dasselbe für 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_175">Oesterreich</placeName> zu leisten, aber sie erwarten und verlangen vom Staate mit Fug und Recht geordnete Zustände. Wäre dieser werbenden, in Haus und Hof, in Werkstatt und Geschäft arbeitenden Bevölkerung durch die Herstellung fester, gesetzmäßiger, erträglicher Verhältnisse ein politischer Rückhalt gegeben, dann würde sich Vieles zum Bessern wenden. Schlägt die Regierung diesen Weg ein, dann wird die radikale Agitation bald an Boden verlieren, und wenn dann die staatlichen Organe, dort wo es nottut, für die erschütterte Autorität mit Kraft und Energie eintreten, werden sie des vollen moralischen Rückhaltes der Bevölkerung sicher sein und wir werden Alle aufathmen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_176">Gerade die heutige Regierung hat durch ihre Gesetzentwürfe sowie durch die großen, mit Sachkenntnis und Fleiß hergestellten Vorarbeiten, die der Verständigungskonferenz vorgelegt wurden, die Unaufschiebbarkeit der Arbeit selbst bewiesen, sie hat es aber, meiner Ansicht nach, auch jeder anderen Regierung unmöglich gemacht, die Sache wieder in die Schublabe zu legen und zu sagen: Es war nichts.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_177">Wer freilich heute nach der Obstruktionsnacht vom 
          <date when="1900-06-08" xml:id="Bae_MF_4_178">8. Juni</date> und nach all den staatsrechtlichen Kundgebungen behaupten wollte, die Lösung der Nationalitätenfrage in 
          <placeName key="Boehmen" ref="https://www.geonames.org/3078198/cechy.html" xml:id="Bae_MF_4_179">Böhmen</placeName> habe Fortschritte gemacht, der würde sich nur einem mitleidigen Lächeln aussetzen. Und doch möchte ich darauf verweisen, daß das ganz Diskussionsmaterial der Verständigungskonferenz sowie die Vorlage der Regierung zur Klarstellung der Streitpunkte wesentlich beigetragen haben. Ich gehe absichtlich in Details nicht ein, noch will ich mich in eine Erörterung der Formen einlassen, in welchen die Entscheidungen schließlich gefällt werden können, denn alles tritt weit zurück hinter 
          <app from="#Bae_TB_5_6291" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_180">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_181">Wenn wir unseren Blick in die Zukunft schweifen lassen, so scheint es unmöglich, einen festen Punkt zu entdecken, und es haben in Oesterreich Pessimismus, Leidenschaft und Resignation in seltsamem Gemisch kaum je so allgemein geherrscht wie in den jetzigen Tagen. In der Vergangenheit Oesterreichs hat es aber manche Stunde gegeben, die noch banger und gefahrdrohender war als die heutige. Ich bin überzeugt, daß es auch, heute noch einen Ausweg gibt, und daß er schließlich gefunden werden muß und gefunden werden wird, nur ist es keine Frage, daß der jetzige Zustand der Spannung, Unentschlossenheit und Ungewißheit auf allen Gebieten nicht länger ertragen werden kann, und es heißt, Alles aufs Spiel setzen, wenn die nothwendigen Entscheidungen, noch länger hinausgeschoben werden. Ich bin durch eine genaue Beobachtung unserer öffentlichen Zustände zu dieser Ueberzeugung gelangt. Ein nutzloses Verstreichen der Zeit halte ich heute für das größte Uebel; und wir Alle hätten es zu beklagen, wenn die Monate, die uns von dem Wiederbeginn der Parlamentssession trennen, nur zum Zusehen benützt würden, statt zur planmäßigen Vorbereitung für alle Eventualitäten. Ich habe nicht die Absicht, das Beispiel Jener zu befolgen, welche der Oeffentlichkeit Rettungspläne für die Zukunft vorlegen. Diese politischen Rechenexempel gehen zwar alle im Geiste ihrer Urheber glatt aus, ich bin aber noch keinem begegnet, das einer kritischen Beurtheilung standgehalten hätte. Dagegen wissen wir sicher, daß die bisherigen Mißerfolge der Politik in Oesterreich ihren Grund zumeist in den falschen Prämissen hatten, auf die man sie aufgebaut hat. Es ist daher vielleicht nützlich, einige dieser Prämissen zu erörtern und richtigzustellen. Ich habe dabei in erster Reihe die Stellung der Deutschen zu unserem Staate im Auge. Nicht genug eindringlich kann man stets wiederholen, daß am verletzendsten auf die innersten Gefühle der Deutschen die Enttäuschungen gewirkt haben, denen sie in den letzten Jahrzehnten preisgegeben waren. Ich möchte ganz actuell sprechen, und zwar für Böhmen. Es wäre sehr schlimm, wenn die Erwartungen der Deutschen im Böhmen, die sie heute zu hegen berechtigt sind, wieder nicht in Erfüllung gingen, wenn ihre nationalen Existenzfragen abermals vertagt oder zurückgestellt würden. Weite Bevölkerungskreise in Deutschböhmen sehnen sich nach Ordnung und nach der nothwendigen Pflege ihrer wirthschaftlichen Interessen. Sie haben den riesigen Aufschwung Deutschlands vor Augen, sie fühlen die Kraft in sich, dasselbe für Oesterreich zu leisten, aber sie erwarten und verlangen vom Staate mit Fug und Recht geordnete Zustände. Wäre dieser werbenden, in Haus und Hof, in Werkstatt und Geschäft arbeitenden Bevölkerung durch die Herstellung fester, gesetzmäßiger, erträglicher Verhältnisse ein politischer Rückhalt gegeben, dann würde sich Vieles zum Bessern wenden. Schlägt die Regierung diesen Weg ein, dann wird die radicale Agitation bald an Boden verlieren, und wenn dann die staatlichen Organe, dort wo es noththut, für die erschütterte Autorität mit Kraft und Energie eintreten, werden sie des vollen moralischen Rückhaltes der Bevölkerung sicher sein und wir werden Alle aufathmen. Gerade die heutige Regierung hat durch ihre Gesetzentwürfe sowie durch die großen, mit Sachkenntniß und Fleiß hergestellten Vorarbeiten, die der Verständigungsconferenz vorgelegt wurden, die Unaufschiebbarkeit der Arbeit selbst bewiesen, sie hat es aber, meiner Ansicht nach, auch jeder anderen Regierung unmöglich gemacht, die Sache wieder in die Schublabe zu legen und zu sagen: Es war nichts. Wer freilich heute nach der Obstructionsnacht vom 8. Juni und nach all den staatsrechtlichen Kundgebungen behaupten wollte, die Lösung der Nationalitätenfrage in Böhmen habe Fortschritte gemacht, der würde sich nur einem mitleidigen Lächeln aussetzen. Und doch möchte ich darauf verweisen, daß das ganz Discussionsmaterial der Verständigungsconferenz sowie die Vorlage der Regierung zur Klarstellung der Streitpunkte wesentlich beigetragen, haben. Ich gehe absichtlich in Details nicht ein, noch will ich mich in eine Erörterung der Formen einlassen, in welchen die Entscheidungen schließlich gefällt werden können, denn Alles tritt weit zurück hinter</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_182"/>die 
          <app from="#Bae_TB_5_6309" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_183">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_184">der</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_185"/>Wichtigkeit jene Grund-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_018" n="339v" xml:id="Bae_MF_4_186"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_187">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_019" n="340r" xml:id="Bae_MF_4_188"/>lage für die Herstellung eines erträglichen Zustandes zu finden, bei welchem sich schließlich und endlich beide Teile beruhigen können. Es bietet heute keine Schwierigkeit, den Kern der Sache herauszuschälen. Heute ist auf keinen Frieden in 
          <placeName key="Boehmen" ref="https://www.geonames.org/3078198/cechy.html" xml:id="Bae_MF_4_189">Böhmen</placeName> zu rechnen, wenn der Gedanke der reinlichen Scheidung in der staatlichen und autonomen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_190">
            <term key="Verwaltung" xml:id="Bae_MF_4_191">Verwaltung</term>
          </index> nicht konsequent durchgeführt wird. Die Idee der nationalen Autonomie müßte zuerst in 
          <placeName key="Boehmen" ref="https://www.geonames.org/3078198/cechy.html" xml:id="Bae_MF_4_192">Böhmen</placeName> ihre praktische Ausführung erhalten und wird gewiß die Probe bestehen. Eigentlich hat sie dieselbe schon bestanden, denn die Schulverwaltung und die Landeskulturverwaltung sind bereits auf dieser Basis eingerichtet, und es hat sich ein befriedigender Zustand ergeben.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_193">Gerade der nationalen Autonomie gegenüber erscheint es als ein natürliches Korollar, daß der Staat die sprachlichen Erfordernisse seiner 
          <index xml:id="Bae_MF_4_194">
            <term key="Verwaltung" xml:id="Bae_MF_4_195">Verwaltung</term>
          </index> unbedingt und unzweifelhaft feststelle. Darin haben sich die Verhältnisse in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_196">Oesterreich</placeName> eben geändert, daß, während früher der faktische Bestand der deutschen Vermittlungssprache, wenn auch nur stillschweigend, aber doch allgemein anerkannt und unangefochten war, heute dieser Bestand von allen Seiten untergraben wird, von national gesinnten Beamten des Staates selbst nicht am wenigsten. Daher ist die Feststellung heute notwendig, weil sonst der sogenannte faktische Bestand sich von Jahr zu Jahr, und zwar progressiv verkleinern würde. Die österreichische Regierung muß die Geschicklichkeit und Kraft besitzen, diese staatliche Notwendigkeit sicherzustellen. Das größte Hindernis einer solchen Entwicklung ist heute die ungeheure Expansion der nationalen Bestrebungen, die sich unter den Čechen, geltend macht, und welcher die Politiker, Zeitungen, Geistlichen, Lehrer fast ausnahmslos dienen, und deren Schwingungen bis in das letzte čechische Dorf verfolgt
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_020" n="340v" xml:id="Bae_MF_4_197"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_198">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_021" n="341r" xml:id="Bae_MF_4_199"/>werden können. Eine ausschweifende politische Phantasie konstruiert auch internationale Beziehungen, die in Wirklichkeit gar nicht vorhanden sind. Die böhmische Geschichte weist wiederholt Beispiele ähnlicher Ueberspannung der nationalen Kräfte auf, welche die Besonnenen des Volkes immer beklagt haben, weil sie stets der Vorläufer eines Rückschlages gewesen ist. Dieser Rückschlag würde heute viel sicherer kommen als in früherer Zeit. Was das staatlich noch halb mittelalterliche Europa sich von den Hussiten nicht bieten ließ, was das von allen Seiten bedrängte 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_200">Oesterreich</placeName> des siebzehnten Jahrhunderts abwehren konnte, des ist heute unmöglicher als je. Festgefügt stehen die großen Staaten heute neben einander, und ihre Verbindungen werden von der Weltpolitik bestimmt. Daran werden die Expansionspolitiker an der Moldau nichts ändern. Ein čechischer Staat im Herzen von Europa, welcher der ganzen deutschen Welt, die ihn umgibt mit Feindseligkeiten entgegentritt, ist eine österreichische und zugleich europäische Unmöglichkeit. Aber es ist dafür gesorgt, daß die Bäume nicht im den Himmel wachsen, und 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_201">Oesterreich</placeName> hat noch die Lebenskraft, die čechische Frage zu verarbeiten.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_202">Von einer Gewaltpolitik kann keine Rede sein, sie ist in unserer Zeit unmöglich. Die Hand, die in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_203">Oesterreich</placeName> Ordnung machen will, wird bei aller notwendigen Energie den nationalen Nerv jeder Nation schonen müssen. Es handelt sich deswegen gar nicht darum, die wirklichen 
          <app from="#Bae_TB_5_6312" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_204">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_205">Wichtigkeit; jene Grundlage für die Herstellung eines erträglichen Zustandes zu finden, bei welchem sich schließlich und endlich beide Theile beruhigen können. Es bietet heute keine Schwierigkeit, den Kern der Sache herauszuschälen. Heute ist auf keinen Frieden in Böhmen zu rechnen, wenn der Gedanke der reinlichen Scheidung in der staatlichen und autonomen Verwaltung nicht consequent durchgeführt wird. Die Idee der nationalen Autonomie müßte zuerst in Böhmen ihre praktische Ausführung erhalten und wird gewiß die Probe bestehen. Eigentlich hat sie dieselbe schon bestanden, denn die- Schulverwaltung und die Landesculturverwaltung sind bereits auf dieser Basis eingerichtet, und es hat sich ein befriedigender Zustand ergeben. Gerade der nationalen Autonomie gegenüber erscheint es als ein natürliches Corollar, daß der Staat die sprachlichen Erfordernisse seiner Verwaltung unbedingt und unzweifelhaft feststelle. Darin haben sich die Verhältnisse in Oesterreich eben geändert, daß, während früher der factische Bestand der deutschen Vermittlungssprache, wenn auch nur stillschweigend, aber doch allgemein anerkannt und unangefochten war, heute dieser Bestand von allen Seiten untergraben wird, von national gesinnten Beamten des Staates selbst nicht am wenigsten. Daher ist die Feststellung heute nothwendig, weil sonst der sogenannte factische Bestand sich von Jahr zu Jahr, und zwar progressiv verkleinern würde. Die österreichische Regierung muß die Geschicklichkeit und Kraft besitzen, diese staatliche Nothwendigkeit sicherzustellen. Das größte Hinderniß einer solchen Entwicklung ist heute die ungeheure Expansion der nationalen Bestrebungen, die sich unter den Czechen, geltend macht, und welcher die Politiker, Zeitungen, Geistlichen, Lehrer fast ausnahmslos dienen, und deren Schwingungen bis in das letzte czechische Dorf verfolgt werden können. Eine ausschweifende politische Phantasie construirt auch internationale Beziehungen, die in Wirklichkeit gar nicht vorhanden sind. Die böhmische Geschichte weist wiederholt Beispiele ähnlicher Ueberspannung der nationalen Kräfte auf, welche die Besonnenen des Volkes immer beklagt haben, weil sie stets der Vorläufer eines Rückschlages gewesen ist. Dieser Rückschlag würde heute viel sicherer kommen als in früherer Zeit. Was das staatlich noch halb mittelalterliche Europa sich von den Hussiten nicht bieten ließ, was das von allen Seiten bedrängte Oesterreich des siebzehnten Jahrhunderts abwehren konnte, des ist heute unmöglicher als je. Festgefügt stehen die großen Staaten heute neben einander, und ihre Verbindungen werden von der Weltpolitik bestimmt. Daran werden die Expansionspolitiker an der Moldau nichts ändern. Ein czechischer Staat im Herzen von Europa, welcher der ganzen deutschen Welt, die ihn umgibt mit Feindseligkeiten entgegentritt, ist eine österreichische und zugleich europäische Unmöglichkeit. Aber es ist dafür gesorgt, daß die Bäume nicht im den Himmel wachsen, und Oesterreich hat noch die Lebenskraft, die czechische Frage zu verarbeiten. Von einer Gewaltpolitik kann keine Rede sein, sie ist in unserer Zeit unmöglich. Die Hand, die in Oesterreich Ordnung machen will, wird bei aller nothwendigen Energie den nationalen Nerv jeder Nation schonen müssen. Es handelt sich deswegen gar nicht darum, die wirklichen</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_206"/>nationalen Bedürfnisse der Čechen einzuengen, sondern nur darum, sie durch unabänderliche Tatsachen zu überzeugen, daß sie ihre nationalen Wünsche auf jenes Maß reduzieren müssen, damit ein Zusammenleben mit ihnen möglich ist und der Einheitsstaat weiterbestehen kann.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_207">Einer solchen Entwicklung gegenüber dürfen wir
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_022" n="341v" xml:id="Bae_MF_4_208"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_209">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_023" n="342r" xml:id="Bae_MF_4_210"/>Deutsche allerdings auf die Dauer nicht bloß in einer Defensivstellung verharren. Ich möchte es geradezu als eine Hauptaufgabe unserer politischen Entwicklung, als eine Lebensfrage 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_211">Oesterreichs</placeName> bezeichnen, daß die Beziehungen des Staates zu den Deutschen und der Deutschen zu dem Staate in ein ganz neues Fahrwasser gelangen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_212">Mit Recht fühlen wir uns als den stärksten politischen Faktor unter den österreichischen Völkern und verlangen, daß mit diesem Faktor unter allen Umständen gerechnet werde. Dann muß aber bei uns der Gedanke zum Durchbruch kommen, daß der Staat auch seinerseits sich auf diesen entscheidenden Faktor muß stützen können, denn die Führung des Staates durch eine Opposition ist undenkbar. Den größten Schaden, den meiner Ansicht nach das 
          <persName key="TaaffeEduard" ref="https://d-nb.info/gnd/118620428" xml:id="Bae_MF_4_213">Taaffe'sche</persName> Regime angerichtet hat, ist die Entfremdung zwischen den Deutschösterreichern und dem Staat. Vergangene Regierungen haben in dieser Richtung so viel gesündigt, daß das Mißtrauen begreiflich ist. Und dennoch werden sich unsere Verhältnisse gründlich nur bessern, wenn sich die Politik unseres Staates den Deutschen gegenüber nicht nur vorübergehend, sondern dauernd ein Zusammenwirken zum Ziel setzt, und wenn die Deutschen die große Stellung, die sie in unserem Staat einzunehmen berechtigt sind, auch durch die Uebernahme einer gleich großen Verantwortung aufzuwiegen bereit sind. Ich hoffe, daß mich Niemand in Verdacht haben wird, einer rein taktischen, ephemeren Regierungsfähigkeit der Deutschen das Wort zu reden. Die entscheidenden Motive für eine solche Wandlung sind tief in der Geschichte und Zusammensetzung 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_214">Oesterreichs</placeName> begründet. Sie kann nur durch beiderseitige Anstrengungen herbei-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_024" n="342v" xml:id="Bae_MF_4_215"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_216">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_025" n="343r" xml:id="Bae_MF_4_217"/>geführt werden. Gelingt das nicht, wird 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_218">Oesterreich</placeName> in ruhige Bahnen nicht mehr einlenken.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_219">Freilich ist die Verfolgung dieses Zieles von Seite der Deutschen nicht zu denken, wenn sie sich untereinander nicht vorher einigen. Die Wahlbewegung weist in dieser Hinsicht betrübende Erscheinungen auf, denn wir sehen Deutsche gegen Deutsche mit allen Mitteln kämpfen. Aber der Lärm der Wahlagitation und die bei solchen Gelegenheiten immer angewendeten Verführungskünste aller Art dürfen uns nicht irremachen. Das hochentwickelte Leben eines großen Volkes weist naturgemäß Strömungen und Gegensätze auf, die sich nicht ohneweiters überbrücken lassen, und die in Zeiten so lebhafter Bewegung schroff aufeinanderprallen. Trotz alledem glaube ich an eine mächtige Unterströmung nach 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_220">einer</hi> Richtung, ich glaube, daß bei uns Deutschösterreichern doch die Erkenntnis zu reifen beginnt, daß wir nebeneinander sitzen können, wenn wir auch verschieden denken über Hausierhandel oder Berufsgenossenschaften, und daß wir persönliche Antipathien und manches Andere überwinden müssen, um gemeinsam die großen Grundlagen unserer nationalen Existenz in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_221">Oesterreich</placeName> sicherzustellen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_222">Der nationale Radikalismus überschreitet heute freilich auch bei uns jedes vernünftige Maß und scheint Alles mit sich fortzureissen. Aber ich bin überzeugt, daß wenn erst jene Ursachen aus unserem öffentlichen Leben entfernt sein werden, welche ihm so viel Nahrung zugeführt und alle ruhig Denkenden gelähmt haben – ein Volk wie das deutschösterreichische, welches mit allen Fasern an die große, geistige und materielle Entwicklung der heutigen Welt gebunden ist, auf die Dauer mit hohlen Redensarten nicht zu beeinflussen ist.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_223">Ein noch viel schwierigeres Gebiet ist das un-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_026" n="343v" xml:id="Bae_MF_4_224"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_225">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_027" n="344r" xml:id="Bae_MF_4_226"/>serer wirtschaftlichen Zukunft. Die Rückwirkung der politischen Unsicherheit auf die ökonomischen Verhältnisse ist eine so tiefgreifende geworden, daß man mit keinem Vertreter eines Erwerbszweiges sprechen, keinen volkswirtschaftlichen Bericht lesen kann, ohne daß dieser Zusammenhang mit seinen unglücklichen Folgen in der mannigfachsten Weise vor die Augen tritt. Ich will nicht schwarz malen. Unser 
          <index xml:id="Bae_MF_4_227">
            <term key="Budget" xml:id="Bae_MF_4_228">Budget</term>
          </index> ist, rein finanziell betrachtet, in Ordnung, unsere Währungsverhältnisse sind stabiler als früher, unser Kapitalreichtum hat zugenommen, die Schulung unserer Arbeitskräfte hat Fortschritte gemacht — und trotzdem wird überall über den Mangel an Impulsen und Vertrauen, über die Unsicherheit in den Berechnungen, sowie über eine Unzahl von speziellen Ursachen geklagt, die unser wirtschaftliches Leben lähmen. Man gewinnt den Eindruck, daß der heutige wirtschaftliche Zustand einfach unhaltbar ist.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_229">Der Ruf nach wirtschaftlicher Arbeit im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_230">Parlament</orgName> ist daher natürlich, aber es sind auch wieder ganz verschiedene, oft sehr widersprechende Bestrebungen, die sich geltend machen, denn es fehlt uns seit Jahren an einer zusammenfassenden, führenden Wirtschaftspolitik. Mit einer Art Ergebung ertragen die produzierenden Klassen die Unbilden unserer Zustände, und wenn sie ihre Stellung in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_231">Oesterreich</placeName> mit der Stellung ihrer Konkurrenten in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_232">Ungarn</placeName> und 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html" xml:id="Bae_MF_4_233">Deutschland</placeName> vergleichen, haben sie wahrlich alle Ursache, ihre Stimme zur Wahrung ihrer Interessen zu erheben.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_234">Es wäre daher eine Täuschung, zu glauben, daß bei uns die wirtschaftlichen von den nationalen Interessen durchaus getrennt sind. Im Gegenteil, sie sind sehr häufig ineinander verwachsen. Die oftgehörte Re-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_028" n="344v" xml:id="Bae_MF_4_235"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_236">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_029" n="345r" xml:id="Bae_MF_4_237"/>densart; daß die wirtschaftlichen Interessen der Deutschen und Čechen identisch seien, ist allerdings in dem Sinne richtig, daß beide Völker den modernen wirtschaftlichen Fortschritt gleich lebhaft wünschen, aber sie wünschen ihn auch beide möglichst für sich auszunützen. Die Čechen sind darin die Tätigeren, Rücksichtsloseren. Bei Eisenbahnbauten, Anlagen von Staatsbetrieben, Vergebung von Lieferungen und Arbeit, überall ist der wirtschaftliche Konkurrenzkampf, sehr häufig auch ein nationaler, die Beamtenernennungen nicht zu vergessen! Ich möchte sogar glauben, daß es leichter gelingen könnte, eine Demarkationslinie in sprachlicher Hinsicht zu ziehen, als die nationale Triebfeder aus dem Konkurrenzkampf vorerst zu entfernen. Eine Milderung wird erst dann eintreten, wenn die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_238">
            <term key="Nationalitaetenkonflikt" xml:id="Bae_MF_4_239">Sprachenfrage</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_240">
              <term key="Sprachenfrage" xml:id="Bae_MF_4_241"/>
            </index>
          </index> in ein ruhigeres Stadium einlenken wird, aber umgekehrt wäre es eine trügerische Hoffnung, durch die Pflege solcher wirtschaftlicher Interessen die nationale Bewegung in den Hintergrund drängen zu wollen. Das geht weder im Kleinen noch im Großen, weder dadurch, daß man der 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_242">Prager</placeName> Stadtgemeinde ein paar Millionen verspricht, noch dadurch, daß man ohne Weiteres den ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_243">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_244">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_245">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_246"/>
            </index>
          </index> auf die Tagesordnung setzt.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_247">Mir macht es den Eindruck, als ob die Regierung, wenn sie von der wirtschaftlichen Arbeit des 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_248">Parlaments</orgName> spricht, in erster Reihe an den Investitionscredit denke. Ich finde es ganz natürlich, wenn sie diese langersehnte Frucht ihrer vorsichtigen Politik einzuheimsen trachtet, denn unserem Staatshaushalt droht eine gefährliche Anämie, und die Impulse, welche Industrie und Arbeit durch die in Bewegung gesetzten Investitionsmillionen erhalten sollen, werden wenig-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_030" n="345v" xml:id="Bae_MF_4_249"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_250">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_031" n="346r" xml:id="Bae_MF_4_251"/>stens lokal die Wirkung eines Regens nach langer Dürre haben. Wir sind so herabgestimmt in unseren Erwartungen und Ansprüchen, daß, wenn es durch eine, auch nur vorübergehende Konstellation im neuen 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_252">Parlament</orgName> gelingen würde, den Investitionskredit zu sichern, von einem großen Erfolg gesprochen würde. Damit wäre aber über 
          <app from="#Bae_TB_5_6333" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_253">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_254">nationalen Bedürfnisse der Czechen einzuengen, sondern nur darum, sie durch unabänderliche Thatsachen zu überzeugen, daß sie ihre nationalen Wünsche auf jenes Maß reduciren müssen, damit ein Zusammenleben mit ihnen möglich ist und der Einheitsstaat weiterbestehen kann. Einer solchen Entwicklung gegenüber dürfen wir Deutsche allerdings auf die Dauer nicht blos in einer Defensivstellung verharren. Ich möchte es geradezu als eine Hauptaufgabe unserer politischen Entwicklung, als eine Lebensfrage Oesterreichs bezeichnen, daß die Beziehungen des Staates zu den Deutschen und der Deutschen zu dem Staate in ein ganz neues Fahrwasser gelangen. Mit Recht fühlen wir uns als den stärksten politischen Factor unter den österreichischen Völkern und verlangen, daß mit diesem Factor unter allen Umständen gerechnet werde. Dann muß aber bei uns der Gedanke zum Durchbruch kommen, daß der Staat auch seinerseits sich auf diesen entscheidenden Factor muß stützen können, denn die Führung des Staates durch eine Opposition ist undenkbar. Den größten Schaden, den meiner Ansicht nach das Taaffe'sche Regime angerichtet hat, ist die Entfremdung zwischen den Deutschösterreichern und dem Staat. Vergangene Regierungen haben in dieser Richtung so viel gesündigt, daß das Mißtrauen begreiflich ist. Und dennoch werden sich unsere Verhältnisse gründlich nur bessern, wenn sich die Politik unseres Staates den Deutschen gegenüber nicht nur vorübergehend, sondern dauernd ein Zusammenwirken zum Ziel setzt, und wenn die Deutschen die große Stellung, die sie in unserem Staat einzunehmen berechtigt sind, auch durch die Uebernahme einer gleich großen Verantwortung aufzuwiegen bereit sind. Ich hoffe, daß mich Niemand in Verdacht haben wird, einer rein taktischen, ephemeren Regierungsfähigkeit der Deutschen das Wort zu reden. Die entscheidenden Motive für eine solche Wandlung sind tief in der Geschichte und Zusammensetzung Oesterreichs begründet. Sie kann nur durch beiderseitige Anstrengungen herbeigeführt werden. Gelingt das nicht, wird Oesterreich in ruhige Bahnen nicht mehr einlenken. Freilich ist die Verfolgung dieses Zieles von Seite der Deutschen nicht zu denken, wenn sie sich untereinander nicht vorher einigen. Die Wahlbewegung weist in dieser Hinsicht betrübende Erscheinungen auf, denn wir sehen Deutsche gegen Deutsche mit allen Mitteln kämpfen. Aber der Lärm der Wahlagitation und die bei solchen Gelegenheiten immer angewendeten Verführungskünste aller Art dürfen uns nicht irremachen. Das hochentwickelte Leben eines großen Volkes weist naturgemäß Strömungen und Gegensätze auf, die sich nicht ohneweiters überbrücken lassen, und die in Zeiten so lebhafter Bewegung schroff aufeinanderprallen. Trotz alledem glaube ich an eine mächtige Unterströmung nach einer Richtung, ich glaube, daß bei uns Deutschösterreichern doch die Erkenntniß zu reifen beginnt, daß wir nebeneinander sitzen können, wenn wir auch verschieden denken über Hausirhandel oder Berufsgenossenschaften, und daß wir persönliche Antipathien und manches Andere überwinden müssen, um gemeinsam die großen Grundlagen unserer nationalen Existenz in Oesterreich sicherzustellen. Der nationale Radicalismus überschreitet heute freilich auch bei uns jedes vernünftige Maß und scheint Alles mit sich fortzureißen. Aber ich bin überzeugt, daß wenn erst jene Ursachen aus unserem öffentlichen Leben entfernt sein werden, welche ihm so viel Nahrung zugeführt und alle ruhig Denkenden gelämt haben – ein Volk wie das deutschösterreichische, welches mit allen Fasern an die große, geistige und materielle Entwicklung der heutigen Welt gebunden ist, auf die Dauer mit hohlen Redensarten nicht zu beeinflussen ist. Ein noch viel schwierigeres Gebiet ist das, unserer wirthschaftlichen Zukunft. Die Rückwirkung der politischen Unsicherheit auf die ökonomischen Verhältnisse ist eine so tiefgreifende geworden, daß man mit keinem Vertreter eines Erwerbszweiges sprechen, keinen volkswirthschaftlichen Bericht lesen kann, ohne daß dieser Zusammenhang mit seinen unglücklichen Folgen in der mannigfachsten Weise vor die Augen tritt. Ich will nicht schwarz malen. Unser Budget ist, rein financiell betrachtet, in Ordnung, unsere Währungsverhältnisse sind stabiler als früher, unser Capitalreichthum hat zugenommen, die Schulung unserer Arbeitskräfte hat Fortschritte gemacht — und trotzdem wird überall über den Mangel an Impulsen und Vertrauen, über die Unsicherheit in den Berechnungen, sowie über eine Unzahl von speciellen Ursachen geklagt, die unser wirthschaftliches Leben lähmen. Man gewinnt den Eindruck, daß der heutige wirthschaftliche Zustand einfach unhaltbar ist. Der Ruf nach wirthschaftlicher Arbeit im Parlament ist daher natürlich, aber es sind auch wieder ganz verschiedene, oft sehr widersprechende Bestrebungen, die sich geltend machen, denn es fehlt uns seit Jahren an einer zusammenfassenden, führenden Wirthschaftspolitik. Mit einer Art Ergebung ertragen die producirenden Classen die Unbilden unserer Zustände, und wenn sie ihre Stellung in Oesterreich mit der Stellung ihrer Concurrenten in Ungarn und Deutschland vergleichen, haben sie wahrlich alle Ursache, ihre Stimme zur Wahrung ihrer Interessen zu erheben. Es wäre daher eine Täuschung, zu glauben, daß bei uns die wirthschaftlichen von den nationalen Interessen durchaus getrennt sind. Im Gegentheil, sie sind sehr häufig ineinander verwachsen. Die oftgehörte Redensart; daß die wirthschaftlichen Interessen der Deutschen und Czechen identisch seien, ist allerdings in dem Sinne richtig, daß beide Völker den modernen wirthschaftlichen Fortschritt gleich lebhaft wünschen, aber sie wünschen ihn auch beide möglichst für sich auszunützen. Die Czechen sind darin die Thätigeren, Rücksichtsloseren. Bei Eisenbahnbauten, Anlagen von Staatsbetrieben, Vergebung von Lieferungen und Arbeit, überall ist der wirthschaftliche Concurrenzkampf sehr häufig auch ein nationaler, die Beamtenernennungen nicht zu vergessen! Ich möchte sogar glauben, daß es leichter gelingen könnte, eine Demarcationslinie in sprachlicher Hinsicht zu ziehen, als die nationale Triebfeder aus dem Concurrenzkampf vorerst zu entfernen. Eine Milderung wird erst dann eintreten, wenn die Sprachenfrage in ein ruhigeres Stadium einlenken wird, aber umgekehrt wäre es eine trügerische Hoffnung, durch die Pflege solcher wirthschaftlicher Interessen die nationale Bewegung in den Hintergrund drängen zu wollen. Das geht weder im Kleinen noch im Großen, weder dadurch, daß man der Prager Stadtgemeinde ein paar Millionen verspricht, noch dadurch, daß man ohne Weiteres den ungarischen Ausgleich auf die Tagesordnung setzt. Mir macht es den Eindruck, als ob die Regierung, wenn sie von der wirthschaftlichen Arbeit des Parlaments spricht, in erster Reihe an den Investitionscredit denke. Ich finde es ganz natürlich, wenn sie diese langersehnte Frucht ihrer vorsichtigen Politik einzuheimsen trachtet, denn unserem Staatshaushalt droht eine gefährliche Anämie, und die Impulse, welche Industrie und Arbeit durch die in Bewegung gesetzten Investitionsmillionen erhalten sollen, werden wenigstens local die Wirkung eines Regens nach langer Dürre haben. Wir sind so herabgestimmt in unseren Erwartungen und Ansprüchen, daß, wenn es durch eine, auch nur vorübergehende Constellation im neuen Parlament gelingen würde, den Investitionscredit zu sichern, von einem großen Erfolg gesprochen würde. Damit wäre aber über</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_255"/>unsere wirtschaftliche Zukunft noch lange nicht entschieden. Wir leben in der Politik so von der Hand in den Mund, daß man diese wirtschaftliche Zukunft, die größeren Ereignisse, die sich in den nächsten Jahren vollziehen müssen, nicht sieht oder nicht sehen will. Eine dunkle Furcht herrscht zwar vor den kommenden Eventualitäten, aber während man in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_256">Ungarn</placeName> dieselben in einer für uns geradezu beschämenden Weise bespricht, finden wir nicht einmal eine Antwort, versunken, in unseren Parteihader.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_257">Es nützt aber nichts, die Augen zu verschließen, man muß sich im Gegenteil ein klares Bild machen von jenen unabänderlichen Factoren, von denen unser wirtschaftliches Leben in der Zukunft abhängen wird.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_258">Mit Ende 
          <date when="1903" xml:id="Bae_MF_4_259">1903</date> werden unsere 
          <index xml:id="Bae_MF_4_260">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_261">Handelsverträge</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_262">
              <term key="Handelsvertraege" xml:id="Bae_MF_4_263"/>
            </index>
          </index> ablaufen. Der Abschluß neuer Tarifverträge — soweit ein solcher überhaupt möglich sein wird — hat aber für uns zwei Voraussetzungen, die vorher erfüllt sein müssen: eine Vereinbarung mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_264">Ungarn</placeName> über die Fortdauer des 
          <index xml:id="Bae_MF_4_265">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_266">Zoll- und Handelsbündnisses</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_267">
              <term key="Zollbuendnis" xml:id="Bae_MF_4_268"/>
            </index>
          </index> oder irgend eine Form der Zollgemeinschaft für die Vertragsdauer, das ist voraussichtlich bis 
          <date when="1913" xml:id="Bae_MF_4_269">1913</date>, und eine Vereinbarung mit der anderen Reichshälfte über einen autonomen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_270">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_271">Zolltarif</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_272">
              <term key="Zolltarif" xml:id="Bae_MF_4_273"/>
            </index>
          </index>, auf Grund dessen die Verhandlungen mit dritten Staaten gepflogen werden sollen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_274">Alles das ist leicht gesagt, aber eine Un-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_032" n="346v" xml:id="Bae_MF_4_275"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_276">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_033" n="347r" xml:id="Bae_MF_4_277"/>summe von Schwierigkeiten, die zu überwinden sind, birgt dieser Gang der Dinge in sich. Unser so oft bewährtes Hausmittel der Provisorien wird nicht anwendbar sein, denn eine Verlängerung der heutigen Verträge kann als ausgeschlossen bezeichnet werden. Schritt für Schritt werden wir demnach zu einer Entscheidung durch den Ablauf der Zeit und den Druck der Tatsachen gedrängt werden. Alle diese Schritte sind unaufschiebbar und werden in irgend einer Weise gemacht werden, weil sie gemacht werden müssen. Es läßt sich heute zwar nicht übersehen, wie sich das alles im Einzelnen gestalten kann, aber wir entgehen dem Dilemma doch nicht, daß alles entweder mit oder ohne 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_278">Parlament</orgName> geschehen wird. Eine Eventualität schließe ich allerdings aus: daß mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_279">Ungarn</placeName> gar kein Uebereinkommen zustande zu bringen ist und die beiden Reichshälften getrennt die Verträge schließen, denn dies hätte derartige Folgen für die Monarchie, daß früher jeder andere sich bietende Ausweg ergriffen würde. Es klingt geradezu grotesk, wenn man heute sagt, daß unsere Reichshälfte mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_280">Ungarn</placeName> einen autonomen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_281">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_282">Zolltarif</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_283">
              <term key="Zolltarif" xml:id="Bae_MF_4_284"/>
            </index>
          </index> und mit den dritten Staaten Verträge schließen soll ohne 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_285">Parlament</orgName>, aber es würde doch so kommen, in irgend einer Form, wenn es nicht gelingt, unser 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_286">Parlament</orgName> leistungsfähig zu machen. Die dritten Staaten werden sich in die Frage, wie wir mit allen diesen Dingen im Innern zurechtkommen, nicht einmischen, und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_287">Ungarn</placeName> wird für Alles eine Formel finden, wo es in der Sache seinen Vortheil gefunden hat.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_288">Daß jedes Abkommen mit dem parlamentarisch starken 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_289">Ungarn</placeName>, das von unserer Seite lediglich von einem Ministerium geschlossen wird, das ohne parlamentarischen Rpckhalt[sic!] dasteht, zu unserem großen Nachteil ausschlägt,
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_034" n="347v" xml:id="Bae_MF_4_290"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_291">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_035" n="348r" xml:id="Bae_MF_4_292"/>dies wurde nicht nur hundertmal gesagt, sondern Tatsachen, die wir bitter empfinden, beweisen es. Diese Dinge werden sich progressiv für uns verschlechtern, denn die Ungarn betrachten sich heute schon als die alleinigen Herren der Situation, und das Traurige ist, daß man sich bei uns schon zu fügen beginnt, wie die Uebersiedlung zahlreicher industrieller Kräfte nach der anderen Reichshälfte beweist. Aber wie erst, wenn die Verhandlungen über Tarif und Verträge bei uns auch nur von einem gänzlich isolierten Ministerium geführt werden sollen? Auf diesem Wege würden sich für uns Gefahren auftun, in die ich gar nicht hineinleuchten will. Jeder, der in diesen Angelegenheiten bewandert ist, kann sich dieselben sattsam ausmalen. Dieses Bild ist kein Phantasiegemälde, denn ich glaube nicht, daß man mir die Unrichtigkeit auch nur eines dieser ausgesprochenen Sätze nachweisen kann. Die geschilderte Situation ist vielmehr das stärkste Argument dafür, daß die Regierung dem neuen 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_293">Reichsrat</orgName> nicht bloß ruhig abwartend entgegensehen darf, sondern sich vor allem die Frage beantworten muß: Sind wirklich schon alle Mittel erschöpft, das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_294">Parlament</orgName> fähig zu machen, diese allerdings ausserordentlich schwierigen Angelegenheiten zu beraten und darüber zu beschließen? Dies ist meiner Ansicht nach nicht nur 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_295">eine</hi> Frage, 
          <app from="#Bae_TB_5_6375" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_296">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_297">unsere wirthschaftliche Zukunft noch lange nicht entschieden. Wir leben in der Politik so von der Hand in den Mund, daß man diese wirthschaftliche Zukunft, die größeren Ereignisse, die sich in den nächsten Jahren vollziehen müssen, nicht sieht oder nicht sehen will. Eine dunkle Furcht herrscht zwar vor den kommenden Eventualitäten, aber während man in Ungarn dieselben in einer für uns geradezu beschämenden Weise bespricht, finden wir nicht einmal eine Antwort, versunken, in unseren Parteihader. Es nützt aber nichts, die Augen zu verschließen, man muß sich im Gegentheil ein klares Bild machen von jenen unabänderlichen Factoren, von denen unser wirthschaftliches Leben in der Zukunft abhängen wird. Mit Ende 1903 werden unsere Handelsverträge abaufen [sic!]. Der Abschluß neuer Tarifverträge — soweit ein solcher überhaupt möglich sein wird — hat aber für uns zwei Voraussetzungen, die vorher erfüllt sein müssen: eine Vereinbarung mit Ungarn über die Fortdauer des Zoll- und Handelsbündnisses oder irgend eine Form der Zollgemeinschaft für die Vertragsdauer, das ist voraussichtlich bis 1913, und eine Vereinbarung mit der anderen Reichshälfte über einen autonomen Zolltarif, auf Grund dessen die Verhandlungen mit dritten Staaten gepflogen werden sollen. Alles das ist leicht gesagt, aber eine Unsumme von Schwierigkeiten, die zu überwinden sind, birgt dieser Gang der Dinge in sich. Unser so oft bewährtes Hausmittel der Provisorien wird nicht anwendbar sein, denn eine Verlängerung der heutigen Verträge kann als ausgeschlossen bezeichnet werden. Schritt für Schritt werden wir demnach zu einer Entscheidung durch den Ablauf der Zeit und den Druck der Thatsachen gedrängt werden. Alle diese Schritte sind unaufschiebbar und werden in irgend einer Weise gemacht werden, weil sie gemacht werden müssen. Es läßt sich heute zwar nicht übersehen, wie sich das Alles im Einzelnen gestalten kann, aber wir entgehen dem Dilemma doch nicht, daß Alles entweder mit oder ohne Parlament geschehen wird. Eine Eventualität schließe ich allerdings aus: daß mit Ungarn gar kein Uebereinkommen zustande zu bringen ist und die beiden Reichshälften getrennt die Verträge schließen, denn dies hätte derartige Folgen für die Monarchie, daß früher jeder andere sich bietende Ausweg ergriffen würde. Es klingt geradezu grotesk, wenn man heute sagt, daß unsere Reichshälfte mit Ungarn einen autonomen Zolltarif und mit den dritten Staaten Verträge schließen soll ohne Parlament, aber es würde doch so kommen, in irgend einer Form, wenn es nicht gelingt, unser Parlament leistungsfähig zu machen. Die dritten Staaten werden sich in die Frage, wie wir mit allen diesen Dingen im Innern zurechtkommen, nicht einmischen, und Ungarn wird für Alles eine Formel finden, wo es in der Sache seinen Vortheil gefunden hat. Daß jedes Abkommen mit dem parlamentarisch starken Ungarn, das von unserer Seite lediglich von einem Ministerium geschlossen wird, das ohne parlamentarischen Rückhalt dasteht, zu unserem großen Nachtheil ausschlägt, dies wurde nicht nur hundertmal gesagt, sondern Thatsachen, die wir bitter empfinden, beweisen es. Diese Dinge werden sich progressiv für uns verschlechtern, denn die Ungarn betrachten sich heute schon als die alleinigen Herren der Situation, und das Traurige ist, daß man sich bei uns schon zu fügen beginnt, wie die Uebersiedlung zahlreicher industrieller Kräfte nach der anderen Reichshälfte beweist. Aber wie erst, wenn die Verhandlungen über Tarif und Verträge bei uns auch nur von einem gänzlich isolirten Ministerium geführt werden sollen? Auf diesem Wege würden sich für uns Gefahren aufthun, in die ich gar nicht hineinleuchten will. Jeder, der in diesen Angelegenheiten bewandert ist, kann sich dieselben sattsam ausmalen. Dieses Bild ist kein Phantasiegemälde, denn ich glaube nicht, daß man mir die Unrichtigkeit auch nur Eines dieser ausgesprochenen Sätze nachweisen kann. Die geschilderte Situation ist vielmehr das stärkste Argument dafür daß die Regierung dem neuen Reichsrath nicht blos ruhig abwartend entgegensehen darf, sondern sich vor Allem die Frage beantworten muß: Sind wirklich schon alle Mittel erschöpft, das Parlament fähig zu machen, diese allerdings außerordentlich schwierigen Angelegenheiten zu berathen und darüber zu beschließen? Dies ist meiner Ansicht nach nicht nur eine Frage,</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_298"/>
          <app from="#Bae_TB_5_6412" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_299">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_300">sondern</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_301"/>
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_302">die</hi> Frage, um die sich bei uns alles dreht. Die regierenden Kreise müssen sich dieselbe auf die eine oder andere Weise beantworten und danach rechtzeitig handeln, denn unabsehbare Folgen für unsere wirtschaftliche Existenz hätte es, wenn wir uns von den unabänderlichen Ereignissen von heute auf morgen drängen ließen, schrittweise gestoßen ohne Plan und Ziel.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_303">Die Partei, der ich angehöre, möchte den Weg,
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_036" n="348v" xml:id="Bae_MF_4_304"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_305">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_037" n="349r" xml:id="Bae_MF_4_306"/>welcher zur Entwirrung unserer Verhältnisse führen kann ebnen helfen. Nur dieser Erwägung sind meine Ausführungen entsprungen, die sich mit Absicht enthalten, weit ausgreifende Projekte aufzustellen. Ich habe mir erlaubt auf einige konkrete Prämissen zu verweisen, denn es ist vor allem notwendig, die Zeit nicht mehr mit falschen Hoffnungen zu verlieren, und eine falsche Hoffnung wäre es, unsere nationalen Differenzen ganz ungelöst zu lassen und zugleich die großen wirtschaftlichen Aufgaben, von denen ich sprach, in Angriff nehmen zu wollen. Ich möchte unseren leitenden Staatsmännern den Spruch entgegenhalten: "Zu erst wäg's, dann wag's." – Wir haben leider in der letzten Zeit immer Regierungen gehabt, die sich nur an die eine oder andere Hälfte dieses Spruches gehalten haben, solche, die gewagt haben, ohne zu wägen, und solche, die aus dem Abwägen nicht herausgekommen sind. Einer Politik, die beides zu vereinigen wüßte, würde in überraschender Weise die Zustimmung der Bevölkerung und ein Erfolg sicher sein.
          <app from="#Bae_TB_5_6415" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_307">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_308">die Frage, um die sich bei uns Alles dreht. Die regierenden Kreise müssen sich dieselbe auf die eine oder andere Weise beantworten und danach rechtzeitig handeln, denn unabsehbare Folgen für unsere wirthschaftliche Existenz hätte es, wenn wir uns von den unabänderlichen Ereignissen von heute auf morgen drängen ließen, schrittweise gestoßen ohne Plan und Ziel. Die Partei, der ich angehöre, möchte den Weg, welcher zur Entwirrung unserer Verhältnisse führen kann ebnen helfen. Nur dieser Erwägung sind meine Ausführungen entsprungen, die sich mit Absicht enthalten, weit ausgreifende Projecte aufzustellen. Ich habe mir erlaubt auf einige concrete Prämissen zu verweisen, denn es ist vor Allem nothwendig, die Zeit nicht mehr mit falschen Hoffnungen zu verlieren, und eine falsche Hoffnung wäre es, unsere nationalen Differenzen ganz ungelöst zu lassen und zugleich die großen wirthschaftlichen Aufgaben, von denen ich sprach, in Angriff nehmen zu wollen. Ich möchte unseren leitenden Staatsmännern den Spruch entgegenhalten: "Zu erst wäg's, dann wags." – Wir haben leider in der letzten Zeit immer Regierungen gehabt, die sich nur an die eine oder andere Hälfte dieses Spruches gehalten haben, solche: die gewagt haben, ohne zu wägen, und solche, die aus dem Abwägen nicht herausgekommen sind. Einer Politik, die beides zu vereinigen wüßte, würde in überraschender Weise die Zustimmung der Bevölkerung und ein Erfolg sicher sein.</rdg>
          </app>
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_038" n="349v" xml:id="Bae_MF_4_309"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_310">Diese Seite ist leer.</note>
      </div>
      <div n="1901-01-03" type="diaryEntry" xml:id="Bae_MF_4_311">
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_039" n="350r" xml:id="Bae_MF_4_312"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_313">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_314"/>Meine Rede gehalten in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_315">Prag</placeName> bei der allgemeinen Wählerversammlung am 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_316">
            <date when="1901-01-03" xml:id="Bae_MF_4_317">3. Jänner 1901</date>
          </hi> im 
          <orgName key="PalaisRohan" xml:id="Bae_MF_4_318">Palais Rohan</orgName>
          <app from="#Bae_TB_5_6423" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_319">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_320">Meine Rede gehalten in Prag bei der allgemeinen Wählerversammlung am 3. Jänner 1901 im Palais Rohan</rdg>
          </app>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_321">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_322"/>
          <app from="#Bae_TB_5_6441" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_323">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_324">Dr. Baernreither sagte u. A.:</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_325"/>Hoffnung und Zweifel der ganzen politischen Welt in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_326">Oesterreich</placeName> hängen heute an der Frage: Wird der nächste 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_327">Reichsrat</orgName> abermals versagen, oder wird es gelingen, ihn arbeitsfähig zu machen, und wenn nicht, was wird unser weiteres Schicksal sein? — In der bisherigen Wahlbewegung hat es an den lebhaftesten Schilderungen unserer politischen Krankheit nicht gefehlt, und von allen Seiten sind Forderungen aufgestellt worden, die sich gegenseitig auf das stärkste widersprechen. Ich glaube aber, daß eine politische Partei, die sich anschickt, ihre Stellung im neuen Hause wieder zu beziehen, zu mehr verpflichtet ist. Heute trennen uns nur noch wenige Wochen von den Tagen, in denen Regierung und 
          <index xml:id="Bae_MF_4_328">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_329">Parteien</term>
          </index> werden zeigen müssen, was sie Konkretes zur Entwirrung unserer Verhältnisse beizutragen gewillt und im Stande sind. Denn wenn die politischen Gruppen sich lediglich innerhalb ihrer Parteiprogramme verschanzen und das Wünschenswerthe von dem Möglichen nicht trennen, wenn die Regierung, ohne dem Hause einen klaren Arbeitsplan vorzulegen, den Dingen nur mit Wohlwollen ihren Lauf läßt — dann wird allerdings die Zukunft ebenso dürr und unfruchtbar bleiben, wie es die Gegenwart ist.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_330">Wir haben es mit drei möglichen Gestaltungen unserer nächsten politischen Zukunft zu tun.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_331">Die eine Eventualität, die leider viel Wahrscheinlichkeit für sich hat, wäre das Fortschleppen, der heutigen Situation, die Versumpfung des Zustandes, in dem wir uns befinden. Ich glaube, daß die Čechen viel zu klug sind, um mit der offenen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_332">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_333">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_334">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_335"/>
            </index>
          </index> wieder einzusetzen, besonders da sie wissen, daß es viel wirksamer und ungefährlicher für sie ist, die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_336">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_337">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_338">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_339"/>
            </index>
          </index> als Drohung bereitzuhalten. Ein
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_040" n="350v" xml:id="Bae_MF_4_340"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_341">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_041" n="351r" xml:id="Bae_MF_4_342"/>jähes Ende des neuen Hauses ist also kaum zu erwarten. Wenn aber in allen übrigen Dingen das neue Haus in die Fußstapfen des alten tritt, wenn der alte Ton und die alte Verschleppungsmanier wieder erwachen, wenn das alte Intriguenspiel wieder beginnt und jede Partei vor allem nur die andere ins Unrecht zu setzen sucht, dann wird das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_343">Parlament</orgName> einige Zeit herumschwanken, bis schließlich die Regierung einen günstigen Moment erfaßt, sich Rekrutenkontingent, 
          <index xml:id="Bae_MF_4_344">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_345">Delegationswahlen</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_346">
              <term key="Delegationswahlen" xml:id="Bae_MF_4_347"/>
            </index>
          </index> und vielleicht eine oder die andere "wirtschaftliche Vorlage" bewilligen läßt, um das Haus dann zu vertagen und auf die bisherige Weise fortzuregieren. Ich würde einen solchen Ausgang der nächsten Reichsratscampagne für ein Unglück halten. (Sehr richtig!) Die dürftige Erledigung laufender Angelegenheiten durch den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_348">
            <term key="KaiserlichesNotverordnungsrecht" xml:id="Bae_MF_4_349">Nothparagraph</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_350">
              <term key="Paragraph14" xml:id="Bae_MF_4_351"/>
            </index>
          </index> ist kein gesundes Leben des Staates, sondern ein bloßes Vegetieren, ein Stillstand in Allem und Jedem, der schon ein Rückgang ist, und der nicht nur sehr materielle Nachteile mit sich führen, sondern das allgemeine Gefühl der Unsicherheit und der Unlust, sich mit öffentlichen Angelegenheiten zu befassen, noch steigern, die Schwäche im Innern und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_352">Ungarn</placeName> gegenüber noch potenzieren würde und unseren Nationalitätenhader fortwuchern ließe. (Sehr richtig!).
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_353">Es ist daher erklärlich, daß für den Fall, als der 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_354">Reichsrat</orgName> abermals versagen sollte, eine zweite Möglichkeit am politischen Horizont auftaucht, von manchem direkt gewünscht, von andern mit Achselzucken als der einzige Ausweg angesehen, wir meinen: die Lösung der angehäuften Schwierigkeiten durch Maßregeln, die außerhalb der geltenden 
          <index xml:id="Bae_MF_4_355">
            <term key="Verfassung" xml:id="Bae_MF_4_356">Verfassung</term>
          </index> liegen würden. Niemand denkt an einen jahrelang währenden Absolutismus, der schon mit Rücksicht auf 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_357">Ungarn</placeName> und unsere Finanzen unmöglich ist, wohl nehmen aber jene Gedanken konkretere Formen an, welche dahin zielen, die
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_042" n="351v" xml:id="Bae_MF_4_358"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_359">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_043" n="352r" xml:id="Bae_MF_4_360"/>Fragen, mit denen das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_361">Parlament</orgName> nicht fertig werden kann, durch Staatsakte zu lösen, die ohne Mitwirkung des bisherigen 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_4_362">Abgeordnetenhauses</orgName> zu Stande kommen würden. Diese Gedanken gewinnen immer mehr an Berechtigung, denn die österreichischen Völker sind voll Lebenskraft, die wirtschaftlichen Grundlagen des Staates sind gesunde, aber es fehlt die ordnende Staatsgewalt, und es fehlt vor Allem die Möglichkeit, mit dem 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_363">Parlament</orgName> über die notwendigen Grundlagen dieser Ordnung zu einer Vereinbarung zu kommen. Heute kann also niemand mit einiger Gewißheit sagen, ob wir in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_364">Oesterreich</placeName> einer autoritativen Lösung noch ausweichen können, aber wir alle, die wir berufen sind, im nächsten 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_365">Reichsrat</orgName> zu wirken, sollten uns befreien von alten Vorurteilen und persönliche und parteimäßige Gegensätze so weit zurückdrängen, um den energischen Versuch zu machen, uns dem Dilemma: Versumpfung oder 
          <index xml:id="Bae_MF_4_366">
            <term key="Oktroy" xml:id="Bae_MF_4_367">Oktroi</term>
          </index>, zu entwinden! Daß unsere Rechtskontinuität auf dem Spiele steht, deren hohen Wert wir an einem Staate in nächster Nähe ermessen können, daß 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_368">Oesterreich</placeName> und seine Volksvertretung vor Europa geistesarm dastehen werden, wenn es nach mehr als dreißigjähriger Geltung der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_369">
            <term key="Verfassung" xml:id="Bae_MF_4_370">Verfassung</term>
          </index> nicht möglich ist, sie verfassungsmäßig fortzubilden — diese und so manche andere schwerwiegende Argumente verhallen in unserem Parteikampfe, denn sonst müßten sie längst ihre Wirkung 
          <app from="#Bae_TB_5_6445" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_371">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_372">Hoffnung und Zweifel der ganzen politischen Welt in Oesterreich hängen heute an der Frage: Wird der nächste Reichsrath abermals versagen, oder wird es gelingen, ihn arbeitsfähig zu machen, und wenn nicht, was wird unser weiteres Schicksal sein? — In der bisherigen Wahlbe[we]gung hat es an den lebhaftesten Schilderungen unserer politischen Krankheit nicht gefehlt, und von allen Seiten sind Forderungen aufgestellt worden, die sich gegenseitig auf das stärkste widersprechen. Ich glaube aber, daß eine politische Partei, die sich anschickt, ihre Stellung im neuen Hause wieder zu beziehen, zu mehr verpflichtet ist. Heute trennen uns nur noch wenige Wochen von den Tagen, in denen Regierung und Parteien werden zeigen müssen, was sie Concretes zur Entwirrung unserer Verhältnisse beizutragen gewillt und im Stande sind. Denn wenn die politischen Gruppen sich lediglich innerhalb ihrer Parteiprogramme verschanzen und das Wünschenswerthe von dem Möglichen nicht trennen, wenn die Regierung, ohne dem Hause einen klaren Arbeitsplan vorzulegen, den Dingen nur mit Wohlwollen ihren Lauf läßt — dann wird allerdings die Zukunft ebenso dürr und unfruchtbar bleiben, wie es die Gegenwart ist. Wir haben es mit drei möglichen Gestaltungen unserer nächsten politischen Zukunft zu thun. Die eine Eventualität, die leider viel Wahrscheinlichkeit für sich hat, wäre das Fortschleppen, der heutigen Situation, die Versumpfung des Zustandes, in dem wir uns befinden. Ich glaube, daß die Cechen viel zu klug sind, um mit der offenen Obstruction wieder einzusetzen, besonders da sie wissen, daß es viel wirksamer und ungefährlicher für sie ist, die Obstruction als Drohung bereitzuhalten. Ein jähes Ende des neuen Hauses ist also kaum zu erwarten. Wenn aber in allen übrigen Dingen das neue Haus in die Fußstapfen des alten tritt, wenn der alte Ton und die alte Verschleppungsmanier wieder erwachen, wenn das alte Intriguenspiel wieder beginnt und jede Partei vor Allem nur die andere ins Unrecht zu setzen sucht, dann wird das Parlament einige Zeit herumschwanken, bis schließlich die Regierung einen günstigen Moment erfaßt, sich Recrutencontingent, Delegationswahlen, und vielleicht eine oder die andere "wirthschaftliche Vorlage" bewilligen läßt, um das Haus dann zu vertagen und auf die bisherige Weise fortzuregieren. Ich würde einen solchen Ausgang der nächsten Reichsrathscampagne für ein Unglück halten. (Sehr richtig!) Die dürftige Erledigung laufender Angelegenheiten durch den Nothparagraph ist kein gesundes Leben des Staates, sondern ein bloßes Vegetieren, ein Stillstand in Allem und Jedem, der schon ein Rückgang ist, und der nicht nur sehr materielle Nachtheile mit sich führen, sondern das allgemeine Gefühl der Unsicherheit und der Unlust, sich mit öffentlichen Angelegenheiten zu befassen, noch steigern, die Schwäche im Innern und Ungarn gegenüber noch potenziren würde und unseren Nationalitätenhader fortwuchern ließe. (Sehr richtig!). Es ist daher erklärlich, daß für den Fall, als der Reichsrath abermals versagen sollte, eine zweite Möglichkeit am politischen Horizont auftaucht, von Manchem direct gewünscht, von Anderen mit Achselzucken als der einzige Ausweg angesehen, wir meinen: die Lösung der angehäuften Schwierigkeiten durch Maßregeln, die außerhalb der geltenden Verfassung liegen würden. Niemand denkt an einen jahrelang währenden Absolutismus, der schon mit Rücksicht auf Ungarn und unsere Finanzen unmöglich ist, wohl nehmen aber jene Gedanken concretere Formen an, welche dahin zielen, die Fragen, mit denen das Parlament nicht fertig werden kann, durch Staatsacte zu lösen, die ohne Mitwirkung des bisherigen Abgeordnetenhauses zu Stande kommen würden. Diese Gedanken gewinnen immer mehr an Berechtigung, denn die österreichischen Völker sind voll Lebenskraft, die wirthschaftlichen Grundlagen des Staates sind gesunde, aber es fehlt die ordnende Staatsgewalt, und es fehlt vor Allem die Möglichkeit, mit dem Parlament über die nothwendigen Grundlagen dieser Ordnung zu einer Vereinbarung zu kommen. Heute kann also Niemand mit einiger Gewißheit sagen, ob wir in Oesterreich einer autoritativen Lösung noch ausweichen können, aber wir Alle, die wir berufen sind, im nächsten Reichsrath zu wirken, sollten uns befreien von alten Vorurtheilen und persönliche und parteimäßige Gegensätze so weit zurückdrängen, um den energischen Versuch zu machen, uns dem Dilemma: Versumpfung oder Octroi, zu entwinden! Daß unsere Rechtscontinuität auf dem Spiele steht, deren hohen Werth wir an einem Staate in nächster Nähe ermessen können, daß Oesterreich und seine Volksvertretung vor Europa geistesarm dastehen werden, wenn es nach mehr als dreißigjähriger Geltung der Verfassung nicht möglich ist, sie verfassungsmäßig fortzubilden — diese und so manche andere schwerwiegende Argumente verhallen in unserem Parteikampfe, denn sonst müßten sie längst ihre Wirkung</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_373"/>ausgeübt haben, aber das gewöhnliche Cui prodest sollten sich alle politischen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_374">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_375">Parteien</term>
          </index> vorhalten, denn welche unter ihnen ist denn gar so sicher, daß dasjenige, was schließlich auf einem anderen als dem normalen Wege zu Stande kommen würde, gerade ihren Wünschen, Zielen und Interessen entsprechen wird? Und so kommen wir zu den[sic!] dritten Möglichkeit, die sich heute noch bietet: die wirkliche Arbeitsfähigkeit des Hauses.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_376">Aber die Arbeitsfähigkeit des 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_377">Parlaments</orgName> ist eine
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_044" n="352v" xml:id="Bae_MF_4_378"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_379">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_045" n="353r" xml:id="Bae_MF_4_380"/>leere Phrase, ein loyal schimmerndes Aushängschild, um sich und vor allem andere zu täuschen, so lange man die Bedingungen dieser gewünschten Arbeitsfähigkeit nicht vorurteilsfrei untersucht und die[sic!] festzustellen bereit ist. Ohne eine gewisse Einschränkung der einzelnen Parteipostulate ist dies nicht zu erreichen, und darin liegt die größte Schwierigkeit, denn alle 
          <index xml:id="Bae_MF_4_381">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_382">Parteien</term>
          </index>, durch den Verlauf der letzten Jahre mißtrauisch gemacht, sind nicht geneigt, Opfer zu bringen, ohne genau vorher zu wissen, was sie dafür eintauschen. Es wäre daher ein großer Irrtum, anzunehmen, als bedeute das Aufhören der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_383">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_384">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_385">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_386"/>
            </index>
          </index> schon die Arbeitsfähigkeit des Hauses. Wir haben in den letzten Jahren gesehen, wie sich das Haus oft monatelang hinzog, nicht leben noch sterben konnte trotz Debatten im Hause und in den Ausschüssen. Die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_387">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_388">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_389">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_390"/>
            </index>
          </index> selbst wird im nächsten Hause am Anfang nicht einsetzen, aber ihr böser Geist wird an der Pforte des neuen Hauses stehen. Die Grenzen zwischen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_391">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_392">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_393">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_394"/>
            </index>
          </index> und Opposition haben sich völlig verwischt; eine Minorität, in vitalen Sachen überstimmt, fügt sich nicht mehr ohneweiters, und eine Majorität kann beim Bestand der heutigen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_395">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_396">Geschäftsordnung</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_397">
              <term key="Geschaeftsordnung" xml:id="Bae_MF_4_398"/>
            </index>
          </index> in solchen Fragen nicht mehr durch bloße Abstimmung siegen, sondern nur durch Besiegung der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_399">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_400">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_401">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_402"/>
            </index>
          </index>. (Zustimmung.)
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_403">Alle diese Erwägungen spitzen sich schließlich dahin zu, ob ein Mittel zu finden ist, welches das Mißtrauen der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_404">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_405">Parteien</term>
          </index> bannt, jenen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_406">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_407">Parteien</term>
          </index>, welche eine wirkliche Arbeitsfähigkeit des Hauses wollen, einen festen Rückhalt gibt und den Ausbruch der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_408">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_409">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_410">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_411"/>
            </index>
          </index>, und zwar nicht nur der offenen, sondern auch der verdeckten, moralisch und politisch unmöglich macht. Dieses Mittel scheint einzig und allein in einem zwischen der Regierung und den arbeitswilligen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_412">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_413">Parteien</term>
          </index> zu vereinbarenden Arbeitsplane zu liegen. Hiebei kommt freilich zunächst die Stellung der Regierung zum künftigen
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_046" n="353v" xml:id="Bae_MF_4_414"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_415">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_047" n="354r" xml:id="Bae_MF_4_416"/>Hause in Betracht. Sie hat bisher stets ihre Neutralität beteuert, und aus ihrem bisherigen Vorgehen ist zu entnehmen, daß sie auch in Zukunft keinswegs daran denkt, sich rechts oder links zu engagieren. Eine solche Situation wäre aber für sie unhaltbar, wenn sie mit der Neutralität Untätigkeit verbinden würde. Soll das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_417">Parlament</orgName> wirklich arbeitsfähig werden, so bedarf es des klärenden Eingreifens der Regierung. Kein 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_418">Parlament</orgName> der Welt wird sich selbst überlassen, überall steht eine Regierung leitend an der Spitze. Auf die bloße Selbsthilfe im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_419">Parlament</orgName> darf daher unsere Regierung nicht rechnen. (lebhafte Zustimmung.)
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_420">Ich glaube nun mit aller Entschiedenheit aussprechen zu können, daß die Abgeordneten, welche vom 
          <orgName key="VerfassungstreuerGrossgrundbesitz" ref="https://d-nb.info/gnd/2120665-X" xml:id="Bae_MF_4_421">verfassungstreuen Großgrundbesitz</orgName> in den 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_422">Reichsrat</orgName> entsendet werden, sich voll und ganz in den Dienst der schwierigen, aber unerläßlichen Aufgabe stellen werden, einen solchen Arbeitsplan zustande bringen. (Beifall.) Es ist dies die erste, wichtigste Etappe. Ist sie erreicht, so ist damit auch die Vorarbeit für die Herstellung einer Majorität im Hause geleistet. Man hört in der letzten Zeit von Bestrebungen, die Majorität der Rechten wieder herzustellen. Dieses Gebäude aber, welches auf dem Grunde des alten Deutschenhasses aufgebaut werden soll, würde nur die alte Verwirrung wieder hervorrufen. Auch andere Kombinationen sind erst möglich, wenn man übersehen wird, wie sich die einzelnen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_423">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_424">Parteien</term>
          </index> zu den von der Regierung vorzulegenden Propositionen verhalten werden.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_425">Aber zu Einem sind wir heute schon verpflichtet, nämlich beizutragen, zur Feststellung dieses Arbeitsplanes, der nur aus einer loyalen, allseitigen, offenen Diskussion der schwebenden Fragen hervorgehen kann. Der Regierung gebührt hiebei naturgemäß der Vortritt. Sie wird sprechen, wir werden sie hören. Nicht zeitig und nicht eindringlich genug
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_048" n="354v" xml:id="Bae_MF_4_426"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_427">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_049" n="355r" xml:id="Bae_MF_4_428"/>kann aber gesagt werden, daß ein Plan, an den großen, unser ganzes öffentliches Leben bewegenden Fragen vorbeilavieren und das neue Haus mit unzweifelhaft nützlichen, aber sekundären Fragen beschäftigen zu wollen, ein verfehlter wäre und nur zu Enttäuschungen führen würde. Der Sprachenstreit, unser Verhältniß zu 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_429">Ungarn</placeName>, die Herstellung der budgetären Ordnung einschließlich des Investitionskredits sind die Hauptaufgaben, an deren Behandlung die Regierung mit ganz bestimmten politischen Ideen herantreten muß. Sie müßte Zauberkräfte zur Verfügung haben, wollte sie es auf sich nehmen, alle diese Dinge in der nächsten Zeit einer glatten Lösung zuzuführen, das kann niemand verlangen, aber die Regierung muß alle diese Fragen in ein bestimmtes Fahrwasser lenken, man muß den Weg kennen, den sie einzuschlagen gedenkt, es genügen nicht allgemeine Versicherungen, sondern bestimmte Vorschläge sind notwendig, welche die Grundlage der Verhandlung und Arbeit bilden können. (Zustimmung.)
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_430">So gut gemeint das Bestreben ist, rein wirtschaftliche Vorlagen in die erste Reihe zu rücken, so ist es doch immer wieder die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_431">
            <term key="Nationalitaetenkonflikt" xml:id="Bae_MF_4_432">Sprachenfrage</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_433">
              <term key="Sprachenfrage" xml:id="Bae_MF_4_434"/>
            </index>
          </index>, in welcher die Regierung vor allem wird Farbe bekennen müssen. Immer wieder von Neuem muß der Anlauf genommen werden, unermüdlich, bis es endlich gelingt, auf diesem Punkt eine gewisse Beruhigung herbeizuführen, weil sonst alles andere unsicher bleibt. (Beifall.) Ich will mich heute über die verschiedenen Teile des schwierigen Ganzen der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_435">
            <term key="Nationalitaetenkonflikt" xml:id="Bae_MF_4_436">Sprachenfrage</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_437">
              <term key="Sprachenfrage" xml:id="Bae_MF_4_438"/>
            </index>
          </index> nicht aussprechen, aber ich hege die Erwartung, daß die Regierung an diesem Problem fortarbeitet, wozu sie umso mehr Anlaß hat, als ihr von Deutschen und Čechen ausführliche Beurteilungen der Sprachengesetzentwürfe überreicht wurden, welche sie in den Stand setzen, das gesamte Werk einer Revision zu unterziehen und die modifizierten Entwürfe dem Hause vorzulegen.
          <app from="#Bae_TB_5_6492" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_439">
            <rdg wit="Bae_MF_4" xml:id="Bae_MF_4_440">ausgeübt haben, aber das gewöhnliche Cui prodest sollten sich alle politischen Parteien vorhalten, denn welche unter ihnen ist denn gar so sicher, daß dasjenige, was schließlich auf einem anderen als dem normalen Wege zu Stande kommen würde, gerade ihren Wünschen, Zielen und Interessen entsprechen wird? Und so kommen wir zu der dritten Möglichkeit, die sich heute noch bietet, die wirkliche Arbeitsfähigkeit des Hauses. Aber die Arbeitsfähigkeit des Parlaments ist eine leere Phrase, ein loyal schimmerndes Aushängschild, um sich und vor Allem Andere zu täuschen, so lange man die Bedingungen dieser gewünschten Arbeitsfähigkeit nicht vorurtheilsfrei untersucht und sie festzustellen bereit ist. Ohne eine gewisse Einschränkung der einzelnen Parteipostulate ist dies nicht zu erreichen, und darin liegt die größte Schwierigkeit, denn alle Parteien, durch den Verlauf der letzten Jahre mißtrauisch gemacht, sind nicht geneigt, Opfer zu bringen, ohne genau vorher zu wissen, was sie dafür eintauschen. Es wäre daher ein großer Irrthum, anzunehmen, als bedeute das Aufhören der Obstruction schon die Arbeitsfähigkeit des Hauses. Wir haben in den letzten Jahren gesehen, wie sich das Haus oft monatelang hinzog, nicht leben noch sterben konnte trotz Debatten im Hause und in den Ausschüssen. Die Obstruction selbst wird im nächsten Hause am Anfang nicht einsetzen, aber ihr böser Geist wird an der Pforte des neuen Hauses stehen. Die Grenzen zwischen Obstruction und Opposition haben sich völlig verwischt; eine Minorität, in vitalen Sachen überstimmt, fügt sich nicht mehr ohneweiters, und eine Majorität kann beim Bestand der heutigen Geschäftsordnung in solchen Fragen nicht mehr durch bloße Abstimmung siegen, sondern nur durch Besiegung der Obstruction. (Zustimmung.) Alle diese Erwägungen spitzen sich schließlich dahin zu, ob ein Mittel zu finden ist, welches das Mißtrauen der Parteien bannt, jenen Parteien, welche eine wirkliche Arbeitsfähigkeit des Hauses wollen, einen festen Rückhalt gibt und den Ausbruch der Obstruction, und zwar nicht nur der offenen, sondern auch der verdeckten, moralisch und politisch unmöglich macht. Dieses Mittel scheint einzig und allein in einem zwischen der Regierung und den arbeitswilligen Parteien zu vereinbarenden Arbeitsplane zu liegen. Hiebei kommt freilich zunächst die Stellung der Regierung zum künftigen Hause in Betracht. Sie hat bisher stets ihre Neutralität betheuert, und aus ihrem bisherigen Vorgehen ist zu entnehmen, daß sie auch in Zukunft keinswegs daran denkt, sich rechts oder links zu engagiren. Eine solche Situation wäre aber für sie unhaltbar, wenn sie mit der Neutralität Unthätigkeit verbinden würde. Soll das Parlament wirklich arbeitsfähig werden, so bedarf es des klärenden Eingreifens der Regierung. Kein Parlament der Welt wird sich selbst überlassen, überall steht eine Regierung leitend an der Spitze. Auf die bloße Selbsthilfe im Parlament darf daher unsere Regierung nicht rechnen. (lebhafte Zustimmung.) Ich glaube nun mit aller Entschiedenheit aussprechen zu können, daß die Abgeordneten, welche vom verfassungstreuen Großgrundbesitz in den Reichsrath entsendet werden, sich voll und ganz in den Dienst der schwierigen, aber unerläßlichen Aufgabe stellen werden, einen solchen Arbeitsplan zustande bringen. (Beifall.) Es ist dies die erste, wichtigste Etappe. Ist sie erreicht, so ist damit auch die Vorarbeit für die Herstellung einer Majorität im Hause geleistet. Man hört in der letzten Zeit von Bestrebungen, die Majorität der Rechten wieder herzustellen. Dieses Gebäude aber, welches auf dem Grunde des alten Deutschenhasses aufgebaut werden soll, würde nur die alte Verwirrung wieder hervorrufen. Auch andere Combinationen sind erst möglich, wenn man übersehen wird, wie sich die einzelnen Parteien zu den von der Regierung vorzulegenden Propositionen verhalten werden. Aber zu Einem sind wir heute schon verpflichtet, nämlich beizutragen zur Feststellung dieses Arbeitsplanes, der nur aus einer loyalen, allseitigen, offenen Discussion der schwebenden Fragen hervorgehen kann. Der Regierung gebührt hiebei naturgemäß der Vortritt. Sie wird sprechen, wir werden sie hören. Nicht zeitig und nicht eindringlich genug kann aber gesagt werden, daß ein Plan, an den großen, unser ganzes öffentliches Leben bewegenden Fragen vorbeilaviren und das neue Haus mit unzweifelhaft nützlichen, aber secundären Fragen beschäftigen zu wollen, ein verfehlter wäre und nur zu Enttäuschungen führen würde. Der Sprachenstreit, unser Verhältniß zu Ungarn, die Herstellung der budgetären Ordnung einschließlich des Investitionscredits sind die Hauptaufgaben, an deren Behandlung die Regierung mit ganz bestimmten politischen Ideen herantreten muß. Sie müßte Zauberkräfte zur Verfügung haben, wollte sie es auf sich nehmen, alle diese Dinge in der nächsten Zeit einer glatten Lösung zuzuführen, das kann Niemand verlangen, aber die Regierung muß alle diese Fragen in ein bestimmtes Fahrwasser lenken, man muß den Weg kennen, den sie einzuschlagen gedenkt, es genügen nicht allgemeine Versicherungen, sondern bestimmte Vorschläge sind nothwendig, welche die Grundlage der Verhandlung und Arbeit bilden können. (Zustimmung:) So gut gemeint das Bestreben ist, rein wirthschaftliche Vorlagen in die erste Reihe zu rücken, so ist es doch immer wieder die Sprachenfrage, in welcher die Regierung vor Allem wird Farbe bekennen müssen. Immer wieder von Neuem muß der Anlauf genommen werden, unermüdlich, bis es endlich gelingt, auf diesem Punct eine gewisse Beruhigung herbeizuführen, weil sonst alles Andere unsicher bleibt. (Beifall.) Ich will mich heute über die verschiedenen Theile des schwierigen Ganzen der Sprachenfrage nicht aussprechen, aber ich hege die Erwartung, daß die Regierung an diesem Problem fortarbeitet, wozu sie umso mehr Anlaß hat, als ihr von Deutschen und Cechen ausführliche Beurtheilungen der Sprachengesetzentwürfe überreicht wurden, welche sie in den Stand setzen, das gesammte Werk einer Revision zu unterziehen und die modificirten Entwürfe dem Hause vorzulegen.</rdg>
          </app>
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_050" n="355v" xml:id="Bae_MF_4_441"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_442">Diese Seite ist leer.</note>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_051" n="356r" xml:id="Bae_MF_4_443"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_444">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_445"/>Eingehender möchte ich mich über unser Verhältnis zu 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_446">
            <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_447">Ungarn</placeName>
          </hi> aussprechen. Auf diesem Punkt zu einem parlamentarischen Resultat zu kommen, ist eine der größten Proben, welche unser 
          <index xml:id="Bae_MF_4_448">
            <term key="Parlamentarismus" xml:id="Bae_MF_4_449">Parlamentarismus</term>
          </index> bestehen muß, wenn er sich überhaupt als wirksam und beständig erweisen will. Denn eine Regierung hat nur dann Aussicht, unser wirtschaftliches Verhältnis zu dem Nachbarstaate auf eine neue gesunde Basis zu stellen, wenn sie einen verläßlichen Rückhalt an dem 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_450">Parlament</orgName> hat, wenn die Ungarn die Ueberzeugung gewinnen, daß wir die Fortdauer der Gemeinsamkeit zwar wünschen aber nicht um jeden Preis, und daß wir vor allem die endliche Entscheidung nicht hinausschieben lassen, bis sich die Verhältnisse zu 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_451">Ungarn</placeName> so geändert haben, daß 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_452">Ungarn</placeName> die Entscheidung allein in der Hand hat. (Lebhafte Zustimmung.)
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_453">Die Schwierigkeiten in unserem Hause sind nicht bloß sachlicher Natur, sondern in demselben Maße, als sich unsere Stellung zu 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_454">Ungarn</placeName> verschlechtert hat, ist auch die Animosität gestiegen. Auf die geschickte Behandlung der Ausgleichssachen in unserem 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_455">Parlament</orgName> kommt alles an; diese total verfahrene Angelegenheit muß schrittweise mit großer Geduld und Konsequenz in ein besseres Geleise gebracht werden. Welche Schritte sind in unserem 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_456">Parlament</orgName> zunächst notwendig, um diesen Gang der Dinge wirksam vorzubereiten? Mit anderen Worten: welche Stellung muß das Haus zu den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_457">
            <term key="KaiserlichesNotverordnungsrecht" xml:id="Bae_MF_4_458">§ 14-Verordnungen</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_459">
              <term key="Paragraph14" xml:id="Bae_MF_4_460"/>
            </index>
          </index>, welche die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_461">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_462">Ausgleichsgesetze</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_463">
              <term key="Ausgleichsgesetze" xml:id="Bae_MF_4_464"/>
            </index>
          </index> enthalten, einnehmen? Gewiß nur eine solche, die den heutigen Zustand und die Grundlagen der Reziprozität unberührt läßt und die zugleich die vertragsmäßige Herstellung eines neuen, dauernden 
          <index xml:id="Bae_MF_4_465">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_466">Ausgleiches</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_467">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_468"/>
            </index>
          </index> vorbereitet. Die unglückselige Verkettung des Ausgleichswerkes mit den nationalen Bestrebungen muß gelöst, dieses Werk darf im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_469">Parlament</orgName> nicht von einer Partei gegen die andere aus politischen Gründen ausgespielt werden, sondern es muß auf seinen natürlichen Boden, auf
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_052" n="356v" xml:id="Bae_MF_4_470"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_471">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_053" n="357r" xml:id="Bae_MF_4_472"/>den des oesterreichischen Interesses, das uns allen gemeinsam ist, und das wir alle vor unseren Wählern zu vertreten haben, zurückgeführt werden. Das wird zunächst zur Folge haben, daß der mit dem 
          <index xml:id="Bae_MF_4_473">
            <term key="KaiserlichesNotverordnungsrecht" xml:id="Bae_MF_4_474">§ 14</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_475">
              <term key="Paragraph14" xml:id="Bae_MF_4_476"/>
            </index>
          </index> geschlossene 
          <index xml:id="Bae_MF_4_477">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_478">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_479">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_480"/>
            </index>
          </index> auch im neuen Hause auf eine Majorität nicht wird rechnen können. Aus dieser Schwierigkeit führt nur ein Weg. Ist es 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_4_481">Szell</persName> gelungen, eine noch viel schwierigere Situation in Ordnung zu bringen und durch eine geschickte Formel sowohl die Gemeinsamkeit als die Ueberzeugungen des 
          <orgName key="Reichstag" ref="https://d-nb.info/gnd/4194545-1" xml:id="Bae_MF_4_482">ungarischen Parlaments</orgName> zu retten, so kann vielleicht auch bei uns ein politischer Gedanke gefunden werden, welcher der Ueberzeugung von der Unannehmbarkeit des 
          <index xml:id="Bae_MF_4_483">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_484">Ausgleichs</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_485">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_486"/>
            </index>
          </index> ebenso Rechnung trägt, wie dem tatsächlichen Zustande, und welcher parallel mit § 3 der ungarischen Gesetzaction XXX vom Jahre 1898 auch unserer Regierung die Basis für die sofortige Verhandlung eines neuen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_487">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_488">Ausgleichs</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_489">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_490"/>
            </index>
          </index> bietet. Das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_491">österreichische Parlament</orgName> müßte den Beschluß fassen, dermalen die Erledigung der Notverordnungen, durch welche die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_492">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_493">Ausgleichsgesetze</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_494">
              <term key="Ausgleichsgesetze" xml:id="Bae_MF_4_495"/>
            </index>
          </index> in Kraft gesetzt werden, auszusetzen, aber die Regierung anweisen, ungesäumt mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_496">Ungarn</placeName> neue Vereinbarungen zu treffen, und zwar nicht nur bezüglich des Inhalts, der Dauer der wirtschaftlichen Gemeinschaft, sondern auch bezüglich der notwendigen gemeinsamen Grundlagen für den Abschluß der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_497">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_498">Handelsverträge</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_499">
              <term key="Handelsvertraege" xml:id="Bae_MF_4_500"/>
            </index>
          </index>. Zugleich müßte sich das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_501">Parlament</orgName> vorbehalten, die endliche Entscheidung über die Nothverordnungen auf jenen Zeitpunkt zu verschieben, bis es in die Tage kommt, über die neuen Vereinbarungen Beschluß zu fassen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_502">Auf den ersten Blick scheint dieser Ausweg bloß negativ und von geringem Werte zu sein, und dennoch bietet er 
          <app from="#Bae_TB_5_6557" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_503">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_504"> Eingehender möchte ich mich über unser Verhältniß zu Ungarn aussprechen. Auf diesem Punct zu einem parlamentarischen Resultat zu kommen, ist eine der größten Proben, welche unser Parlamentarismus bestehen muß, wenn er sich überhaupt als wirksam und beständig erweisen will. Denn eine Regierung hat nur dann Aussicht, unser wirthschaftliches Verhältniß zu dem Nachbarstaate auf eine neue gesunde Basis zu stellen, wenn sie einen verläßlichen Rückhalt an dem Parlament hat, wenn die Ungarn die Uiberzeugung gewinnen, daß wir die Fortdauer der Gemeinsamkeit zwar wünschen aber nicht um jeden Preis, und daß wir vor Allem die endliche Entscheidung nicht hinausschieben lassen, bis sich die Verhältnisse zu Ungarn so geändert haben, daß Ungarn die Entscheidung allein in der Hand hat. (Lebhafte Zustimmung.) Die Schwierigkeiten in unserem Hause sind nicht blos sachlicher Natur, sondern in demselben Maße, als sich unsere Stellung zu Ungarn verschlechtert hat, ist auch die Animosität gestiegen. Auf die geschickte Behandlung der Ausgleichssachen in unserem Parlament kommt Alles an; diese total verfahrene Angelegenheit muß schrittweise mit großer Geduld und Consequenz in ein besseres Geleise gebracht werden. Welche Schritte sind in unserem Parlament zunächst nothwendig, um diesen Gang der Dinge wirksam vorzubereiten? Mit anderen Worten: welche Stellung muß das Haus zu den § 14-Verordnungen, welche die Ausgleichsgesetze enthalten, einnehmen? Gewiß nur eine solche, die den heutigen Zustand und die Grundlagen der Reciprocität unberührt läßt und die zugleich die vertragsmäßige Herstellung eines neuen, dauernden Ausgleiches vorbereitet. Die unglückselige Verkettung des Ausgleichswerkes mit den nationalen Bestrebungen muß gelöst, dieses Werk darf im Parlament nicht von einer Partei gegegen [sic!] die andere aus politischen Gründen ausgespielt werden, sondern es muß auf seinen natürlichen Boden, auf den des oesterreichischen Interesses, das uns Allen gemeinsam ist, und das wir Alle vor unseren Wählern zu vertreten haben, zurückgeführt werden. Das wird zunächst zur Folge haben, daß der mit dem § 14 geschlossene Ausgleich auch im neuen Hause auf eine Majorität nicht wird rechnen können. Aus dieser Schwierigkeit führt nur ein Weg. Ist es Szell gelungen, eine noch viel schwierigere Situation in Ordnung zu bringen und durch eine geschickte Formel sowohl die Gemeinsamkeit als die Uiberzeugungen des ungarischen Parlaments zu retten, so kann vielleicht auch bei uns ein politischer Gedanke gefunden werden, welcher der Uiberzeugung von der Unannehmbarkeit des Ausgleichs ebenso Rechnung trägt, wie dem thatsächlichen Zustande, und welcher parallel mit § 3 der ungarischen Gesetzaction XXX vom Jahre 1898 auch unserer Regierung die Basis für die sofortige Verhandlung eines neuen Ausgleichs bietet. Das österreichische Parlament müßte den Beschluß fassen, dermalen die Erledigung der Nothverordnungen, durch welche die Ausgleichsgesetze in Kraft gesetzt werden, auszusetzen, aber die Regierung anweisen, ungesäumt mit Ungarn neue Vereinbarungen zu treffen, und zwar nicht nur bezüglich des Inhalts, der Dauer der wirthschaftlichen Gemeinschaft, sondern auch bezüglich der nothwendigen gemeinsamen Grundlagen für den Abschluß der Handelsverträge. Zugleich müßte sich das Parlament vorbehalten, die endliche Entscheidung über die Nothverordnungen auf jenen Zeitpunct zu verschieben, bis es in die Tage kommt, über die neuen Vereinbarungen Beschluß zu fassen. Auf den ersten Blick scheint dieser Ausweg blos negativ und von geringem Werthe zu sein, und dennoch bietet er</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_505"/>die 
          <app from="#Bae_TB_5_6614" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_506">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_507"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_508"/>Vorteile, die man nicht unterschätzen darf. Es ist zunächst dem neuen Hause eine aufregende Debatte erspart, die an den Tatsachen doch nichts ändern würde, denn an das
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_054" n="357v" xml:id="Bae_MF_4_509"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_510">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_055" n="358r" xml:id="Bae_MF_4_511"/>sofortige Abbrechen aller Brücken zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_512">Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_513">Ungarn</placeName> durch das Verwerfen der Verordnungen kann kein vernünftiger Mensch denken, aber vielen wird es schwer, ja unmöglich sein, für diese Verordnungen zu stimmen. Ein derartiger Beschluß ließe die vorläufige Geltung der Verordnungen, und damit die Reziprozität unberührt, würde Raum geben für andere Dinge, die im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_514">Parlament</orgName> dringend zu verhandeln sind, würde die herrschende politische Spannung vermindern und könnte auf eine ziemliche Einmütigkeit im Hause rechnen, besonders wenn die Regierung ein solches Votum des Hauses zu akzeptieren sich bereit erklären würde. Und sie hätte alle Ursache dazu. Gerade wer ein überzeugter Anhänger der Gemeinsamkeit ist, muß auf eine sachliche, billige, aber ernste Auseinandersetzung mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_515">Ungarn</placeName> dringen, denn die fortgesetzte Nachgiebigkeit würde schließlich Zustände und Stimmungen erregen, welche die Gemeinsamkeit erst recht unmöglich machen würden. Ein nahezu einhelliges dilatorisches Votum unseres Hauses, verbunden mit dem Auftrage, sofort neue Verhandlungen zu pflegen, würde des[sic!] Ungarn zu Gemüthe führen, daß wir einen billigen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_516">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_517">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_518">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_519"/>
            </index>
          </index> und die Gemeinsamkeit zwar ehrlich wollen, daß sie aber unserer Reichshälfte nicht bloß dasjenige zumuten dürfen, was einseitig in ihrem Interesse liegt. Es wäre dieses Votum ein Rückhalt für die Regierung, die darauf verweisen könnte, daß bezüglich dessen, was das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_520">österreichische Parlament</orgName> zu bewilligen imstande ist, der Satz gilt: Sunt denique fines.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_521">Ich möchte nicht als ein oberflächlicher Optimist erscheinen. Alle Hoffnungen, alle Berechnungen, alle Bemühungen um die Arbeitsfähigkeit des Hauses können scheitern an dem absoluten Widerstande im Hause, an der bewußten Absicht das Haus zu sprengen, an seiner Zerfahrenheit, an der Unmöglichkeit oder Unfähigkeit, die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_522">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_523">Parteien</term>
          </index> zu raillieren und
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_056" n="358v" xml:id="Bae_MF_4_524"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_525">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_057" n="359r" xml:id="Bae_MF_4_526"/>den Gedanken der Rettung unseres 
          <index xml:id="Bae_MF_4_527">
            <term key="Parlamentarismus" xml:id="Bae_MF_4_528">Parlamentarismus</term>
          </index> zum lebendigen Ausdruck, zum wirksamen Durchbruch zu bringen. Dann würden wir eben jenem Dilemma anheimfallen, von dem ich gesprochen habe. Heute darf nichts vernachlässigt werden, nichts übersehen werden, was irgend zu dem Zwecke beitragen kann, diesen unglücklichen Ausgang abzuwenden. (Lebhafter Beifall.)
          <app from="#Bae_TB_5_6617" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_529">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_530">Vortheile, die man nicht unterschätzen darf. Es ist zunächst dem neuen Hause eine aufregende Debatte erspart, die an den Thatsachen doch nichts ändern würde, denn an das sofortige Abbrechen aller Brücken zwischen Oesterreich und Ungarn durch das Verwerfen der Verordnungen kann kein vernünftiger Mensch denken, aber Vielen wird es schwer, ja unmöglich sein, für diese Verordnungen zu stimmen. Ein derartiger Beschluß ließe die vorläufige Geltung der Verordnungen, und damit die Reciprocität unberührt, würde Raum geben für andere Dinge, die im Parlament dringend zu verhandeln sind, würde die herrschende politische Spannung vermindern und könnte auf eine ziemliche Einmüthigkeit im Hause rechnen, besonders wenn die Regierung ein solches Votum des Hauses zu acceptiren sich bereit erklären würde. Und sie hätte alle Ursache dazu. Gerade wer ein überzeugter Anhänger der Gemeinsamkeit ist, muß auf eine sachliche, billige, aber ernste Auseinandersetzung mit Ungarn dringen, denn die fortgesetzte Nachgiebigkeit würde schließlich Zustände und Stimmungen erregen, welche die Gemeinsamkeit erst recht unmöglich machen würden. Ein nahezu einhelliges dilatorisches Votum unseres Hauses, verbunden mit dem Auftrage, sofort neue Verhandlungen zu pflegen, würde den Ungarn zu Gemüthe führen, das wir einen billigen Ausgleich und die Gemeinsamkeit zwar ehrlich wollen, daß sie aber unserer Reichshälfte nicht blos Dasjenige zumuthen dürfen, was einseitig in ihrem Interesse liegt. Es wäre dieses Votum ein Rückhalt für die Regierung, die darauf verweisen könnte, daß bezüglich dessen, was das österreichische Parlament zu bewilligen im Stande ist, der Satz gilt; Sunt denique fines. Ich möchte nicht als ein oberflächlicher Optimist erscheinen. Alle Hoffnungen, alle Berechnungen, alle Bemühungen um die Arbeitsfähigkeit des Hauses können scheitern an dem absoluten Widerstande im Hause, an der bewußten Absicht das Haus zu sprengen, an seiner Zerfahrenheit, an der Unmöglichkeit oder Unfähigkeit, die Parteien zu railliren und den Gedanken der Rettung unseres Parlamentarismus zum lebendigen Ausdruck, zum wirksamen Durchbruch zu bringen. Dann würden wir eben jenem Dilemma anheimfallen, von dem ich gesprochen habe. Heute darf nichts vernachlässigt werden, nichts übersehen werden, was irgend zu dem Zwecke beitragen kann, diesen unglücklichen Ausgang abzuwenden. (Lebhafter Beifall)</rdg>
          </app>
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_058" n="359v" xml:id="Bae_MF_4_531"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_532">Diese Seite ist leer.</note>
      </div>
      <div n="1901-11-24" type="diaryEntry" xml:id="Bae_MF_4_533">
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_059" n="360r" xml:id="Bae_MF_4_534"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_535">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_536"/>
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_537">Panem et circenses</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_538">Wer diese beiden Reden liest, wird vielleicht den Eindruck gewinnen, daß sie eine richtige politische Diagnose stellen. Sie wurden mir trotzdem sehr verübelt. 
          <persName key="ThunOswald" ref="https://d-nb.info/gnd/108021190X" xml:id="Bae_MF_4_539">Thun</persName> drückte mir in 
          <placeName key="Sehuschitz" ref="https://www.geonames.org/3061614/zehusice.html" xml:id="Bae_MF_4_540">Sehuschitz</placeName>, wo ich ihn nach den Wahlen besuchte, sein Mißfallen aus, 
          <persName key="StuergkhKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/117677957" xml:id="Bae_MF_4_541">Stürgkh</persName> erschien in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html" xml:id="Bae_MF_4_542">Wien</placeName> bei mir mit einer Miene, als ob ich das größte Unglück angerichtet hätte, 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_543">Körber</persName> legte sein kleines Gesichtchen in die ernstesten, unfreundlichsten Falten, der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_4_544">Kaiser</persName> sprach sich ebenfalls anläßlich einiger 
          <index xml:id="Bae_MF_4_545">
            <term key="KaiserFranzJoseph" xml:id="Bae_MF_4_546">Audienzen</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_547">
              <term key="Audienzen" xml:id="Bae_MF_4_548"/>
            </index>
          </index> – wie mir natürlich freundschaftlich bedauernd gemeldet wurde – abfällig über die letzte Rede aus. Das kam so. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_549">Körber</persName> hatte umgesattelt. Die Idee einer nationalen Verständigung wurde verworfen und es sollte der Versuch gemacht werden, durch wirtschaftliche Vorlagen die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_550">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_551">Parteien</term>
          </index> zur Arbeit im 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_552">Parlament</orgName> zu bewegen. In diesem Sinne hatte 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_553">Körber</persName> in einer Versammlung von Industriellen gesprochen, so lautete die Thronrede, so schrieben alle Zeitungen, wer an den nationalen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_554">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_555">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_556">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_557"/>
            </index>
          </index> erinnerte, war natürlich ein Störenfried, ein Gegner der Regierung, ein höchst unpolitischer, indiskreter, unbequemer Mensch. Und vollends das Verhältniss zu 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_558">Ungarn</placeName> besprechen! Welcher Vorwitz! 
          <persName key="SieghartRudolf" ref="https://d-nb.info/gnd/117364452" xml:id="Bae_MF_4_559">Sieghart</persName>, der Sekretär und Vertraute 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_560">Körbers</persName>, sagte mir ganz naiv, sein 
          <app from="#Bae_TB_5_6637" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_561">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_562">Panem et circenses Wer diese beiden Reden liest, wird vielleicht den Eindruck gewinnen, dass sie eine richtige polit. Diagnose stellen. Sie wurden mir trotzdem sehr verübelt. Thun drückte mir in Sehuschitz, wo ich ihn nach den Wahlen besuchte, sein Missfallen aus, Stürgkh erschien in Wien bei mir mit einer Miene als ob ich das grösste Unglück angerichtet hätte, Körber legte sein kleines Gesichtchen in die ernstesten, unfreundlichsten Falten, der Kaiser sprach sich ebenfalls anlässlich einiger Audienzen – wie mir natürlich freundschaftlich-bedauernd gemeldet wurde – abfällig über die letzte Rede aus. Das kam so. Körber hatte umgesattelt. Die Idee einer nationalen Verständigung wurde verworfen u. es sollte der Versuch gemacht werden, durch wirtschaftliche Vorlagen die Parteien zur Arbeit im Parlament zu bewegen. In diesem Sinne hatte Körber in einer Versammlung von Industriellen gesprochen, so lautete die Tronrede, so schrieben alle Zeitungen, wer an den nationalen Ausgleich erinnerte, war natürlich ein Störenfried, ein Gegner der Regierung, ein höchst unpolitischer, indiscreter, unbequemer Mensch. Und vollends das Verhältniss zu Ungarn besprechen! Welcher Vorwitz! Sieghart, der Sekretär u. Vertraute Körber's, sagte mir ganz naiv, sein</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_563"/>Herr und Meister sei über diesen Passus meiner Rede desshalb so entrüstet, weil die von mir geäusserte Ansicht auch die seinige (
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_564">Körbers</persName>) sei. Ich hatte also eine Art politische Gewerbestörung begangen! Mit großem Geschick setzte nun 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_565">Körber</persName>
          <app from="#Bae_TB_5_6736" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_566">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_567">Herr u. Meister sei über diesen Passus meiner Rede desshalb so entrüstet, weil die von mir geäusserte Ansicht auch die seinige (Körbers) sei. Ich hatte also eine Art politische Gewerbestörung begangen! Mit grossem Geschick setzte nun Körber</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_568"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_569">nach den Neuwahlen im Winter 1901</add>
          <app from="#Bae_TB_5_6745" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_570">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_571"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_572"/>sein Segel um. Unermüdlich war er im Verhandeln mit allen 
          <index xml:id="Bae_MF_4_573">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_574">Parteien</term>
          </index>, in unzähligen Konferenzen und Besprechungen förderte er sein Werk. Zunächst gelang es ihm 
          <app from="#Bae_TB_5_6748" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_575">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_576">sein Segel um. Unermüdlich war er im Verhandeln mit allen Parteien, in unzähligen Conferenzen u. Besprechungen förderte er sein Werk. Zunächst gelang es ihm</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_577"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_578">in dem neugewählten Hause</add>
          <app from="#Bae_TB_5_6756" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_579">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_580"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_581"/>Rekrutenkontingent und 
          <index xml:id="Bae_MF_4_582">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_583">Delegationswahl</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_584">
              <term key="Delegationswahlen" xml:id="Bae_MF_4_585"/>
            </index>
          </index> anstandslos zu erhalten und mit unendlicher Zähigkeit,
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_060" n="360v" xml:id="Bae_MF_4_586"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_587">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_061" n="361r" xml:id="Bae_MF_4_588"/>Aufmerksamkeit nach allen Seiten
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_589">,</add> ergriff er die Frage der Wasserstraßen, die im Hause aufgetaucht war und machte sie zum Pi
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_590">r</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_591">v</add>ot seiner Politik. Es gelang ihm, den Čechen eine Reihe von wirtschaftlichen Konzessionen machen zu können, d.h. die Deutschen zu bewegen, nicht zu widersprechen, die gescheitesten Worte flossen aus seinem Munde und Millionen aus seinen Händen. Die Čechen, anfangs sehr widerhaarig, gaben angesichts aller ihnen gebotenen Vorteile nach und nach klein bei, ihr Widerstand hörte auf, sie griffen nach den gebotenen Broden. Eine Art Arbeitstaumel ergriff das Haus. In unserem Klub stand es fest, 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_592">Körber</persName> auch in dieser Phase zu unterstützen. Auch ich schloß mich an, denn ich war nie im Zweifel, daß man in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_4_593">Oesterreich</placeName> in allen politischen Lagen verpflichtet sei to make the best of it. Alles was 
          <app from="#Bae_TB_5_6759" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_594">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_595">Recrutencontingent u. Delegationswahl anstandslos zu erhalten u. mit unendlicher Zähigkeit, Aufmerksamkeit nach allen Seiten ergriff er die Frage der Wasserstraßen, die im Hause aufgetaucht war u. machte sie zum Pivot seiner Politik. Es gelang ihm den Czechen eine Reihe von wirtschaftlichen Concessionen machen zu können, d.h. die Deutschen zu bewegen, nicht zu widersprechen, die gescheidtesten Worte flossen aus seinem Munde u. Millionen aus seinen Händen. Die Czechen, anfangs sehr widerhaarig, gaben angesichts aller ihnen gebotenen Vorteile nach u. nach klein bei, ihr Widerstand hörte auf, sie griffen nach den gebotenen Broden. Eine Art Arbeitstaumel ergriff das Haus. In unserem Club stand es fest, Körber auch in dieser Phase zu unterstützen. Auch ich schloss mich an, denn ich war nie im Zweifel, dass man in Österreich in allen politischen Lagen verpflichtet sei to make the best of it. Alles was</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_596"/>gemacht wurde, hatte ja sein Gutes. Vieles, wie manche der beschlossenen Kanäle, sind allerdings meiner Meinung nach gar nicht durchfürbar, aber das Durchfürbare (das ist für mich der Donau-Oder-Kanal und die Kanalisierung der Elbe und Regulierung vieler anderer Flüsse) - war nur zu erreichen, wenn auch utopische Projekte, 
          <app from="#Bae_TB_5_6875" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_597">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_598">gemacht wurde, hatte ja sein Gutes. Vieles, wie manche der beschlossenen Canäle sind allerdings meiner Meinung nach gar nicht durchfürbar, aber das Durchfürbare (das ist für mich der Donau-Odercanal u. die Canalisirung der Elbe u. Regulirung vieler anderer Flüsse) - war nur zu erreichen, wenn auch utopische Projekte</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_599"/>die ohnehin nie ausgeführt werden, 
          <app from="#Bae_TB_5_6884" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_600">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_601"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_602"/>mit in den ganzen Plan aufgenommen wurden. So weit war nichts einzuwenden. Dagegen war sehr die Frage ob und wie 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_603">Körber</persName> die Sache politisch ausnützen würde und wollte. Leider verrechnete er sich in dieser Hinsicht vollkommen, trotz Mahnungen und wiederholten Urgenzen. Im 
          <date when="1901-05" xml:id="Bae_MF_4_604">Mai (1901)</date> war mir klar, dass er zu teuer kaufe. Streng genommen hat er nur gegeben und politisch gar nichts dagegen eingetauscht. Die Čechen ließen das 
          <index xml:id="Bae_MF_4_605">
            <term key="Budget" xml:id="Bae_MF_4_606">Budgetprovisorium</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_607">
              <term key="Budgetprovisorium " xml:id="Bae_MF_4_608"/>
            </index>
          </index> zum Schluß passieren wegen der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_609">
            <term key="KaiserFranzJoseph" xml:id="Bae_MF_4_610">Kaiserreise</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_611">
              <term key="Kaiserreise" xml:id="Bae_MF_4_612"/>
            </index>
          </index>, aber nicht einmal das Gesetz über den Fahrkartenstempel, das er brauchte wie einen Bissen Brod, konnte er erlangen. Meisterhaft verstanden es die Čechen eine Konzession nach der andern zu nehmen, dagegen nichts
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_062" n="361v" xml:id="Bae_MF_4_613"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_614">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_063" n="362r" xml:id="Bae_MF_4_615"/>anderes zu bieten als allgemeine Redensarten über die "gebesserte Stimmung" und den glücklich erbrachten Beweis, "was ales eine čechisch-deutsche Kooperation" zu Stande bringen könne. 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_616">Die 
            <index xml:id="Bae_MF_4_617">
              <term key="KaiserFranzJoseph" xml:id="Bae_MF_4_618">Kaisertage</term>
              <index xml:id="Bae_MF_4_619">
                <term key="Kaisertage" xml:id="Bae_MF_4_620"/>
              </index>
            </index> in 
            <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_621">Prag</placeName>
          </hi> beschlossen diese parlamentarische Episode. Ebenfalls vergebens hatte ich 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_622">Körber</persName> gewarnt diesen Trumpf vorzeitig aus der Hand zu geben. Es scheint, daß auch der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_4_623">Kaiser</persName> den lebhaften Wunsch hatte, nach 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_624">Prag</placeName> zu gehen und so wurde diese Reise mit allem ausgestatte was die Schaulust, persönliche Eitelkeit und das spezifische Prager Selbstbewußtsein der Čechen nur immer verlangen konnten. Dabei muß man 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_625">Körber</persName> das Zeugniss ausstellen, dass er alles anwandte, um die Gnadensonne über Deutsche und Čechen in gleichem Maße scheinen zu lassen – aber ebenfalls die letzte Gelegenheit auch nur der Anknüpfung irgend eines politischen Bandes für die Zukunft ging ungenützt vorbei. Was sich da in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_626">Prag</placeName> in der glänzenden Hofburg
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_627">,</add> in den Prachtsälen der 
          <app from="#Bae_TB_5_6887" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_628">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_629">mit in den ganzen Plan aufgenommen wurden. Soweit war nichts einzuwenden. Dagegen war sehr die Frage ob u. wie Körber die Sache politisch ausnützen würde u. wollte. Leider verrechnete er sich in dieser Hinsicht vollkommen, trotz Mahnungen u. wiederholten Urgenzen. Im Mai (1901) war mir klar, dass er zu theuer kaufe. Streng genommen hat er nur gegeben u. politisch gar nichts dagegen eingetauscht. Die Czechen liessen das Budgetprovisorium zum Schluss passiren wegen der Kaiserreise, aber nicht einmal das Gesetz über den Fahrkartenstempel, das er brauchte wie einen Bissen Brod, konnte er erlangen. Meisterhaft verstanden es die Czechen eine Concession nach der andern zu nehmen, dagegen nichts anderes zu bieten als allgemeine Redensarten über die "gebesserte Stimmung" u. den glücklich erbrachten Beweis, "was Alles eine czechisch-deutsche Cooperation" zu Stande bringen könne. Die Kaisertage in Prag beschlossen diese parlamentarische Episode. Ebenfalls vergebens hatte ich Körber gewarnt diesen Trumpf vorzeitig aus der Hand zu geben. Es scheint dass auch der Kaiser den lebhaften Wunsch hatte nach Prag zu gehen u. so wurde diese Reise mit Allem ausgestatte was die Schaulust, persönliche Eitelkeit und das specifische Prager Selbstbewusstsein der Czechen nur immer verlangen konnten. Dabei muss man Körber das Zeugniss ausstellen, dass er Alles anwandte um die Gnadensonne über Deutsche u. Czechen in gleichem Maase scheinen zu lassen – aber ebenfalls die letzte Gelegenheit auch nur der Anknüpfung irgend eines politischen Bandes für die Zukunft ging ungenützt vorbei. Was sich da in Prag in der glänzenden Hofburg, in den Prachtsälen der</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_630"/>Renaissance
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_631">paläste</add>, 
          <app from="#Bae_TB_5_6938" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_632">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_633">Renaissance</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_634"/>in den Theatern, bei den Ausfahrten des 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_4_635">Kaisers</persName> abspielte, waren selten gesehen
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_636">e</add> "circenses" – politisch wurde es in keiner Weise verwerthet.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_637">Auch während des Sommers nicht. Die so teuer erkaufte "Stimmung" wurde nicht benützt. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_638">Körber</persName>, statt sich eine ausgiebige Erholung zu gönnen, die er nach der riesigen Arbeit, die er geleistet, dringend brauchte, blieb in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html" xml:id="Bae_MF_4_639">Wien</placeName>, erledigte Akten, war aber sonst untätig. Im 
          <date when="1901-08" xml:id="Bae_MF_4_640">August</date>, im 
          <date when="1901-09" xml:id="Bae_MF_4_641">September</date> sprach ich wiederholt bei ihm vor, aber nur untergeordnete Fragen beschäftigten ihn, so insbesondere das Kompromiß im 
          <orgName key="BoehmischerKonservativerGroßgrundbesitz" xml:id="Bae_MF_4_642">böhmischen Großgrundbesitz</orgName>, das er ehrlich förderte. Knapp nach Abschluß der böhmischen Landtagswahlen wurde der 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_643">Reichsrat</orgName> wieder einberufen (
          <date when="1901-10-17" xml:id="Bae_MF_4_644">17. Oktober</date>) ohne jede Vorbereitung, ohne jede Vorbesprechung mit den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_645">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_646">Parteien</term>
          </index>, die dringend notwendig gewesen wären, auf čechi-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_064" n="362v" xml:id="Bae_MF_4_647"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_648">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_065" n="363r" xml:id="Bae_MF_4_649"/>scher Seite wegen des Todes 
          <persName key="KaizlJoseph" ref="https://d-nb.info/gnd/130553727" xml:id="Bae_MF_4_650">Kaizls</persName>, auf deutscher Seite wegen der Siege der Alldeutschen bei den Landtagswahlen in 
          <placeName key="Boehmen" ref="https://www.geonames.org/3078198/cechy.html" xml:id="Bae_MF_4_651">Böhmen</placeName>. Sofort machte sich nämlich Zerfahrenheit bei der Leitung der 
          <orgName key="Jungtschechen" ref="https://d-nb.info/gnd/3030733-8" xml:id="Bae_MF_4_652">Jungčechen</orgName> bemerkbar, denn 
          <persName key="KaizlJoseph" ref="https://d-nb.info/gnd/130553727" xml:id="Bae_MF_4_653">Kaizl</persName> war trotz seiner Ambitionen oder vielleicht gerade wegen derselben, immer traitabel und berechenbar, jetzt leitet 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_4_654">Pacak</persName> den Klub doch nur nominell, 
          <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116" xml:id="Bae_MF_4_655">Kramár</persName>, 
          <persName key="ForstJosef" xml:id="Bae_MF_4_656">Fo
            <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_657">r</del>
            <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_658">ř</add>
            <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_659">s</del>t
          </persName>, 
          <persName key="BrzoradEduard" xml:id="Bae_MF_4_660">Brzorad</persName> und andere frondieren offen. Die ganze Frühjahrscampagne samt der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_661">
            <term key="KaiserFranzJoseph" xml:id="Bae_MF_4_662">Kaiserreise</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_663">
              <term key="Kaiserreise" xml:id="Bae_MF_4_664"/>
            </index>
          </index> hatte schon gar keinen Sinn, wenn nicht wenigstens jetzt im Herbst noch nachträglich der Versuch gemacht wurde, politisch etwas herauszuschlagen. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_665">Körber</persName> beschränkte sich jedoch darauf, zu Beginn der Session eine sehr schöne Rede zu halten, offen gegenüber dem Haus, stramm gegenüber 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_666">Ungarn</placeName>, durchaus patriotisch. Die Rede war gut gemacht, selbstbewußt, würdig eines Staatsmannes, der denkt und handelt. Das letztere blieb aber aus. In der Politik handelt es sich nicht darum bloß Ziele zu bezeichnen, das tut jeder Leitartikel, sondern die Mittel ausfindig zu machen, 
          <app from="#Bae_TB_5_6941" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_667">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_668">in den Theatern, bei den Ausfarten des Kaisers abspielte, waren selten gesehene "circenses" – politisch wurde es in keiner Weise verwerthet. Auch während des Sommers nicht. Die so theuer erkaufte "Stimmung" wurde nicht benützt. Körber statt sich eine ausgiebige Erholung zu gönnen, die er nach der riesigen Arbeit, die er geleistet dringend brauchte, blieb in Wien, erledigte Akten, war aber sonst unthätig. Im August, im Septbr. sprach ich wiederholt bei ihm vor, aber nur untergeordnete Fragen beschäftigten ihn, so insbesondere das Compromiss im böhm. Grossgrundbesitz, das er ehrlich förderte. Knapp nach Abschluss der böhm. Landtagswahlen wurde der Reichsrat wieder einberufen (17. Oct.) ohne jede Vorbereitung, ohne jede Vorbesprechung mit den Parteien, die dringend notwendig gewesen wären, auf czechischer Seite wegen des Todes Kaizl's, auf deutscher Seite wegen der Siege der Alldeutschen bei den Landtagswahlen in Böhmen. Sofort machte sich nämlich Zerfarenheit bei der Leitung der Jungčechen bemerkbar, denn Kaizl war trotz seiner Ambitionen o. vielleicht gerade wegen derselben, immer traitabel u. berechenbar, jetzt leitet Pacák den Club doch nur nominell, Kramár, Forst, Brzorád u. Andere frondiren offen. Die ganze Frühjahrscampagne samt der Kaiserreise hatte schon gar keinen Sinn, wenn nicht wenigstens jetzt im Herbst noch nachträglich der Versuch gemacht wurde, politisch etwas herauszuschlagen. Körber beschränkte sich jedoch darauf zu Beginn der Session eine sehr schöne Rede zu halten, offen gegenüber dem Haus, stramm gegenüber Ungarn, durchaus patriotisch. Die Rede war gut gemacht, selbstbewusst würdig eines Staatsmannes, der denkt u. handelt. Das letztere blieb aber aus. In der Politik handelt es sich nicht darum blos Ziele zu bezeichnen, das thut jeder Leitartikel, sondern die Mittel ausfindig zu machen,</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_669"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_670">und</add>
          <app from="#Bae_TB_5_6996" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_671">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_672"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_673"/>anzuwenden um das Ziel zu erreichen. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_674">Körber</persName> läßt aber alles an sich herankommen. So auch die Budgetvotierung, die er als erstes seiner Ziele bezeichnete. Sehr stockend geht die Beratung im Ausschuß vor sich. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_675">Körber</persName> ließ 
          <persName key="SchwegelJoseph" ref="https://d-nb.info/gnd/130652784" xml:id="Bae_MF_4_676">Schwegel</persName>, 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_4_677">Derschatta</persName>, 
          <persName key="GrossGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/134055136" xml:id="Bae_MF_4_678">Gross</persName> und 
          <persName key="LiechtensteinAlfred" ref="https://d-nb.info/gnd/129114669" xml:id="Bae_MF_4_679">Liechtenstein</persName> kommen und machte ihnen Vorstellungen. Daraufhin nahm ich die Sache in der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_680">
            <term key="Parteien" xml:id="Bae_MF_4_681">Obmännerkonferenz</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_682">
              <term key="Obmaennerkonferenz" xml:id="Bae_MF_4_683"/>
            </index>
          </index> in die Hand, proponierte einen Appell an das Haus, wurde mit der Verfassung desselben wie gewöhnlich betraut, legte die Sache nach 2 Tagen vor und sie wurde mit ganz unwesentlichen Aenderungen angenommen.
          <app from="#Bae_TB_5_6999" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_684">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_685">anzuwenden um das Ziel zu erreichen. Körber lässt aber Alles an sich herankommen. So auch die Budgetvotirung, die er als erstes seiner Ziele bezeichnete. Sehr stockend geht die Beratung im Ausschuss vor sich. Körber lies Schwegel, Derschatta, Gross u. Lichtenstein kommen u. machte ihnen Vorstellungen. Daraufhin nahm ich die Sache in der Obmännerconferenz in die Hand, proponirte einen Appell an das Haus, wurde mit der Verfassung desselben wie gewöhnlich betraut, legte die Sache nach 2 Tagen vor u. sie wurde mit ganz unwesentlichen Änderungen angenommen.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_686"/>
          <app from="#Bae_TB_5_6678" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_687">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_688">Kundgebung der deutschen Obmänner. Wien, 19. November. Von der Obmännerconferenz der deutschen Parteien wird folgendes Communiqué ausgegeben: Von Baernreihter am Rande vermerkt: von mir verfasst u. in unserer Obmännerconferenz unverändert angenommen. "Die in der Obmännerconferenz vertretenen deutschen Parteien sind mit sich zu Rathe gegangen, wie den schweren Schäden unserer parlamentarischen Lage, die wir Alle tief empfinden und die wesentlich in den nationalpolitischen Differenzen in Böhmen und Mähren ihren Grund haben, abgeholfen werden könnte. Sie sind zu der Ueberzeugung gelangt, daß nur eine Verständigung zwischen allen Parteien des Hauses bezüglich der Art und Weise der Fortführung der parlamentarischen Geschäfte das Haus aus seiner heutigen Lage befreien könne, und sie haben sich daher entschlossen, den Anstoß zu einer solchen Verständigung zu geben. Wir verzichten dabei selbstverständlich auf jedes parteipolitische Argument und stützen den Vorschlag, den wir unterbreiten, nur auf Beweggründe, die heute allen Nationen und allen Wählerschaften des Reiches gemeinsam sein müssen. Keine Partei kann heute taub sein gegenüber den ernsten Mahnungen, die täglich von allen Seiten bezüglich unserer wirthschaftlichen Verhältnisse an ihr Ohr dringen, und jede steht unter dem Eindrucke, daß es in der Wirthschaftsgeschichte Oesterreichs kaum je einen kritischeren Augenblick gegeben hat als den gegenwärtigen. Selbst erfüllt von einem starken nationalen Bewußtsein, rechnen wir auch mit den gleichen Gefühlen bei den anderen Nationalitäten des Reiches — aber so lebhaft dieses Gefühl auch immer ist, kann und darf es die Sorge und Verantwortung für die politische und wirthschaftliche Zukunft unseres gemeinsamen Vaterlandes nicht ausschließen. Diese gebieten es, der Methode Einhalt zu thun, eine sprachliche Forderung um die andere zu erheben, einen nationalpolitischen Einspruch nach dem anderen aufzustellen, unbekümmert, was unterdessen der Staat, die Gemeinsamkeit, wir Alle, unwiederbringlich versäumen. Es handelt sich um eine nähere und eine weitere Aufgabe, um zwei Stadien parlamentarischer Arbeiten um die Erledigung des Budgets und um die Herstellung einer politischen Situation, welche den parlamentarischen Abschluß des Ausgleichs und der Handelsverträge ermöglicht. Wir möchten diese beiden Stadien im Interesse der Herstellung eines Zusammenwirkens von einander trennen. Was zunächst das Budget anbelangt, so ist es klar, daß bei Fortdauer des heutigen Zustandes im Hause und im Ausschuße die Erledigung desselben in eine ganz unberechenbare Ferne gerückt ist. Knappe fünf Wochen trennen</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_689"/>
          <app from="#Bae_TB_5_6792" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_690">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_691">uns von den Weihnachtsferien. Von dieser Zeit darf kein Tag mehr verloren gehen, wenn das Budget auch nur im Ausschuße fertig gestellt und das unvermeidlich gewordene Budgetprovisorium im Ausschuße und im Hause votirt werden soll. Diese Thatsache schließt es unbedingt aus, im gegenwärtigen Augenblicke den Versuch zu machen, die zahlreich vorhandenen und fast jeden Tag neu auftauchenden nationalen Fragen und Forderungen ihrem materiellen Inhalte nach zu prüfen und zu irgend einem Abschluße über dieselben zu gelangen. Nur wenn alle Parteien, selbstverständlich unter Vorbehalt der Stellungnahme zu den einzelnen Ansätzen des Budgets, zusammenwirken, um die Erledigung des Staatsvoranschlages vor Weihnachten im Ausschusse herbeizuführen, ist dieses Ziel erreichbar. Wir Alle haben ein gleiches Interesse daran. Wir beantragen deshalb sofortige Fühlungnahme zwischen den Parteien unter Intervention der Regierung, um eine Einigung und zwar in Form concreter Beschlüsse über nachstehende Punkte zu erzielen: Beseitigung der Dringlichkeitsanträge, volle Ausnützung aller sitzungsfreien Tage für die Erledigung des Budgets im Ausschuße, Zuweisung des Budgetprovisoriums ohne erste Lesung an den Ausschuß, rationelle Vertheilung des ganzen zu verarbeitenden Stoffes auf die noch verfügbaren Wochen, damit der Ausschuß vor Weihnachten seine Arbeit beendigen und das Haus das Provisorium votiren könnte. Viel tiefgreifender werden die Anstrengungen sein müssen, um die Bahn freizumachen für die Verhandlung des Ausgleichs mit Ungarn und der Handelsverträge. Die Pause, welche nach Erledigung des Budgets im Hause eintreten wird und durch die Landtage ausgefüllt werden soll, wird auch Zeit und Gelegenheit bieten, dieses zweite Stadium unserer parlamentarischen Arbeit gehörig vorzubereiten. Wenn nicht erreicht wird, daß die Regierung sich auf den einmüthigen Willen der Volksvertretung in Oesterreich stützen kann, wenn im Gegentheile die verschiedenen nationalen Forderungen mit der Ausgleichssache verquickt werden, dann ist keine Aussicht vorhanden, daß die Regelung unseres wirthschaftlichen Verhältnisses zu der anderen Reichshälfte auf parlamentarischem Wege zustande kommt. Es muß daher eine politische Situation geschaffen werden, die es ermöglicht, daß sich alle Parteien auf dem gemeinsamen natürlichen Boden des österreichischen Interesses und der Regierung zusammenfinden. Die deutschen Parteien sind grundsätzlich gewillt nach Kräften an der Herbeiführung einer solchen Situation mitzuwirken und halten es daher für geboten, daß in jenem Zeitpunkte eine Aussprache über die wichtigsten nationalen Differenzen gepflogen und im Geiste eines billigen Entgegenkommens durchgeführt werde. Diese Vorschläge der in der Obmännerconferenz vertretenen deutschen Parteien sind lediglich eingegeben von dem Bestreben, der heutigen parlamentarischen Lage nach allen Seiten gerecht zu werden. Die große Arbeit, die das Haus im Frühjahr geleistet hat, findet erst ihren Abschluß in der Herstellung eines parlamentarisch votirten Budgets. Manche der weitausgreifenden technischen und finanziellen Pläne, welche die Bevölkerung in der Hoffnung auf bessere Zeiten begrüßt hat, müßten unausgeführt bleiben, wenn die sichere Basis eines ordnungsgemäß beschlossenen Staatsvoranschlages fehlt. Deswegen schlagen wir vor, das Nächstliegende zuerst und unverzüglich in Angriff zu nehmen und für die Zukunft durch eine Aussprache auf breiterer Basis und zur gegebenen Zeit vorzusorgen." Eine Abordnung der Obmännerconferenz, bestehend aus dem Obmann Dr. Funke und den Mitgliedern Dr. Groß, Derschatta, Freiherr von Schwegel und Fürst Liechtenstein, begab sich um ¾ 12 Uhr zum Ministerpräsidenten, um demselben diese Kundgebung der deutschen Parteien zu überreichen. Der Ministerpräsident dankte den Herren für ihre Bemühungen um die Herstellung der Arbeitsfähigkeit des Hauses, gab der Hoffnung Ausdruck, daß auch die übrigen in Frage kommenden Parteien sich bereit zeigen werden, an diesem Ziele mitzuarbeiten, und daß es gelingen werde, wenigstens für einige Zeit die Schwierigkeiten, welche demselben entgegenstehen, zu überwinden und die Arbeitsfähigkeit des Hauses herzustellen. Er seinerseits betrachte es für seine Pflicht dazu beizutragen, daß auch die anderen Parteien in dieser Weise vorgehen werden.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_692"/>Die von uns proponierte allgemeine Besprechung aller Parteifürer trat zusammen, es wurde im ganzen conciliant gesprochen, aber die Čechen blieben verschanzt. Mit dieser Konferenz ist die politische Peripetie geschlossen. 
          <app from="#Bae_TB_5_7033" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_693">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_694">Die von uns proponirte allgemeine Besprechung aller Parteifürer trat zusammen, es wurde im Ganzen conciliant gesprochen, aber die Czechen blieben verschanzt. Mit dieser Conferenz ist die politische Peripetie geschlossen.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_695"/>Rekapitulieren wir sie kurz.
          <app from="#Bae_TB_5_7037" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_696">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_697"/>
          </app>
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_066" n="363v" xml:id="Bae_MF_4_698"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_699">Diese Seite ist leer.</note>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_067" n="364r" xml:id="Bae_MF_4_700"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_701">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_702"/>
          <hi rendition="ul" xml:id="Bae_MF_4_703">Im 
            <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_704">Frühj</del>
            <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_705">J</add>ahr 
            <app from="#Bae_TB_5_7040" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_706">
              <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_707">Im Frühjahr</rdg>
            </app>
            <anchor xml:id="Bae_MF_4_708"/>1900
          </hi> Unmöglichkeit mit der nationalen Frage vorwärts zu kommen. Auflösung des Hauses. Nach den Neuwahlen schiebt 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_709">Körber</persName> die Nationalitätenfrage in den Hintergrund und die wirtschaftliche Arbeit vor. Es wird alles genommen was er bietet. Jetzt erklären Čechen von neuem, daß ohne Befriedigung ihrer nationalen Wünsche keine wirkliche Arbeitsfähigkeit des Hauses, d.h. keine solche die 
          <index xml:id="Bae_MF_4_710">
            <term key="Nationalitaetenkonflikt" xml:id="Bae_MF_4_711">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_712">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_713"/>
            </index>
          </index> und Verträge bewältigen könnte zu erreichen ist. Mein Schachzug rettet aber voraussichtlich wenigstens das 
          <index xml:id="Bae_MF_4_714">
            <term key="Budget" xml:id="Bae_MF_4_715">Budget</term>
          </index> – wenn nichts dazwischenkommt. Wir stehen aber trotzdem ungefähr am selben Fleck wie vor 1, vor 2 Jahren. Meine Rede vom 
          <date when="1901-01" xml:id="Bae_MF_4_716">Januar 1901</date>, die vielglästerte ist gerechtfertigt. Ich habe mir den Spaß gemacht
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_717">,</add> einige Sätze derselben in die Erklärung der deutschen Obmänner wörtlich aufzunehmen. Natürlich hat es niemand gemerkt. Nach dieser Konferenz sind jetzt 
          <persName key="SchwegelJoseph" ref="https://d-nb.info/gnd/130652784" xml:id="Bae_MF_4_718">Schwegel</persName>, 
          <persName key="PergeltAnton" ref="https://d-nb.info/gnd/102579642X" xml:id="Bae_MF_4_719">Pergelt</persName>, 
          <persName key="MarchetGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/129095648" xml:id="Bae_MF_4_720">Marchet</persName> u.s.w. u.s.w. der Meinung: 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_721">Körber</persName> sollte das Eisen schmieden solange es 
          <app from="#Bae_TB_5_7044" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_722">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_723">1900 Unmöglichkeit mit der nationalen Frage vorwärts zu kommen. Auflösung des Hauses. Nach den Neuwahlen schiebt Körber die Nationalitätenfrage in den Hintergrund u. die wirtschaftliche Arbeit vor. Es wird alles genommen was er bietet. Jetzt erklären Czechen von neuem, dass ohne Befriedigung ihrer nationalen Wünsche keine wirkliche Arbeitsfähigkeit des Hauses, d.h. keine solche die Ausgleich u. Verträge bewältigen könnte zu erreichen ist. Mein Schachzug rettet aber voraussichtlich wenigstens das Budget – wenn nichts dazwischenkommt. Wir stehen aber trotzdem ungefähr am selben Fleck wie vor 1, vor 2 Jahren. Meine Rede vom Januar 1901, die vielgelästerte ist gerechtfertigt. Ich habe mir den Spass gemacht einige Sätze derselben in die Erklärung der deutschen Obmänner wörtlich aufzunehmen. Natürlich hat es niemand gemerkt. Nach dieser Conferenz sind jetzt Schwegel, Pergelt, Marchet u.s.w. u.s.w. der Meinung: Körber sollte das Eisen schmieden solange es</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_724"/>heiß ist und 
          <app from="#Bae_TB_5_7079" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_725">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_726">lau ist,</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_727"/>einen Ausweg suchen wie aus dem nationalen Engpass herauszukommen wäre. 
          <persName key="WodzickiAntoni" ref="https://d-nb.info/gnd/1232097039" xml:id="Bae_MF_4_728">Wodzicki</persName> schlug 
          <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116" xml:id="Bae_MF_4_729">Kramař</persName> vor: inne
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_730">n</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_731">re</add> čechische Amtssprache, utraquistische Universität in 
          <placeName key="Kremsier" ref="https://www.geonames.org/3072649/kromeriz.html" xml:id="Bae_MF_4_732">Kremsier</placeName>, Vermittlungssprache! Die Herren sind also glücklich soweit wie ich es am 
          <date when="1901-01-03" xml:id="Bae_MF_4_733">3. Jänner</date> bei 
          <persName key="RohanAlain" ref="https://d-nb.info/gnd/139262210" xml:id="Bae_MF_4_734">Rohan</persName> ausgesprochen habe! – Ob 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_735">Körber</persName> jetzt aus der immerhin im ganzen besseren Stimmung etwas machen wird? – Vederemo!
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_736">
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html" xml:id="Bae_MF_4_737">Wien</placeName>, am 
          <date when="1901-11-24" xml:id="Bae_MF_4_738">24. November 1901</date>.
          <app from="#Bae_TB_5_7082" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_739">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_740">einen Ausweg suchen wie aus dem nationalen Engpass herauszukommen wäre. Wodzicki schlug Kramár vor: innere czech. Amtssprache, utraquistische Universität in Kremsier, Vermittlungssprache! Die Herren sind also glücklich soweit wie ich es am 3. Jänner bei Rohan ausgesprochen habe! – Ob Körber jetzt aus der immerhin im Ganzen bessern Stimmung etwas machen wird? – Vederemo! Wien am 24. Novbr 1901</rdg>
          </app>
        </p>
      </div>
      <div n="1903-04-15" type="diaryEntry" xml:id="Bae_MF_4_741">
        <p xml:id="Bae_MF_4_742">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_743"/>
          <hi rendition="ul" xml:id="Bae_MF_4_744">For Sale</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_745">Fast 1 1/2 Jahre sind verstrichen, seit ich die vorstehenden Zeilen niederschrieb, denn ich empfand wenig Anreiz irgend Etwas zu fixieren. Soll ich die Grundstimmung, the groundw
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_746">a</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_747">e</add>ll, von der Politik und 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_748">Parlament</orgName> getra-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_068" n="364v" xml:id="Bae_MF_4_749"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_750">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_069" n="365r" xml:id="Bae_MF_4_751"/>gen wurde in dieser ganzen Zeit charakterisieren, so kann ich das sehr leicht. Es ist die alte Erfassung, daß nach sehr bewegten, revolutionären Zeiten, die Erschlaffung kommt, das Ruhebedürfnis, die Resignation. Wir haben keine große Revolution gemacht und keinen 18 Brumaire erlebt, aber psychologisch ist es dasselbe. Nach allen den Aufre
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_752">r</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_753">g</add>ungen, Uebertreibungen, auf die Spitze getriebenen Gegensätzen – die Entnervung, die Befriedigung darüber, daß irgend jemand wieder den Takt gibt, ohne sich viel zu kümmern, was für eine Musik gemacht wird. Vieles kam zusammen, um 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_754">Körber</persName> die Arbeit oder vielmehr sein 
          <app from="#Bae_TB_5_7102" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_755">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_756">For Sale. Fast 1 ½ Jahre sind verstrichen, seit ich die vorstehenden Zeilen niederschrieb, denn ich empfand wenig Anreiz irgend Etwas zu fixiren. Soll ich die Grundstimmung, the ground well, von der Politik u. Parlament getragen wurde in dieser ganzen Zeit charakterisiren, so kann ich das sehr leicht. Es ist die alte Erfassung, dass nach sehr bewegten, revolutionären Zeiten, die Erschlaffung kommt, das Ruhebedürfniss, die Resignation. Wir haben keine große Revolution gemacht u. keinen 18 Brumaire erlebt, aber psychologisch ist es dasselbe. Nach allen den Aufregungen, Uebertreibungen, auf die Spitze getriebenen Gegensätzen – die Entnervung, die Befriedigung darüber dass irgend Jemand wieder den Takt gibt, ohne sich viel zu kümmern, was für eine Musik gemacht wird. Vieles kam zusammen um Körber die Arbeit oder vielmehr sein</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_757"/>
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_758">zu machendes</del>
          <app from="#Bae_TB_5_7119" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_759">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_760">zuwartendes</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_761"/>Lavieren zu erleichtern. Der Zwist im alldeutschen Lager brach dieser Partei das Rückgrat, machte sie im Hause kampfunfähig und degagierte vor Allem die 
          <orgName key="DeutscheVolkspartei" ref="https://d-nb.info/gnd/1041438885" xml:id="Bae_MF_4_762">deutsche Volkspartei</orgName>, die mehr und mehr einlenkte, befreit von dem Druck der Alldeutschen, die das bisher verhindert hatten. Die Čechen, seit dem Tode 
          <persName key="KaizlJoseph" ref="https://d-nb.info/gnd/130553727" xml:id="Bae_MF_4_763">Kaizls</persName> von vielen Feldwebeln, aber von keinem wirklichen Offizier befehligt, drohten ununterbrochen, wichen aber Schritt für Schritt zurück, ohne Plan, ohne politischem Ziel, ohne Kraft und Saft. Sie sind in den letzten Jahren den Weg der 
          <orgName key="VereinigteLinke" xml:id="Bae_MF_4_764">Vereinigten Linken</orgName> gegangen, den Todesweg jeder Partei im ewigen Schwanken zwischen Opportunität und 
          <app from="#Bae_TB_5_7122" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_765">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_766">Laviren zu erleichtern. Der Zwist im alldeutschen Lager brach dieser Partei das Rückgrat, machte sie im Hause kampfunfähig u. degagirte vor Allem die deutsche Volkspartei, die mehr u. mehr einlenkte, befreit von dem Druck der Alldeutschen, die das bisher verhindert hatten. Die Czechen seit dem Tode Kaizl's von vielen Feldwebeln, aber von keinem wirklichen Offizier befehligt, drohten ununterbrochen, wichen aber Schritt für Schritt zurück, ohne Plan, ohne politischem Ziel, ohne Kraft u. Saft. Sie sind in den letzten Jahren den Weg der Vereinigten Linken gegangen, den Todesweg jeder Partei im ewigen Schwanken zwischen Opportunität u.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_767"/>
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_768">Obstruktion</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_769">Opppsition</add>. 
          <app from="#Bae_TB_5_7140" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_770">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_771">Obstruction.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_772"/>Sie sind gar nicht inne geworden, daß die ganze Stimmung der Zeit der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_773">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_774">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_775">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_776"/>
            </index>
          </index> entgegen ist und heute wo sie das einsehen, haben sie – wenigstens vorläufig – jeden Kompass verloren. Daß sie nur die Wahl hatten zwischen rücksichtsloser 
          <index xml:id="Bae_MF_4_777">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_778">Obstruktion</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_779">
              <term key="Obstruktion" xml:id="Bae_MF_4_780"/>
            </index>
          </index> und Verständigung mit den Deutschen, wozu ich auch in den vergangenen 1 1/2 Jahren wieder Vorbereitungen machte – das fangen jetzt einige unter ihnen an einzusehen. Dabei zeigt sich auch wieder der slavische Charakter: im Unglück kleinmütig und gebeugt. Neulich sprach ich mit 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_4_781">Pacak</persName> und 
          <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116" xml:id="Bae_MF_4_782">Kramař</persName>, die immer ehrlich wenn auch nicht weitsichtig waren und sie
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_070" n="365v" xml:id="Bae_MF_4_783"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_784">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_071" n="366r" xml:id="Bae_MF_4_785"/>sagten mir: "wir sind verloren." Ob sie im Stande sein werden die Partei zusammenzuhalten und irgend eine Richtungslinie einzuhalten, wird die Zukunft lehren.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_786">Die politischen Ereignisse dieser 1 1/2 Jahre sind rasch überblickt. Ich will sie kurz aufzählen und nur hie und da kleine Erlebnisse, die Verhältnisse und Personen charakterisieren, einflechten.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_787">Ende 
          <date when="1901-11" xml:id="Bae_MF_4_788">November 1901</date> kam die Budgetberatung endlich in Gang, zuerst im 
          <orgName key="Budgetausschuss" ref="https://d-nb.info/gnd/1701874-2" xml:id="Bae_MF_4_789">Ausschuß</orgName>. Ich machte mit meinem Referat über das 
          <orgName key="Handelsministerium" ref="https://d-nb.info/gnd/7648853-6" xml:id="Bae_MF_4_790">Handelsministerium</orgName> den Anfang. Leider erkältete ich zu 
          <date when="1901-12-24" xml:id="Bae_MF_4_791">Weihnachten</date> auf einer Reise von 
          <placeName key="Meran" ref="https://www.geonames.org/3173577/merano.html" xml:id="Bae_MF_4_792">Meran</placeName> nach 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_793">Prag</placeName> zum 
          <orgName key="LandtagBoehmen" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_4_794">Landtag</orgName> und lag dort ein paar Wochen an einem Bronchialkatarrh, so daß ich erst im 
          <date when="1902-02" xml:id="Bae_MF_4_795">Februar</date> wieder einrücken konnte. Das 
          <index xml:id="Bae_MF_4_796">
            <term key="Budget" xml:id="Bae_MF_4_797">Budget</term>
          </index> enthielt allerhand, mehr weniger kostspielige Gefälligkeiten für die Čechen. Darunter die 16 Milionen für 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_798">Prag</placeName>. Mit wirtschaftlichen Gefälligkeiten nach allen Seiten hin oder wenigstens mit Versprechungen wurde 
          <app from="#Bae_TB_5_7147" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_799">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_800">Sie sind gar nicht inne geworden, dass die ganze Stimmung der Zeit der Obstruction entgegen ist u. heute wo sie das einsehen, haben sie – wenigstens vorläufig – jeden Compass verloren. Dass sie nur die Wahl hatten zwischen rücksichtsloser Obstruction u. Verständigung mit den Deutschen, wozu ich auch in den vergangenen 1 ½ Jahren wieder Vorbereitungen machte – das fangen jetzt einige unter ihnen an einzusehen. Dabei zeigt sich auch wieder der slavische Charakter: im Unglück kleinmütig u. gebeugt. Neulich sprach ich mit Pacák und Kramár, die immer ehrlich wenn auch nicht weitsichtig waren u. sie sagten mir: "wir sind verloren." Ob sie im Stande sein werden die Partei zusammenzuhalten u. irgend eine Richtungslinie einzuhalten, wird die Zukunft lehren. Die politischen Ereignisse dieser 1 ½ Jahre sind rasch überblickt. Ich will sie kurz aufzählen u. nur hie u. da kleine Erlebnisse, die Verhältnisse u. Personen charakterisiren, einflechten. Ende November 1901 kam die Budgetberatung endlich in Gang, zuerst im Ausschuss. Ich machte mit meinem Referat über das Handelsministerium den Anfang. Leider erkältete ich zu Weihnachten auf einer Reise von Meran nach Prag zum Landtag u. lag dort ein paar Wochen an einem Bronchialkatarrh, so dass ich erst im Februar wieder einrücken konnte. Das Budget enthielt allerhand mehr weniger kostspielige Gefälligkeiten für die Czechen. Darunter die 16 Milionen für Prag. Mit wirtschaftlichen Gefälligkeiten nach allen Seiten hin oder wenigstens mit Versprechungen wurde</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_801"/>
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_802">weitergeführt</del>
          <add xml:id="Bae_MF_4_803">weiterregiert</add>. 
          <app from="#Bae_TB_5_7202" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_804">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_805">weitergefürt.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_806"/>Dann kam das 
          <index xml:id="Bae_MF_4_807">
            <term key="Budget" xml:id="Bae_MF_4_808">Budget</term>
          </index> ins Haus. Knapp vor Ostern war großes Spektakel, weil ein im 
          <orgName key="Budgetausschuss" ref="https://d-nb.info/gnd/1701874-2" xml:id="Bae_MF_4_809">Ausschuß</orgName> zu Gunsten der Verlegung des berüchtigten 
          <placeName key="Cilli" ref="https://www.geonames.org/3202780/celje.html" xml:id="Bae_MF_4_810">Cillier</placeName> Gymnasiums angenommener Antrag im Hause fiel.
          <note xml:id="Bae_MF_4_811">Die Frage der Dotierung der slowenischen Parallelklassen im Gymnasium von Cilli/Celje bzw. der Verlegung/Neugründung eines slowenischen Gymnasiums in der Untersteiermark war ein jährlicher Streitpunkt bei den Budgetverhandlungen und wurde von den Deutschen zur Glaubensfrage, vgl. Adlgasser: Bemerkungen.</note> Nach Ostern wurde die Sache wieder repariert u.a. durch ein finanziell sehr weitgehendes Versprechen
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_812">,</add> den Gemeinden den übertragenen Wirkungskreis zu entschädigen. Die 
          <orgName key="DeutscheVolkspartei" ref="https://d-nb.info/gnd/1041438885" xml:id="Bae_MF_4_813">deutsche Volkspartei</orgName> schluckte um diesen Preis und für andere kleinere Versprechungen die unangenehme Abstimmung, trotz des Riesenlärmes, den sie unter den Rufen "Abzug 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_814">Körber</persName>" in der betreffenden Sitzung gemacht hatte.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_815">Die Budgetdebatte zog sich unendlich in die Länge, bis in den 
          <date when="1902-06" xml:id="Bae_MF_4_816">Juni</date>
          <app from="#Bae_TB_5_7205" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_817">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_818">Dann kam das Budget ins Haus. Knapp vor Ostern war grosses Spektakel, weil ein im Ausschuss zu Gunsten der Verlegung des berüchtigten Cillier Gymnasiums angenommener Antrag im Hause fiel. Nach Ostern wurde die Sache wieder reparirt u.A. durch ein finanziell sehr weitgehendes Versprechen, den Gemeinden den übertragenen Wirkungskreis zu entschädigen. Die deutsche Volkspartei schluckte um diesen Preis u. für andere kleinere Versprechungen die unangenehme Abstimmung, trotz des Riesenlärmes, den sie unter den Rufen "Abzug Körber" in der betreffenden Sitzung gemacht hatte. Die Budgetdebatte zog sich unendlich in die Länge, bis in den Juni.</rdg>
          </app><anchor/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_819">1902</add>. 
          <app from="#Bae_TB_5_7227" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_820">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_821"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_822"/>Gleichzeitig tagte die Delegation in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_4_823">Budapest</placeName> und es kostete einige Mühe, diese Doppeltagung in Einklang zu bringen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_824">Ueber Anregung der Polen wurde ich 
          <date when="1902" xml:id="Bae_MF_4_825">1902</date> zum Präsidenten
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_072" n="366v" xml:id="Bae_MF_4_826"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_827">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_073" n="367r" xml:id="Bae_MF_4_828"/>der Delegation gewählt. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_829">Körber</persName> war, wie sich das in der letzten Zeit immer wieder zeigte, mir gegenüber sehr mißtrauisch. Er sah es ungern, wenn ich mit ungarischen Staatsmännern verkehrte und mit ihnen vom 
          <index xml:id="Bae_MF_4_830">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_831">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_832">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_833"/>
            </index>
          </index> sprach. Je freier ich mich in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_4_834">Budapest</placeName> bewegte, je mehr ich überall Fühlung suchte, um zu erfahren, wie eigentlich die Stimmung bezüglich des 
          <index xml:id="Bae_MF_4_835">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_836">Ausgleiches</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_837">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_838"/>
            </index>
          </index>
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_839">ist</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_840">sei</add>, vollends als ich, wie gewöhnlich
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_841">,</add> wenn ich in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_4_842">Budapest</placeName> bin, mir verschiedene Etablissements ansah und auch einmal nach 
          <placeName key="Szegedin" ref="https://www.geonames.org/715429/szeged.html" xml:id="Bae_MF_4_843">Szegedin</placeName> fuhr, um mir dort die Theissregulierungsarbeiten anzusehen – da wurde er immer unruhiger, seine Offiziösen ignorierten meine Tätigkeit als Präsident der Delegation, die vielleicht nicht sehr schwierig, aber jedenfalls nicht ungeschickt war, und er ließ in den 
          <orgName key="MuenchnerNeueste" ref="http://d-nb.info/gnd/4243715-5" xml:id="Bae_MF_4_844">Münchner Neuesten</orgName> mir vorhalten, als hätte ich mich in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_4_845">Budapest</placeName> als "Dauphin einer künftigen Premierschaft" benommen. Das belustigte mich natürlich und ich gestehe, daß ich manchmal so boshaft, war den Schein absichtlich 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_846">nicht</hi> zu vermeiden. Ich hatte in diesen 6 Wochen, die die Delegation diesmal, wenn auch mit Unterbrechungen dauerte allerdings sehr viel Gelegenheit, mit fast allen bedeutenden Politikern 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_4_847">Ungarns</placeName> in Verbindung zu treten.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_848">Zu Ehren der Anwesenheit des 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_4_849">Kaisers</persName> fand ein glänzendes Caroussel statt, bei dem die ganze Aristokratie mittat. Zu gleicher Zeit große Feste in einigen Palästen. Ich war bei 
          <persName key="WenckheimBela" ref="https://d-nb.info/gnd/1050528492" xml:id="Bae_MF_4_850">Wenkheim</persName> und 
          <persName key="KaratsonyiJeno" ref="https://explore.gnd.network/gnd/1019158697" xml:id="Bae_MF_4_851">Karaczoni</persName>. Sehr elegant, sehr glänzend mit an das Orientalische streifender Pracht. Die ganze offizielle und Parlamentswelt war versammelt, und ich hatte einige sehr eingehende Gespräche mit den ungarischen Größen. Ueberall das gleiche, starkes ungarisches Staatsbewußtsein, eine freie Unabhängigkeit nach Oben, aber bei allen führenden Männern der Regierungspartei doch noch Verständnis für die Gemeinsamkeit. Vor allem bei 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_4_852">Giula Andrassy</persName>, den ich 
          <app from="#Bae_TB_5_7230" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_853">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_854">Gleichzeitig tagte die Delegation in Budapest u. es kostete einige Mühe, diese Doppeltagung in Einklang zu bringen. Ueber Anregung der Polen wurde ich 1902 zum Präsidenten der Delegation gewählt. Körber war wie sich das in der letzten Zeit immer wieder zeigte, mir gegenüber sehr misstrauisch. Er sah es ungern, wenn ich mit ungarischen Staatsmännern verkehrte u. mit ihnen vom Ausgleich sprach. Je freier ich mich in Budapest bewegte, je mehr ich überall Fühlung suchte, um zu erfahren, wie eigentlich die Stimmung bezüglich des Ausgleiches sei, vollends als ich, wie gewönlich wenn ich in Budapest bin, mir verschiedene Etablissements ansah u. auch einmal nach Szegedin fuhr, um mir dort die Theissregulirungsarbeiten anzusehen – da wurde er immer unruhiger, seine Offiziösen ignorirten meine Thätigkeit als Präsident der Delegation, die vielleicht nicht sehr schwierig, aber jedenfalls nicht ungeschickt war, und er lies in den Münchner Neuesten mir vorhalten, als hätte ich mich in Budapest als "Dauphin einer künftigen Premierschaft" benommen. Das belustigte mich natürlich u. ich gestehe, dass ich manchmal so boshaft war den Schein absichtlich nicht zu vermeiden. Ich hatte in diesen 6 Wochen, die die Delegation diesmal, wenn auch mit Unterbrechungen dauerte allerdings sehr viel Gelegenheit, mit fast allen bedeutenden Politikern Ungarns in Verbindung zu treten. Zu Ehren der Anwesenheit des Kaisers fand ein glänzendes Caroussel statt, bei dem die ganze Aristocratie mitthat. Zu gleicher Zeit grosse Feste in einigen Palästen. Ich war bei Wenckheim u. Karaczoni. Sehr elegant, sehr glänzend mit an das Orientalische streifende Pracht. Die ganze offizielle u. Parlamentswelt war versammelt, u. ich hatte einige sehr eingehende Gespräche mit den ungar. Grössen. Ueberall das gleiche, starke ungar. Staatsbewusstsein, eine freie Unabhängigkeit nach Oben, aber bei allen führenden Männern der Regierungspartei doch noch Verständnis für die Gemeinsamkeit. Vor allem bei Giula Andrassy, den ich</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_855"/>
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_856">hoch</del>
          <app from="#Bae_TB_5_7288" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_857">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_858">hoch</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_859"/>schä-
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_074" n="367v" xml:id="Bae_MF_4_860"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_861">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_075" n="368r" xml:id="Bae_MF_4_862"/>tzen lernte. Er ist eine in sich gekehrte, anscheinend weiche Natur, wenig zugänglich, vielleicht auch wenig energisch, aber man merkt, daß er über vieles nachgedacht hat und ich fand viele seiner Bemerkungen sehr richtig. Stolz, selbstbewußt, überlegen ist Wekerle, aber im Umgang viel liebenswürdiger als dem Anschein nach. Er scheint seine Zeit abzuwarten und vor allem sicher zu sein, daß sie noch kommt. Mit 
          <persName key="LangLajos" ref="https://d-nb.info/gnd/138946108" xml:id="Bae_MF_4_863">Lang</persName>, dem neuen Handelsminister, hatte ich eine interessante Konversation; eigen war es, daß er sofort nachdem ich ihn angesprochen hatte, mich lächelnd frug, ob ich mich noch an unser Gespräch beim Delegationsdiner vor 2 Jahren erinnere, was ich lachend mit der Bemerkung bejahte, daß ich mich sehr wohl an seine damalige Aeusserung erinnere. Er hatte damals sehr freimütig von einer "doppelten Buchführung in den Gefühlen der Nation" gesprochen. Manche Menschen aber, von denen man viel liest und hört, werden 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_864">kleiner</hi> wenn man sie persönlich kennen lernt. Deren Namen will ich nicht nennen. Andere gewinnen. Angenehm überrascht war ich, als bei einem dieser Feste Kardinal Simo
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_865">n</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_866">r</add>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_867">Hier ist unklar, ob Baernreither János Simor meint, da dieser schon 1891 verstorben ist.</note> mich ansprach und mich versicherte, daß er meine Reden immer mit großem Interesse lese, aber er lese sehr wenig vom österreichischen 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_868">Reichsrat</orgName>.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_869">So waren diese Delegationswochen recht angenehm geteilt zwischen den Delegationsarbeiten, die für mich mehr representative, also nicht sehr schwieriger Natur waren und einem sehr angenehmen geselligen Verkehr.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_870">Das Wetter war nicht zu heiß, einige Abende auf der 
          <placeName key="Margareteninsel" ref="https://www.geonames.org/3048434/margit-sziget.html" xml:id="Bae_MF_4_871">Margareteninsel</placeName> sehr angenehm. Sonst saßen wir meist im 
          <orgName key="CasinoNational" xml:id="Bae_MF_4_872">Nationalkasino</orgName> oder in dem mit so viel Comfort ausgestatteten 
          <orgName key="Parkclub" xml:id="Bae_MF_4_873">Parkklub</orgName>. Den letzten Abend war ich von der schönen Frau von Herz geladen ins Stadtwäldchen zu 
          <orgName key="CafeGerbeaud" ref="https://d-nb.info/gnd/4524426-1" xml:id="Bae_MF_4_874">Gerbeau</orgName>. 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_4_875">Fejervary</persName> war mit von der Partie und der Direktor 
          <persName key="LudvighJulius" xml:id="Bae_MF_4_876">Lud
            <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_877">w</del>
            <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_878">v</add>i
            <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_879">h</add>
          </persName> der Staatsbahnen. Als wir schon 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_880">sehr</hi> heiter waren schickte 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_4_881">Fejervary</persName>
          <app from="#Bae_TB_5_7291" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_882">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_883">schätzen lernte. Er ist eine in sich gekehrte, anscheinend weiche Natur, wenig zugänglich, vielleicht auch wenig energisch, aber man merkt dass er über Vieles nachgedacht hat u. ich fand viele seiner Bemerkungen sehr richtig. Stolz, selbstbewusst, überlegen ist Wekerle, aber im Umgang viel liebenswürdiger als dem Anschein nach. Er scheint seine Zeit abzuwarten u. vor Allem sicher zu sein, dass sie noch kommt. Mit Lang, dem neuen Handelsminister, hatte ich eine interessante Conversation; eigen war es, dass er sofort nachdem ich ihn angesprochen hatte, mich lächelnd frug, ob ich mich noch an unser Gespräch beim Delegationsdiner vor 2 Jahren erinnere, was ich lachend mit der Bemerkung bejahte, dass ich mich sehr wohl an seine damalige Äusserung erinnere. Er hatte damals sehr freimütig von einer "doppelten Buchfürung in den Gefülen der Nation" gesprochen. Manche Menschen aber, von denen man viel liest o. hört, werden kleiner wenn man sie persönlich kennen lernt. Deren Namen will ich nicht nennen. Andere gewinnen. Angenehm überrascht war ich, als bei einem dieser Feste Cardinal Simor mich ansprach u. mich versicherte, dass er meine Reden immer mit grossem Interesse lese, aber er lese sehr wenig vom öster. Reichsrat. So waren diese Delegationswochen recht angenehm geteilt zwischen den Delegationsarbeiten, die für mich mehr repräsentative also nicht sehr schwieriger Natur waren u. einem sehr angenehmen geselligen Verkehr. Das Wetter war nicht zu heiss, einige Abende auf der Margarenteninsel sehr angenehm. Sonst sassen wir meist im Nationalcasino oder in dem mit so viel Comfort ausgestatteten Parkclub. Den letzten Abend war ich von der schönen Frau von Herz geladen ins Stadtwäldchen zu Gerbeau. Fejervary war mit von der Partie u. der Direktor Ludwig der Staatsbahnen. Als wir schon sehr heiter waren schickte Fejervary</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_884"/>nach 
          <app from="#Bae_TB_5_7332" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_885">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_886">um</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_887"/>
          <persName key="LukacsLaszlo" ref="https://d-nb.info/gnd/101976869X" xml:id="Bae_MF_4_888">Lukac
            <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_889">s</add>z
          </persName>, 
          <app from="#Bae_TB_5_7335" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_890">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_891">Lukacz,</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_892"/>de
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_893">n</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_894">m</add>
          <app from="#Bae_TB_5_7339" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_895">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_896">den</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_897"/>Finanzminister,
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_076" n="368v" xml:id="Bae_MF_4_898"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_899">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_077" n="369r" xml:id="Bae_MF_4_900"/>der aus dem Bett aufstand und uns dann half, unzählige Champagnerflaschen austrinken, bis in den Morgen hinein. 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_4_901">Fejervary</persName> übertraf sich selbst. Zuletzt tanzte er mit Frau von Herz einen Czardas, zu dem die Zigeuner mit Begeisterung aufspielten. Ich verließ diesmal 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_4_902">Budapest</placeName> nur mit angenehmen Eindrücken.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_903">Nach 
          <index xml:id="Bae_MF_4_904">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_905">Schluß des Reichsrats</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_906">
              <term key="Schließung" xml:id="Bae_MF_4_907"/>
            </index>
          </index> wurde der 
          <index xml:id="Bae_MF_4_908">
            <term key="BoehmischerLandtag" xml:id="Bae_MF_4_909">böhmische Landtag eröffnet</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_910">
              <term key="Eroeffnung" xml:id="Bae_MF_4_911"/>
            </index>
          </index>. Anfangs 
          <app from="#Bae_TB_5_7342" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_912">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_913">Finanzminister, der aus dem Bett aufstand u. uns dann half, unzälige Champagnerflaschen austrinken, bis in den Morgen hinein. Fejervary übertraf sich selbst. Zuletzt tanzte er mit Frau von Herz einen Czarda's, zu dem die Zigeuner mit Begeisterung aufspielten. Ich verlies diesmal Budapest nur mit angenehmen Eindrücken. Nach Schluss des Reichsrats wurde der böhm. Landtag eröffnet. Anfangs</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_914"/>
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_915">war ich viel abwesend, 14 Tage in Karlsbad, am Schluß jedoch mußte ich wohl oder übel anwesend sein.</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_916">war ich verhindert anwesend zu sein.</add>
          <app from="#Bae_TB_5_7362" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_917">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_918">war ich viel abwesend, 14 Tage in Carlsbad, am Schluss jedoch musste ich wohl o. übel anwesend sein.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_919"/>Der Gesichtskreis ist kein sehr weiter in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_920">Prag</placeName>, die Zerfahrenheit unter den Deutschen leider groß. 
          <persName key="FuerstenbergMaxEgon" ref="https://d-nb.info/gnd/116847034" xml:id="Bae_MF_4_921">Fürstenberg</persName> am Anfang und 
          <persName key="RohanAlain" ref="https://d-nb.info/gnd/139262210" xml:id="Bae_MF_4_922">Rohan</persName> zum Schluß führten unsere 20 Mann sehr klug und gewissenhaft. Wir machten eine sehr gute Figur durch Fleiß in den Kommissionen und Beteiligung an allen Debatten. Den verschiedenen deutschen Fraktionen gegenüber bewahrten wir absolute Neutralität, nur mit keiner identifizierend, keine prinzipiell ablehnend. Die alte Fortschritts- vulgo Casinopartei grollte darob, fügte sich aber. Was sie uns an Liebe verweigerte, mußte sie uns an Respekt bezahlen. In der Budget
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_923">t</del>debatte gegen den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_924">
            <term key="BoehmischerLandtag" xml:id="Bae_MF_4_925">Schluß des Landtages</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_926">
              <term key="Schließung" xml:id="Bae_MF_4_927"/>
            </index>
          </index> hielt ich eine längere Rede über die Landesfinanzen und die allgemeine Politik. Ich war knapp vorher in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html" xml:id="Bae_MF_4_928">Wien</placeName> bei 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_929">Körber</persName> gewesen, den ich nicht contercarieren wollte und daher 
          <app from="#Bae_TB_5_7369" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_930">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_931">Der Gesichtskreis ist kein sehr weiter in Prag, die Zerfarenheit unter den Deutschen leider gross. Fürstenberg am Anfang u. Rohan zum Schluss fürten unsere 20 Mann sehr klug u. gewissenhaft. Wir machten eine sehr gute Figur durch Fleiss in den Commissionen u. Beteiligung an allen Debatten. Den verschiedenen deutschen Fraktionen gegenüber bewahrten wir absolute Neutralität, nur mit keiner identificirend, keine principiell ablehnend. Die alte Fortschritts- vulgo Casinopartei grollte darob, fügte sich aber. Was sie uns an Liebe verweigerte, musste sie uns an Respekt bezahlen. In der Budgetdebatte gegen den Schluss des Landtages hielt ich eine längere Rede über die Landesfinanzen u. die allgemeine Politik. Ich war knapp vorher in Wien bei Körber gewesen, den ich nicht contercariren wollte u. daher</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_932"/>von dem 
          <app from="#Bae_TB_5_7441" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_933">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_934">von dem</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_935"/>Thema 
          <app from="#Bae_TB_5_7444" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_936">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_937">Tenor</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_938"/>der Rede in Kenntnis setzte. Aber gerade weil die Rede einiges Aufsehen erregte, von allen Seiten besprochen und im allgemeinen – natürlich mit Ausnahme der 
          <orgName key="NeueFreiePresse" ref="https://d-nb.info/gnd/7640546-1" xml:id="Bae_MF_4_939">Neuen Freien Presse</orgName>, die sich immer mehr gegen mich stellte
          <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_940">e</del>! – sehr gelobt wurde, ließ er meinen Vorschlag, den er unter vier Augen mir gegenüber gebilligt hatte, durch seine Offiziosen ablehnen. In denselben Tagen schrieb er aber an 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_4_941">Pacak</persName>, der im Landtage nicht den Mund aufgemacht hatte, einen Brief voll Dank für die conciliante Haltung der Čechen während des Landtages.
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_078" n="369v" xml:id="Bae_MF_4_942"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_943">Diese Seite ist leer.</note>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_079" n="370r" xml:id="Bae_MF_4_944"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_945">Im Sommer 
          <app from="#Bae_TB_5_7447" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_946">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_947">der Rede in Kenntnis setzte. Aber gerade weil sie die Rede einiges Aufsehen erregte, von allen Seiten besprochen u. im allgemeinen – natürlich mit Ausname der N. fr. Presse, die sich immer mehr gegen mich stellte! – sehr gelobt wurde, lies er meinen Vorschlag, den er unter 4 Augen mir gegenüber gebilligt hatte, durch seine Offiziosen ablehnen. In denselben Tagen schrieb er aber an Pacák, der im Landtage nicht den Mund aufgemacht hatte, einen Brief voll Dank für die conciliante Haltung der Czechen während des Landtages. Im Sommer</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_948"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_949">1902</add>
          <app from="#Bae_TB_5_7461" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_950">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_951"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_952"/>hatte ich Mißgeschick. Gleich nach dem Landtage wurde ich unwohl, fuhr trotzdem nach 
          <placeName key="Norderney" ref="https://www.geonames.org/6557460/norderney.html" xml:id="Bae_MF_4_953">Norderney</placeName>, wo ein Kopfrotlauf zum Ausbruch kam, der mich sehr herunterbrachte. Mit Mühe reiste ich nach 
          <placeName key="Luenz" ref="https://www.geonames.org/3070490/mlynce.html" xml:id="Bae_MF_4_954">Lünz</placeName>, wo ich mich im Laufe des 
          <date when="1902-09" xml:id="Bae_MF_4_955">September</date> nur langsam erholte. Arbeiten konnte ich nur wenig und brachte diesen ganzen Monat nur einen Essay über Jugendfürsorge in 
          <placeName key="England" ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html" xml:id="Bae_MF_4_956">England</placeName> zusammen. Anfang 
          <date when="1902-10" xml:id="Bae_MF_4_957">Oktober</date> besuchte ich 
          <persName key="SchlippenbachAlexandrine" ref="https://d-nb.info/gnd/1017002606" xml:id="Bae_MF_4_958">Sascha</persName> und 
          <persName key="Constanze" xml:id="Bae_MF_4_959">Constanz
            <del rendition="#s" xml:id="Bae_MF_4_960">a</del>
            <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_961">e</add>
          </persName> in 
          <placeName key="Heidelberg" ref="https://www.geonames.org/2907911/heidelberg.html" xml:id="Bae_MF_4_962">Heidelberg</placeName>. Es wären reizende Tage gewesen, wenn die Nachwehen meiner Krankheit mir den stillen Genuß dieser Herbsttage nicht verdorben hätten.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_963">Im 
          <date when="1902-10" xml:id="Bae_MF_4_964">Oktober</date> wurde der Reichsrat wieder eröffnet. 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_4_965">Pacak</persName> hatte von 
          <placeName key="Misdroy" ref="https://www.geonames.org/3091961/miedzyzdroje.html" xml:id="Bae_MF_4_966">Misdroy</placeName> einen kampflustigen Brief in die Welt gesandt, 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_967">Körber</persName> den 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_4_968">Reichsrat</orgName> mit einer wenig glücklichen Rede eröffnet, die Stimmung war schlecht und der Gang der Geschäfte stockte wieder einmal vollständig. 
          <app from="#Bae_TB_5_7464" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_969">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_970">hatte ich Missgeschick. Gleich nach dem Landtage wurde ich unwol, fuhr trotzdem nach Norderney wo ein Kopfrotlauf zum Ausbruch kam, der mich sehr herunterbrachte. Mit Mühe reiste ich nach Lünz, wo ich mich im Laufe des Septbr. nur langsam erholte. Arbeiten konnte ich nur wenig u. brachte diesen ganzen Monat nur einen Essay über Jugendfürsorge in England zusammen. Anfang Octbr. besuchte ich Sascha u. Constanze in Heidelberg. Es wären reizende Tage gewesen, wenn die Nachwehen meiner Krankheit mir den stillen Genuss dieser Herbsttage nicht verdorben hätten. Im Octbr. wurde der R.R. wieder eröffnet. Pacák hatte von Misdroy einen kampflustigen Brief in die Welt gesandt, Körber den R.R. mit einer wenig glücklichen Rede eröffnet, die Stimmung war schlecht u. der Gang der Geschäfte stockte wieder einmal vollständig.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_971"/>Wochen verstrichen wieder fruchtlos. Endlich Ende 
          <date when="1902-11" xml:id="Bae_MF_4_972">November</date>, war es die Volkspartei, welche sich rührte und anregte, die deutsch und čechische Sache wieder einmal anzuschneiden. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_973">Körber</persName> tat aber nichts dazu. So zog sich die Sache wieder hin, bis ich endlich wieder einmal energisch eingriff, die Deutschböhmen versammelte, ihnen den Plan eines Vorschlages auseinandersetzte und wie gewöhnlich den Auftrag erhielt, 
          <app from="#Bae_TB_5_7534" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_974">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_975"> Wochen verstrichen wieder fruchtlos. Endlich Ende November war es die Volkspartei, welche sich rührte u. anregte, die deutsch-č. Sache wieder einmal anzuschneiden. Körber that aber nichts dazu. So zog sich die Sache wieder hin, bis ich endlich wieder einmal energisch eingriff, die D.Böhmen versammelte, ihnen den Plan eines Vorschlages auseinandersetzte u. wie gewönlich den Auftrag erhielt</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_976"/>eine Denkschrift 
          <app from="#Bae_TB_5_7551" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_977">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_978">ihn</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_979"/>auszuarbeiten. 
          <app from="#Bae_TB_5_7554" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_980">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_981">auszuarbeiten.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_982"/>
          <app from="#Bae_TB_5_7399" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_983">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_984">Vorschlag den die Deutschen im Dec. 1902 den Czechen zur Beilegung des nat. Streites machten: Die deutschen Abgeordneten aus Böhmen, welche der deutschen Fortschrittspartei, der deutschen Volkspartei, der Agrarpartei sowie dem verfassungstreuen Großgrundbesitz angehören, sind angesichts der schwierigen Lage im Parlament zusammengetreten, um — so weit dies an Ihnen liegt und so weit es Böhmen betrifft — ein ernstes und ersprießliches Arbeiten des Hauses anbahnen zu helfen. Wer den ganzen Complex der deutschböhmischen Frage, den innigen Zusammenhang aller Theile desselben und die große Tragweite aller dieser seit Decennien schwebenden Angelegenheiten für die nationale Stellung der Deutschen in Böhmen und im Reiche kennt, wird den Deutschböhmen nicht zumuthen können, den aussichtslosen Versuch zu machen, willkürlich herausgerissene Theile dieses Complexes zum Gegenstand von Verhandlungen zu machen, um im besten Falle eine augenblickliche, aber nur vorübergehende Besserung im Parlament zu erzielen. Da aber die Fortdauer des Parlaments auf dem Spiele steht und die größten wirthschaftlichen Gefahren drohen, wenn Regierung und Parlament nicht bald zur Abwehr derselben zusammenstehen, so haben die deutsch-böhmischen Abgeordneten in Erwägung gezogen, ob es möglich wäre, die ganze Reihe der deutsch-czechischen Fragen in Böhmen derartig in Gruppen zu zerlegen, daß zuerst an die Erledigung einer Gruppe gegangen, worauf die Erledigung des ganzen Complexes stufenweise zu erfolgen hätte. Dabei mußten die deutschböhmischen Abgeordneten von dem Gedanken ausgehen, daß ein derartiger Vorgang nur dann eine gewisse Aussicht auf Erfolg haben kann, wenn für jeden der einzelnen Abschnitte das Interesse und dadurch die thätige Mitwirkung und der gute Wille beider Theile durch die richtige Zusammenstellung jeder Gruppe gesichert werden. Als die erste dieser Gruppen stellt sich die Ordnung auf dem Gebiete der äußeren und inneren Amtssprache sowohl bei den staatlichen als auch bei den autonomen Behörden dar. Eine wichtige Vorarbeit ist bereits durch die nahezu gelungene Vereinbarung über den Gesetzentwurf betreffend die Sprache bei den autonomen Behörden in Böhmen geleistet. Es bedarf aber noch anderer wichtiger Vorarbeiten, ohne welche die Sprachenfrage in Böhmen überhaupt nicht gelöst werden kann. Die beständige Widerholung allgemeiner, staatsrechtlicher oder historischer Argumente muß der Prüfung des Bedürfnisses und der Schaffung gewisser administrativer Maßnahmen Platz machen. Wir vermeinen, daß erst durch die nationale Abgrenzung der Bezirke sowie durch die Herstellung der schon oft erörterten staatlichen und autonomen Kreisverwaltung die Möglichkeit eröffnet wird, in den abgegrenzten Gebieten eine Ordnung der Sprachenverhältnisse vorzunehmen, die dem Bedürfniß und der Billigkeit entspricht. Diese Erwägung fällt mit der ebenfalls schon oft erhobenen Forderung einer einschneidenden Reform unserer staatlichen und autonomen Verwaltung zusammen. Die Abgrenzung, bezüglich welcher ausreichende Vorarbeiten vorliegen, kann bei gutem Willen und wenn der Gedanke derselben nicht übertrieben wird, keine wesentliche Verzögerung hervorrufen. Wir halten daran fest, daß sie bis zur Ortschaft heruntergehen soll.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_985"/>
          <app from="#Bae_TB_5_7508" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_986">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_987">Die Kreisverwaltung muß eine staatliche und autonome sein. Es wäre zur Errichtung von Kreisregierungen zu schreiten, denen ein wesentlicher Theil der Competenz der Statthalterei überlassen werden müßte, und welche eine Mittelinstanz zwischen den Bezirkshauptmannschaften und der Statthalterei, beziehungsweise zwischen den Bezirkshauptmannschaften und den Ministerien zu bilden hätten. Die autonomen Kreisvertretungen wären unter Aufhebung der Bezirksvertretungen und im Sprengel mit der Kreisregierung zusammenfallend zu errichten und wären die Kreistage sowie die Kreisausschüsse mit Competenzen auszustatten, die dem Landtage und dem Landesausschusse zu entnehmen wären. Insbesondere sollen in diese Competenzen das gesammte Volksschulwesen, die Humanitätsanstalten und gewisse andere sociale Einrichtungen fallen. Es ist zwischen den Kreisregierungen und den autonomen Kreisvertretungen eine organische Verbindung, insbesondere dadurch herzustellen, daß gewisse Angelegenheiten in gemeinsamer Sitzung der Kreisräthe und Kreisausschüsse erledigt werden, wodurch dem bisherigen schädlichen Einflusse der dualistischen Verwaltung abgeholfen werden könnte. Auf diese Weise hätten wir lebengfähige Verwaltungskörper und Mittelinstanzen, welche neues Leben in unsere weitwendige, zeitraubende, rückständige Verwaltung bringen würden. Diese Reform würde beiden Nationalitäten im Lande und diesem selbst in gleicher Weise zugute kommen. Die Bildung dieser Sprengel der Kreisregierungen hat in Folge dessen nach der nationalen Abgrenzung zu erfolgen, damit so wenig nationalgemischte Kreise als möglich nothwendig werden; wo dies jedoch unausweichlich ist, soll das Verbleiben eines oder mehrerer sprachlich gemischter Bezirke im Kreise demselben noch nicht den Charakter eines gemischtsprachigen Kreises verleihen, wenn nicht ein gewisser Percentsatz der anderssprachigen Minorität gegenüber der Gesammtbevölkerung des Kreises zugleich vorhanden ist. Für die sprachlichen Bedürfnisse der nationalen Minorität in solchen einsprachigen Kreisen soll durch Schaffung von Abtheilungen bei den Kreisbehörden, beziehungsweise Kreisausschüssen gleichmäßig vorgesorgt werden. Es wird keine Schwierigkeiten bereiten, die Kreisgerichtssprengel ebenfalls nach diesen Grundsätzen abzugrenzen und einzurichten. Auch fassen wir die Errichtung von Kreisregierungen für die politische Verwaltung nur als den ersten Schritt und das Vorbild auf, um Finanz- und Postverwaltung in derselben Weise zu organisiren, um in weiterer Folge alle Landesbehörden in Prag nach dem Grundsatze der Scheidung der Geschäfte nach sprachlichen Territorien einzurichten, ein Verlangen, bei welchem die Deutschen in Böhmen nach wie vor beharren. Bei diesem Anlasse wiederholen wir unsere Forderung, daß die längst in Aussicht gestellte Errichtung von Betriebsdirectionen der Staatsbahnen im deutschen Gebiete endlich erfolge. Die Ordnung der Sprachenfrage bei den landesfürstlichen Behörden besteht aus dem Problem der inneren und äußeren Amtssprache. Um jeder Mißdeutung vorzubeugen, erklären die deutschen Abgeordneten aus Böhmen auch aus diesem Anlasse, daß sie unverbrüchlich auf der Forderung nach der gesetzlichen Feststellung der deutschen Sprache als Staats- oder Vermittlungssprache beharren.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_988"/>
          <app from="#Bae_TB_5_7621" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_989">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_990">Was insbesondere die sogenannte innere Amtssprache betrifft, so hängt sie mit der Frage der Staatssprache innig zusammen; eine Lösung derselben durch eine allgemeine Formel hätte ganz natürlich die Aufrollung der Frage der Staatssprache zur Folge, welche aber wieder eine Angelegenheit ist, die nicht blos für Böhmen erledigt werden kann, sondern ein wichtiges staatliches Postulat der ganzen Verwaltung in der diesseitigen Reichshälfte bedeutet und daher nicht allein in den Kreis von Verhandlungen zwischen den deutschen und czechischen Abgeordneten aus Böhmen fällt. Deswegen kann aber auch die Zulassung der czechischen Sprache im inneren Dienste nur concret und streng im Rahmen des durch die natürlichen Verhältnisse gegebenen Bedürfnisses gelöst werden. Die Fälle, in denen die czechische Sprache in dem rein czechischen Territorium für den inneren Verkehr der Behörden aus Gründen der Vereinfachung des Geschäftsverkehrs zugelassen werden soll, müssen taxitiv aufgezählt werden, und zwar sowohl rücksichtlich jener Kategorien von Amtshandlungen, bei welchen die czechische Amtssprache in Zukunft einzutreten hätte, als auch bezüglich der Behörden, bei welchen und zwischen welchen dies platzzugreifen hätte. Zugleich wäre aber selbstverständlich auszusprechen, daß in allen anderen als den ausdrücklich ausgenommenen Fällen die deutsche Sprache in ausschließlicher Geltung zu verbleiben habe. Was die äußere Amtssprache betrifft, so könnte man sich damit, daß in ganz Böhmen Eingaben in beiden Landessprachen gemacht werden können, unter der Bedingung einverstanden erklären, wenn dadurch die weitere Amtshandlung der einsprachigen Behörden in Bezug auf die Anwendung ihrer Amtssprache nicht beeinflußt wird. Im engstem Zusammenhang mit der angedeuteten Reform der Verwaltung steht die Beamtenfrage, auf welche wie deutschböhmische Bevölkerung, wie sich die Verhältnisse entwickelt haben, das größte Gewicht legt. Nach Durchführung der nationalen Abgrenzung wäre bei der Ernennung von Beamten und Dienern bei den Gerichten, staatlichen Behörden und Aemtern innerhalb der abgegrenzten Gebiete der Grundsatz festzuhalten, daß nur solche Beamte und Diener ernannt werden können, welche sich bei der letzten Volkszählung zu jener Umgangssprache bekannt haben, welche die Amtssprache des Gerichtes oder der Behörde ist, für die sie ernannt werden. In der Landeshauptstadt Prag und den hiemit verbundenen Vororten sowie in jenen Gebieten, welche nach Durchführung der nationalen Abgrenzung als gemischtsprachige übrig bleiben und als solche gesetzlich erklärt werden, haben beide Landessprachen gleiche Geltung, und die für diese Gebiete zu ernennende Beamten haben die Kenntniß beider Landessprachen in Wort und Schrift auszuweisen. Das Erforderniß der Bekennung zu jener Umgangssprache, welche die Sprache des Amtes ist, hat auch für die Anstellung der Staatsbeamten in den anderen Verwaltungszweigen, soweit sie in den einsprachigen Gebieten Böhmens stattzufinden hat, zur Anwendung zu gelangen. Für seßhafte Minoritäten innerhalb eines reinsprachigen Gebietes ist bei Besetzung der Beamtenposten bei den Gerichten und Behörden dieses Gebietes dafür Vorsorge zu treffen, daß bei jedem Gerichte und bei jedem Amte ein Beamter sich befindet, der auch der Sprache dieser Minorität in Wort und Schrift mächtig ist. Wo außer bei diesen vorerwähnten Behörden schriftliche Eingaben in der anderen Landessprache vorkommen, welche nicht die Amtssprache ist, soll durch ein Uebersetzungsbureau bei der Kreisregierung, beziehungsweise bei dem Kreisgerichte die Möglichkeit der weiteren amtlichen Behandlung dieser Eingaben geschaffen werden.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_991"/>
          <app from="#Bae_TB_5_7713" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_992">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_993">Weitere Gruppen zur unverzüglichen Lösung der deutsch-czechischen Frage im Böhmen haben die Minoritätsschulen, die sprachliche Scheidung von Handels- und Gewerbekammern, die Wahlreform und endlich die Curien zu bilden. Wie aber ohne Verwaltungsreform die Lösung der Sprachenfrage in Böhmen auf eine billige und natürliche Weise nicht möglich ist, so ist auch eine Aenderung der Landtagwahlordnung ohne die gleichzeitige Reform der Curien unmöglich und undurchführbar, weil zwischen beiden seine innige, unlösbare Verbindung besteht. Wir denken uns daher in erster Reihe die Erlassung eines Reichsgesetzes über die Errichtung von Kreisregierungen in Böhmen sowie die Erfassung von Beschlüssen des böhmischen Landtages über die nationale Abgrenzung und die Erlassung eines Landesgesetzes betreffend die Errichtung von Kreisvertretungen. Das erstere Gesetz hätte die Competenz und den Organismus der Kreisregierung zu enthalten und in einem besonderen Abschnitte die Sprachenfrage in dem angedeuteten Umfange zu regeln. Das Landesgesetz hätte die Competenz und Organisation der Kreisvertretungen, insbesondere auch eine Wahlordnung für die Kreistage auszuführen; in beiden Gesetzen wäre das Junctim durch die Bestimmung herzustellen daß beide Gesetze nur zu gleicher Zeit in Wirksamkeit treten. Wir wollen zum Schlusse den Zweck dieser Auseinandersetzung nochmals hervorheben. Es handelt sich darum, eine Verhandlungsbasis zu finden, bindende Abmachungen zu vereinbaren, eine politische Situation zu schaffen für die endliche Lösung längst fälliger Aufgaben. Es handelt sich um den ersten Schritt zu einer neuen, bleibenden Rechtsordnung, aufgebaut auf den selbständigen Wirkungskreisen der beiden Nationalitäten, welche die freie Entwicklung beider nebeneinander ermöglicht. Wir wiederholen daher, daß es uns nicht darum zu thun sein kann, daß die eine oder die andere Regierungsvorlage im Hause der ersten Lesung unterzogen wird, sondern daß durch Einstellung des Kampfes auf der ganzen Linie des deutsch-czechischen Sprachenstreites Raum werde für die Lebensfragen des Staates. Verhandlungen über diese vorstehenden Vorschläge haben aber nur dann Aussicht auf Erfolg, wenn die bisherige Behinderung der parlamentarischen Thätigkeit eingestellt wird, wenn die Regierung so bald als möglich dem Parlament jene großen wirthschaftlichen Vorlagen macht, welche die größte Bedeutung für den Staat und für alle producirenden Classen haben und wenn das Parlament diese Vorlagen unverzüglich in Berathung zieht.</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_994"/>Sie war 
          <app from="#Bae_TB_5_7570" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_995">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_996">Er war sehr</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_997"/>entgegenkommend, sogar die Annahme 
          <app from="#Bae_TB_5_7573" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_998">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_999">entgegenkommend, sogar die Anname</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1000"/>der čechischen 
          <app from="#Bae_TB_5_7576" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_1001">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1002">aller</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1003"/>Eingaben im ganzen Lande setzte ich durch. Mit den Čechen war aber nichts zu machen. Sie waren ganz verblendet. 
          <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116" xml:id="Bae_MF_4_1004">Kramař</persName> vor Allem, im höchsten Grad konivent gegen die Regierung, suchte die Force verkehrterweise in einem starken Auftreten gegen die Deutschen und verfertigte eine Gegenschrift, die schroffer war als alles was die Čechen in den letzten Jahren enunciert hatten. Auf das hin wurden die Deutschen wieder untraitabel. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1005">Körber</persName> verteilte zwar an beide Teile den Entwurf eines 
          <index xml:id="Bae_MF_4_1006">
            <term key="Reichsrat" xml:id="Bae_MF_4_1007">Sprachengesetzes</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_1008">
              <term key="Sprachengesetz" xml:id="Bae_MF_4_1009"/>
            </index>
          </index>, aber es war ihm nicht recht ernst.
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_080" n="370v" xml:id="Bae_MF_4_1010"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1011">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_081" n="371r" xml:id="Bae_MF_4_1012"/>In einer Konferenz die Anfang 
          <date when="1903-01" xml:id="Bae_MF_4_1013">Jänner</date>
          <app from="#Bae_TB_5_7579" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1014">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1015">Eingaben im ganzen Lande setzte ich durch. Mit den Czechen war aber nichts zu machen. Sie waren ganz verblendet. Kramár vor Allem im höchsten Grad conivent gegen die Regierung suchte die Force verkehrterweise in einem starken Auftreten gegen die Deutschen u. verfertigte eine Gegenschrift, die schroffer war als Alles was die Czechen in den letzten Jahren enuncirt hatten. Auf das hin wurden die Deutschen wieder untraitabel. Körber verteilte zwar an beide Theile den Entwurf eines Sprachengesetzes, aber es war ihm nicht recht ernst. In einer Conferenz die Anfang Jänner</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1016"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_1017">1903</add>
          <app from="#Bae_TB_5_7592" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_1018">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1019"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1020"/>stattfand, kam es zum Bruch. Die Čechen hatten das erste Wort und ritten mit Ostentation den alten staatsrechtlichen Schimmel, 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1021">Körber</persName> verlor den Kopf und antwortete sehr ungeschickt, indem er auf die heftige Kritik seines Entwurfes durch die Čechen nichts anderes zu erwidern wußte, als daß dieser Entwurf ja nicht unabänderlich sei. Das brachte nun wieder die Deutschen in Harnisch un die Konferenz endete abrupt und vorläufig auf Nimmerwiedersehen. Parallell mit diesen deutsch-čechischen Verhandlungen hatten die Polen wieder einmal den Gedanken eines 
          <index xml:id="Bae_MF_4_1022">
            <term key="Regierung" xml:id="Bae_MF_4_1023">Koalitionsministeriums</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_1024">
              <term key="Koalitionsministerium" xml:id="Bae_MF_4_1025"/>
            </index>
          </index>
          <app from="#Bae_TB_5_7595" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1026">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1027">stattfand, kam es zum Bruch. Die Czechen hatten das erste Wort u. ritten mit Ostentation den alten staatsrechtlichen Schimmel, Körber verlor den Kopf u. antwortete sehr ungeschickt, indem er auf die heftige Kritik seines Entwurfes durch die Czechen nichts anderes zu erwidern wusste, als dass dieser Entwurf ja nicht unabänderlich sei. Das brachte nun wieder die Deutschen in Harnisch u. die Conferenz endete abrupt u. vorläufig auf Nimmerwiedersehen. Parallell mit diesen d. -čechischen Verhandlungen hatten die Polen wieder einmal den Gedanken eines Coalitionsministerium</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1028"/>aufgebracht. Dies spielte vor 
          <date when="1902-12-24" xml:id="Bae_MF_4_1029">Weihnachten</date>. Alle Polenhäuptlinge waren in Bewegung. Vor Allem 
          <persName key="MadeyskiStanislaw" ref="https://d-nb.info/gnd/118576038" xml:id="Bae_MF_4_1030">Madejski</persName>, 
          <persName key="WodzickiAntoni" ref="https://d-nb.info/gnd/1232097039" xml:id="Bae_MF_4_1031">Wodzicki</persName> – aber selbst der vorsichtige 
          <persName key="JaworskiApolinary" ref="http://d-nb.info/gnd/1012814300" xml:id="Bae_MF_4_1032">Jaworski</persName> konferierte wiederholt mit mir und lud mich auch einmal mit 
          <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116" xml:id="Bae_MF_4_1033">Kramař</persName> und 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_4_1034">Pacak</persName> zu sich, um die Möglichkeit einer Kooperation zu besprechen. Ich riet immer davon ab, der Sache eine Spitze 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_1035">gegen</hi>
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1036">Körber</persName> zu geben und war der Ansicht, daß die Idee eines 
          <index xml:id="Bae_MF_4_1037">
            <term key="Regierung" xml:id="Bae_MF_4_1038">Koalitionsministeriums</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_1039">
              <term key="Koalitionsministerium" xml:id="Bae_MF_4_1040"/>
            </index>
          </index> nur möglich sei 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_1041">mit</hi>
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1042">Körber</persName> an der Spitze und 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_1043">nachdem</hi> Deutsche und Čechen sich über einen Modus vivendi geeinigt haben würden. Das war wol auch die richtige Beurteilung der Lage und 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1044">Körber</persName>, der ein Koalitionsministerium, auch wenn er an der Spitze wäre, nicht mag oder wenigstens damals nicht mochte, that eben desswegen gar nichts dazu, dass die deutsch-čechische Verständigung gelänge, sondern ließ in seinen Organen und in der 
          <orgName key="NeueFreiePresse" ref="https://d-nb.info/gnd/7640546-1" xml:id="Bae_MF_4_1045">Neuen Freien Presse</orgName> giftige Artikel gegen die Idee und die Personen, die er als Träger vermutete, schreiben. Ich wurde ihm natürlich von gewisser Seite als der Mittelpunkt dieser Strebungen bezeichnet und er glaubte auch alles, wiewohl ich die Dinge eben nur an mich hatte herankommen lassen und stets bemüht war, die Projektenmacher auf realem Boden festzuhalten und vor allem zu verhindern, daß das Ganze wie eine Intrigue gegen 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1046">Körber</persName> geführt
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_082" n="371v" xml:id="Bae_MF_4_1047"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1048">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_083" n="372r" xml:id="Bae_MF_4_1049"/>werde. Aber einige Čechen gefielen sich darin, um 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1050">Körber</persName> zu ärgern, mich als einen möglichen Ministerpräsidenten hinzustellen, auch die Polen machten kein Hehl 
          <app from="#Bae_TB_5_7645" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1051">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1052">aufgebracht. Dies spielte vor Weihnachten. Alle Polenhäuptlinge waren in Bewegung. Vor Allem Madejski, Wodzicki – aber selbst der vorsichtige Jaworski conferirte wiederholt mit mir u. lud mich auch einmal mit Kramár u. Pacák zu sich, um die Möglichkeit einer Cooperation zu besprechen. Ich riet immer davon ab der Sache eine Spitze gegen Körber zu geben u. war der Ansicht, dass die Idee eines Coalitionsministeriums nur möglich sei mit Körber an der Spitze u. nachdem Deutsche u. Czechen sich über einen Modus vivendi geeinigt haben würden. Das war wol auch die richtige Beurteilung der Lage u. Körber, der ein Coalitionsm. auch wenn er an der Spitze wäre, nicht mag oder wenigstens damals nicht mochte, that eben desswegen gar nichts dazu, dass die d. -čechische Verständigung gelänge, sondern lies in seinen Organen u. in der N. fr. Presse giftige Artikel gegen die Idee u. die Personen, die er als Träger vermutete, schreiben. Ich wurde ihm natürlich von gewisser Seite als der Mittelpunkt dieser Strebungen bezeichnet u. er glaubte auch Alles, wiewol ich die Dinge eben nur an mich hatte herankommen lassen u. stets bemüht war, die Projektenmacher auf realem Boden festzuhalten u. vor Allem zu verhindern, dass das Ganze wie eine Intrigue gegen Körber gefürt werde. Aber einige Czechen gefielen sich darin, um Körber zu ärgern, mich als einen möglichen Ministerpräsidenten hinzustellen, auch die Polen machten kein Hehl</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1053"/>aus demselben Gedanken, so daß ich wieder einmal alle Mühe hatte zu verhindern, daß das Misstrauen 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1054">Körbers</persName> in helle Flammen 
          <app from="#Bae_TB_5_7739" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1055">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1056">aus demselben Gedanken, so dass ich wieder einmal alle Mühe hatte zu verhindern, dass das Misstrauen Körbers in helle Flammen</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1057"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_1058">gegen mich</add>
          <app from="#Bae_TB_5_7743" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_1059">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1060"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1061"/>aufschlage.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1062">Das alles war noch hinzunehmen, aber 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1063">Körber</persName> war so kleinlich nach dem Scheitern der deutsch-čechischen Konferenz die Schuld auf mich zu schieben und da gerade an diesem Tage Hofball war, so kam der Tratsch rasch herum. Er wurde mir von 
          <persName key="AuerspergKarlMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/135828651" xml:id="Bae_MF_4_1064">Auersperg</persName> und 
          <persName key="RohanAlain" ref="https://d-nb.info/gnd/139262210" xml:id="Bae_MF_4_1065">Rohan</persName> sofort berichtet und als ich 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1066">Körber</persName> Tags darauf stellte, wich er mir in einer geradezu kindischen Weise aus. Auf meine Frage nämlich, ob er denn behaupten könne, ich hätte die Konferenz in die Luft gesprengt (die ich allein möglich gemacht hatte!!) wurde er (oder stellte sich) sehr aufgeregt und beklagte sich – daß ich ihm den 
          <index xml:id="Bae_MF_4_1067">
            <term key="OesterreichUngarn" xml:id="Bae_MF_4_1068">Ausgleich</term>
            <index xml:id="Bae_MF_4_1069">
              <term key="Ausgleich" xml:id="Bae_MF_4_1070"/>
            </index>
          </index> schlecht mache! Ich ließ ihn laufen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1071">Bald darauf schwenkten die Čechen ganz um, d.h. ihr Widerstand brach zusammen und ging an ihrer widerspruchsvollen Politik vollständig zu Ende. Am 
          <date when="1903-01-26" xml:id="Bae_MF_4_1072">26.</date> dieses Monats soll in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_4_1073">Prag</placeName> noch eine Vertrauensversammlung sein, aber niemand erwartet
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_1074">e</add> von ihr einen Aufschwung der jungčechischen Politik. Sie bestand in der letzten Zeit aus nichts als aus leeren Drohungen und Redensarten 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_1075">vor</hi> den Coulissen und aus Servilismus 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_1076">hinter</hi> den Coulissen. Seit 
          <persName key="EngelEmanuel" ref="https://d-nb.info/gnd/1064495516" xml:id="Bae_MF_4_1077">Engel</persName> und 
          <persName key="KaizlJoseph" ref="https://d-nb.info/gnd/130553727" xml:id="Bae_MF_4_1078">Kaizl</persName> nicht mehr sind, ist zerfahrener Diletantismus bei den Čechen an der Tagesordnung.
          <app from="#Bae_TB_5_7746" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1079">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1080">aufschlage. Das Alles war noch hinzunehmen, aber Körber war so kleinlich nach dem Scheitern der d. -čechischen Conferenz die Schuld auf mich zu schieben u. da gerade an diesem Tage Hofball war, so kam der Tratsch rasch herum. Er wurde mir von Auersperg u. Rohan sofort berichtet u. als ich Körber Tags darauf stellte, wich er mir in einer geradezu kindischen Weise aus. Auf meine Frage nämlich ob er denn behaupten könne ich hätte die Conferenz in die Luft gesprengt (die ich allein möglich gemacht hatte!!) wurde er (oder stellte sich) sehr aufgeregt u. beklagte sich – dass ich ihm den Ausgleich schlecht mache! Ich lies ihn laufen. Bald darauf schwenkten die Czechen ganz um, d.h. ihr Widerstand brach zusammen u. ging an ihrer widerspruchsvollen Politik vollständig zu Ende. Am 26. dieses Monats soll in Prag noch eine Vertrauensversammlung sein, aber niemand erwartete von ihr einen Aufschwung der jungčech. Politik. Sie bestand in der letzten Zeit aus Nichts als aus leeren Drohungen u. Redensarten vor den Coulissen u. aus Servilismus hinter den Coulissen. Seit Engel u. Kaizl nicht mehr sind, ist zerfahrener Diletantismus bei den Czechen an der Tagesordnung.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1081">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1082"/>
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1083">Körber</persName> hat bis jetzt sein Spiel durch Abwarten, kluges Lavieren und Gewähren von Gefälligkeiten gewonnen. Hauptsächlich verdankt er dies aber der Unfähigkeit der čechischen Politik und wieder bewahrheitet sich die alte
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_084" n="372v" xml:id="Bae_MF_4_1084"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1085">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_085" n="373r" xml:id="Bae_MF_4_1086"/>politische Erfahrung, daß ein Politiker immer weniger durch sein Geschick als durch die Fehler seiner Gegner zum Sieger wird.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1087">Die Mittel, die 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_4_1088">Körber</persName> anwendet, sind weit verzweigte. Noch kein österreichischer Ministerpräsident hat es so systematisch darauf angelegt, Parteien, Politiker, Zeitungen und die öffentliche Meinung zu gewinnen, um jeden Preis, mit was immer es sei. Deswegen ist auch in gewisser Hinsicht alles zu haben. Wollen die Privatbeamten ein Gesetz über Altersversorgung, so bekommen sie eine Regierungsvorlage, mag sie auch krasse Fehler enthalten, alle Erfahrungen ignorieren, eine organische Entwicklung der allgemeinen Altersversorgung unmöglich machen! Wollen die Agrarier ein Terminhandelsgesetz mit ganz dummen Strafparagraphen, – sie bekommen es, um Ruhe von ihnen zu haben. Ein Hausiergesetz wird den Antisemiten zu Liebe, ein Rayonierungsgesetz den Rübenbauern zu Liebe geliefert, durch den Entwurf eines Pressgesetzes sucht er die Presse zu gewinnen, die überdies mit Nachrichten und Indiskretionen aller Art gefüttert wird. Körber hat auch das Justizportefeuille übernommen und kann es natürlich nicht ordentlich versehen, aber es dient ihm großartig zur Reklame, denn man kann alle möglichen Gemeinplätze über Strafvollzug, richterliche Würde, Behandlung der Jugendlichen u.s.w. u.s.w. sagen. Wirkliche Juristen lächeln über alle diese Erlässe, die "Pflanz" sind – die Menge aber bewundert, denn der Oesterreicher ist in der raschen Variation seiner Stimmung ebenso freudiger Optimist, als er vorher hoffnungsloser Pessimist war.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1089">
          <placeName key="Luenz" ref="https://www.geonames.org/3070490/mlynce.html" xml:id="Bae_MF_4_1090">Lünz</placeName>, am 
          <date when="1903-04-15" xml:id="Bae_MF_4_1091">15. April 1903</date>.
          <app from="#Bae_TB_5_7798" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_1092">
            <rdg wit="Bae_TB_5" xml:id="Bae_MF_4_1093"/>
          </app>
        </p>
      </div>
      <!-- CA: hier geht es mit TB_6 weiter -->
      <div xml:id="Bae_MF_4_1094">
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_086" n="373v" xml:id="Bae_MF_4_1095"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1096">Diese Seite ist leer.</note>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_087" n="373ar" xml:id="Bae_MF_4_1097"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1098">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1099"/>BERLIN - LONDON - BRÜSSEL - PARIS
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1100">1903
          <app from="#" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1101">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1102">Berlin – London – Brüssel – Paris. 1903</rdg>
          </app>
        </p>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_088" n="373av" xml:id="Bae_MF_4_1103"/>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1104">Diese Seite ist leer.</note>
        <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_089" n="374r" xml:id="Bae_MF_4_1105"/>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1106">
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1107"/>Berlin
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1108">Die Reise dieses Frühjahres 
          <date when="1903" xml:id="Bae_MF_4_1109">1903</date> hat mir wieder die alte Erfahrung bestätigt, daß wir die Menschen hätten etwas Ordentliches zu leisten, daß aber Mangel an Energie, Mangel an Zusammenhalt, Mangel an einheitlichem Vorgehen, Mangel an Fleiß, mit einem Worte Mangel an Führung alles und alle lähmt. Freilich habe ich auch die Erfahrung gemacht, 
          <choice xml:id="Bae_MF_4_1110">
            <abbr xml:id="Bae_MF_4_1111">u.zw.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_MF_4_1112">und zwar</expan>
          </choice> in einem erschreckenden Umfange, daß Oesterreich-Ungarn an Prestige ungeheuer eingebüßt hat, daß man ihm wohl will, aber es bemitleidet, daß man es begrüßt wie einen alten heruntergekommenen Freund, dem man immer noch Rücksichten schuldig zu sein glaubt, den man aber bei allen ernsten Abmachungen beiseite schiebt. Wir haben keine Feinde, aber auch keine Freunde. Wir sind ein Fass, dem alle Reifen gesprungen sind, – vielleicht mit Ausnahme eines einzigen! –
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1113">Den vorangegangen Einschub hat Baernreither zunächst durchgestrichen, dann aber mit Bleistift vermerkt: bleibt! </note> und das noch zusammenhält weil es eingekeilt ist zwischen anderen Fässern, die es nicht auseinanderfallen lassen. Man müsste hinnehmen, wenn man sich sagen müsste: das ist der 
          <app from="#" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1114">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1115">Die Reise dieses Frühjahres 1903 hat mir wieder die alte Erfarung bestättigt, dass wir die Menschen hätten etwas Ordentliches zu leisten, dass aber Mangel an Energie, Mangel an Zusammenhalt, Mangel an einheitlichem Vorgehen, Mangel an Fleiss, mit einem Worte Mangel an Führung Alles u. Alle lähmt. Freilich habe ich auch die Erfarung gemacht, u.z. in einem erschreckenden Umfange, dass Österreich-Ungarn an Prestige ungeheuer eingebüsst hat, dass man ihm wohlwill, aber es bemitleidet, dass man es begrüsst wie einen alten heruntergekommenen Freund, dem man immer noch Rücksichten schuldig zu sein glaubt, den man aber bei allen ernsten Abmachungen bei Seite schiebt. Wir haben keine Feinde, aber auch keine Freunde. Wir sind ein Fass, dem alle Reifen gesprungen sind, – vielleicht mit Ausname eines einzigen! - und das noch zusammenhält weil es eingekeilt ist zwischen anderen Fässern, die es nicht auseinanderfallen lassen. Man müsste hinnehmen, wenn man sich sagen müsste: das ist der</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1116"/>unabänderliche Lauf der Dinge, die Nationalitätenidee hat Oesterreich unheilbar zersetzt, das einzige Band ist die Dynastie und dieses reicht aus, eine Katastrophe auf lange hinauszuschieben, nicht aber einen lebensvollen, gesunden Staat zu erhalten! Und doch ist dem nicht so. Oesterreich-Ungarn ist ein dynastisches Konglomerat, unzweifelhaft, aber alle seine Teile sind gesund, seine Völker sind ebenso tüchtig wie andere, trotz Zank und Hader lebt immer noch ein Gefühl der Zusammengehörigkeit und wer die Geschichte Oesterreichs im 19. Jahrhundert schreiben wird, wird nur dann den richtigen Standpunkt einnehmen, wenn er nachweist, wie alle Regierungen durch
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_090" n="374v" xml:id="Bae_MF_4_1117"/>
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1118">Diese Seite ist leer.</note>
          <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_091" n="375r" xml:id="Bae_MF_4_1119"/>das 
          <app from="#" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1120">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1121">unabänderliche Lauf der Dinge, die Nationalitätenidee hat Österreich unheilbar zersetzt, das einzige Band ist die Dynastie u. dieses reicht aus, eine Katastrophe auf lange hinauszuschieben, nicht aber einen lebensvollen gesunden Staat zu erhalten! Und doch ist dem nicht so. Österreich-Ungarn ist ein dynastisches Conglomerat, unzweifelhaft, aber alle seine Theile sind gesund, seine Völker sind ebenso tüchtig wie andere, trotz Zank u. Hader lebt immer noch ein Gefül der Zusammengehörigkeit u. wer die Geschichte Österreichs im 19. Jahrh. schreiben wird, wird nur dann den richtigen Standpunkt einnehmen, wenn er nachweist, wie alle Regierungen durch das</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1122"/>unglülcihe 
          <app from="#" type="notEqual" xml:id="Bae_MF_4_1123">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1124">unglückselige</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1125"/>divide et impera die Zersetzung gefördert und wie keine sich das historische Problem Oesterreichs: Form für das Zusammenleben seiner Nationalitäten – gestellt, geschweige denn seine Lösung ernsthaft in Angriff genommen hat.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1126">Aber ich schweife wieder einmal ab und will lieber einfach erzählen, was ich gesehen und gehört und wie die Menschen aussehen, denen ich 
          <app from="#" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1127">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1128">divide et impera die Zersetzung gefördert u. wie keine sich das historische Problem Österreichs: Form für das Zusammenleben seiner Nationalitäten - gestellt, geschweige denn seine Lösung ernsthaft in Angriff genommen hat. Aber ich schweife wieder einmal ab u. will lieber einfach erzählen was ich gesehen u. gehört u. wie die Menschen aussehen, denen ich</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1129"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_1130">in diesen Tagen</add>
          <app from="#" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_1131">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1132"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1133"/>begegnet bin. Jenen, die diese Zeilen vielleicht einmal lesen, wird das was ich daraus folgern möchte ja viel klarer werden, als ich es selbst ausdrücken kann.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_4_1134">Der Ministerpräsident frug mich – es mochte das Mitte 
          <app from="#" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1135">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1136">begegnet bin. Jenen, die diese Zeilen vielleicht einmal lesen, wird das was ich daraus folgern möchte ja viel klarer werden, als ich es selbst ausdrücken kann. Der Ministerpräsident frug micht – es mochte das Mitte</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1137"/>
          <date when="1903-03" xml:id="Bae_MF_4_1138">März</date>gewesen sein – ob ich nicht geneigt wäre Oesterreich bei der Kommission, die in Ausführung der Brüsseler Konvention sich demnächst versammeln sollte, zu vertreten. Von verschiedenen Seiten war unsere Gesetzgebung – die vielbesprochene Zuckerkontingentierung! – als den Bestimmungen der Konvention zuwiderlaufend bezeichnet worden, Interessen hatten sich hineingemischt, Zeitungen hatten gehetzt, Diplomaten sehr undiplomatisch gesprochen, die Regierung wusste nicht ein noch aus. Da sollte ich wieder einmal helfen. Die Minister sagten mir die schönsten Dinge, um mich zu bewegen. 
          <hi rendition="#ul" xml:id="Bae_MF_4_1139">Ich</hi> sagte mir aber, daß es töricht wäre, eine Mission zu übernehmen sehr zweifelhaften Ausganges, wo man mir, wenn es schief ging gewiß die Schuld aufgehalst hätte – daß ich aber anderseits vermeiden müsse, mich ganz ablehnend zu verhalten, weil das meinem Grundsatz zu helfen wo ich kann, widersprochen hätte. Ich schlug daher den Ministern vor, daß ich mit einem Ungarn zusammen in Berlin, eventuell in London und Paris sondieren 
          <app from="#" type="equal" xml:id="Bae_MF_4_1140">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1141">Märzgewesen sein – ob ich nicht geneigt wäre Österreich bei der Commission, die in Ausfürung der Brüsseler Convention sich demnächst versammeln sollte, zu vertreten. Von verschiedener Seite war unsere Gesetzgebung – die vielbesprochene Zuckercontingentirung! – als den Bestimmungen der Convention zuwiderlaufend bezeichnet worden, Interessen hatten sich hineingemischt, Zeitungen hatten gehetzt, Diplomaten sehr undiplomatisch gesprochen, die Regierung wusste nicht ein noch aus. Da sollte ich wieder einmal helfen. Die Minister sagten mir die schönsten Dinge, um mich zu bewegen. Ich sagte mir aber, dass es thöricht wäre eine Mission zu übernehmen sehr zweifelhaften Ausgangs, wo man mir, wenn es schief ging gewiss die Schuld aufgehalst hätte – dass ich aber andrerseits vermeiden müsse, mich ganz ablehnend zu verhalten, weil das meinem Grundsatz zu helfen wo ich kann widersprochen hätte. Ich schlug daher den Ministern vor dass ich mit einem Ungarn zusammen in Berlin, eventuell in London u. Paris sondiren</rdg>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1142"/>
          <add place="across" xml:id="Bae_MF_4_1143">und Einfluss nehmen</add>
          <app from="#" type="missing" xml:id="Bae_MF_4_1144">
            <rdg wit="Bae_TB_6" xml:id="Bae_MF_4_1145"/>
          </app>
          <anchor xml:id="Bae_MF_4_1146"/>wolle. Die Delegierten am Kommissionstisch in Brüssel handeln nach
        </p>
        <!-- CA: bis hier schon den Textvergleich gemacht mit TB_6 allerdings noch kein markup im Text, das noch nachtragen... -->
      </div>
      <pb facs="#F_K-11_Bae_MF_4_085" n="" xml:id="Bae_MF_4_1147"/>
      <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_4_1148">Diese Seite ist leer.</note>
    </body>
  </text>
</TEI>