<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Bae_MF_6-1_1">
  <teiHeader xml:id="Bae_MF_6-1_2">
    <fileDesc xml:id="Bae_MF_6-1_3">
      <titleStmt xml:id="Bae_MF_6-1_4">
        <title xml:id="Bae_MF_6-1_5">Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
        <title type="volume" xml:id="Bae_MF_6-1_6">Fragmente eines politischen Tagebuches, Band 6, Teil 1</title>
        <title type="short" xml:id="Bae_MF_6-1_7">Bae_MF_6-1</title>
        <author xml:id="Bae_MF_6-1_8">
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118505858" xml:id="Bae_MF_6-1_9">
            <forename xml:id="Bae_MF_6-1_10">Joseph Maria</forename>
            <surname xml:id="Bae_MF_6-1_11">Baernreither</surname>
          </persName>
        </author>
        <editor xml:id="Bae_MF_6-1_12">
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248" xml:id="Bae_MF_6-1_13">
            <forename xml:id="Bae_MF_6-1_14">Doris</forename>
            <surname xml:id="Bae_MF_6-1_15">Corradini</surname>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt xml:id="Bae_MF_6-1_16">
          <resp xml:id="Bae_MF_6-1_17"/>
          <orgName key="KommissionfuerNeuereGeschichteOesterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7" xml:id="Bae_MF_6-1_18">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt xml:id="Bae_MF_6-1_19">
        <edition xml:id="Bae_MF_6-1_20">Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
      </editionStmt>
      <extent xml:id="Bae_MF_6-1_21">
        <measure xml:id="Bae_MF_6-1_22">[Seitenzahl]</measure>
      </extent>
      <publicationStmt xml:id="Bae_MF_6-1_23">
        <publisher xml:id="Bae_MF_6-1_24">
          <orgName key="KommissionfuerNeuereGeschichteOesterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7" xml:id="Bae_MF_6-1_25">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
          <address xml:id="Bae_MF_6-1_26">
            <addrLine xml:id="Bae_MF_6-1_27">c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace xml:id="Bae_MF_6-1_28">Wien</pubPlace>
        <date xml:id="Bae_MF_6-1_29"/>
        <availability xml:id="Bae_MF_6-1_30">
          <p xml:id="Bae_MF_6-1_31"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc xml:id="Bae_MF_6-1_32">
        <msDesc xml:id="Bae_MF_6-1_33">
          <msIdentifier xml:id="Bae_MF_6-1_34">
            <repository xml:id="Bae_MF_6-1_35">Österreichisches Staatsarchiv</repository>
            <idno xml:id="Bae_MF_6-1_36">Signatur</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc xml:id="Bae_MF_6-1_37">
            <typeDesc xml:id="Bae_MF_6-1_38">
              <p xml:id="Bae_MF_6-1_39">Lateinschrift</p>
              <p xml:id="Bae_MF_6-1_40">Gabelsberger Kurzschrift</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="Bae_MF_6-1_41">
      <editorialDecl xml:id="Bae_MF_6-1_42">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_43">[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_44">[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc xml:id="Bae_MF_6-1_45">
      <langUsage xml:id="Bae_MF_6-1_46">
        <language ident="deu" xml:id="Bae_MF_6-1_47">Deutsch</language>
        <!-- andere Sprachen? -->
      </langUsage>
      <textClass xml:id="Bae_MF_6-1_48">
        <classCode scheme="nnnn" xml:id="Bae_MF_6-1_49">Tagebuch</classCode>
        <!-- wo findet man die URLs der DTA-Hauptklassifikation -->
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="Bae_MF_6-1_50">
    <body xml:id="Bae_MF_6-1_51">
      <div n="1905-01" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_52">
        <pb facs="xxxx" n="1" xml:id="Bae_MF_6-1_53"/>
        <head xml:id="Bae_MF_6-1_54">Die Erbschaft, die 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_55">Koerber</persName> hinterließ 
        </head>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_56">In der 
          <orgName key="Budgetausschuss" ref="https://d-nb.info/gnd/1701874-2" xml:id="Bae_MF_6-1_57"> Budgetausschusssitzung</orgName> vom 
          <date when="1904-12-07" xml:id="Bae_MF_6-1_58">7. Dezember 1904</date> kam es über die Notstandskredite zur Abstimmung. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_59">Im Herbst 1904 kam es wegen eines regenarmen Sommers in Teilen der Monarchie, v.a. in Böhmen, zu Missernten und in Folge zu einem Notstand, der in dem vom Reichsrat zu bewilligenden Budget mit finanziellen Maßnahmen in Höhe von 15,5 Millionen Kronen niederschlug.</note> Wir Großgrundbesitzer stimmten für die Regierung, diese blieb aber, da die Deutschen unter der Führung 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_60">Derschatta</persName>'s abfielen, in der Minorität, worauf 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_61">Koerber</persName> das 
          <orgName key="https://d-nb.info/gnd/41998-9" ref="Abgeordnetenhaus" xml:id="Bae_MF_6-1_62">Haus</orgName> sofort vertagte. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_63">Der Reichsrat war vom 9. Dezember 1904 bis zur Wiedereinberufung am 24. Jänner 1905 vertagt.</note>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_64">Es folgten noch einige wenig erbauliche Szenen in unserem durch die schwache Leitung und die Meinungsverschiedenheiten zerfahrenen 
          <orgName key="VerfassungstreuerGrossgrundbesitz" ref="https://d-nb.info/gnd/2120665-X" xml:id="Bae_MF_6-1_65">Klub</orgName>. Die Anhänger 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_66">Koerber</persName>'s waren sehr aufgeregt, wiewohl sie laut proklamierten, daß die Abstimmung im Ausschusse auf die Stellung 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_67">Koerber</persName>'s keinen Einfluss haben werde. Von den Differenzen im 
          <orgName key="VerfassungstreuerGrossgrundbesitz" ref="https://d-nb.info/gnd/2120665-X" xml:id="Bae_MF_6-1_68">Klub</orgName> drang Einiges in die Oeffentlichkeit, und die 
          <orgName key="Bohemia" ref="https://d-nb.info/014500817" xml:id="Bae_MF_6-1_69">Bohemia</orgName> in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_6-1_70"> Prag</placeName> machte einen perfiden Ausfall auf mich. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_71">Die liberale Prager Zeitung "Bohemia" berichtete Mitte Dezember 1904 über die Differenzen in den Klubsitzungen des Verfassungstreuen Großgrundbesitzes. Sie bezeichnete Graf Stürgkh als Wortführer der Kritiker an Baernreither, die ihm vorwarfen, daß er für ein deutschliberal-jungtschechisches Koalitionsministerium Stimmung machte, für welches man ihn und Kramař als Ministerkandidaten bezeichnete. Vgl. 
            <ref target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=rpt&amp;datum=19041217&amp;seite=5&amp;zoom=33" xml:id="Bae_MF_6-1_72">Reichspost v. 17.12. 1904, S. 5</ref>. 
          </note> Als ich in diesen Tagen in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_6-1_73">Prag</placeName> den 
          <persName key="MladotaNepomuk" xml:id="Bae_MF_6-1_74">Baron Mladota</persName> begegnete, sagte er zu mir: Das hat Dir wohl 
          <persName key="StuergkhKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/117677957" xml:id="Bae_MF_6-1_75">Stürgkh</persName> eingebrockt. Die Anhänger 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_76">Koerber</persName>'s ahnten aber wohl doch was kommen werde. Wie der Sturz 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_77">Koerber</persName>'s sich eigentlich vollzog, weiß ich nicht. Tatsache ist, daß er in der letzten Zeit immer reizbarer geworden war, überarbeitet, keinen Rat, noch weniger Widerspruch ertragend. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_78">
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_79">Koerber</persName> hat, wie mir in den letzten Jahren seiner Regierung immer klarer wurde, viel Unheil angerichtet. Anfangs hat er die Idee gehabt, das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_80">Parlament</orgName> zu sanieren und zu führen, später aber ist er und zwar immer offener darauf ausgegangen, es einfach unschädlich zu machen, zum Schein bestehen zu lassen und mit dem 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_81">
            <term key="Notverordnungsrecht§14" xml:id="Bae_MF_6-1_82">§ 14</term>
          </index> zu regieren. Alle Ansätze zu einer Besserung, die aus dem 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_6-1_83">Haus</orgName> heraus wuchsen, zerstörte er, so die Reform der Geschäftsordnung, unsere Verhandlungen mit den Tschechen. Am deutlichsten verriet er diese seine Methode im Frühjahr 1904. Im Winter war der 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_84">böhmische Landtag</orgName> wegen Obstruk 
          <pb n="2" xml:id="Bae_MF_6-1_85"/>tion der Deutschen arbeitsunfähig geworden. Er rührte bis 
          <date when="1904-06" xml:id="Bae_MF_6-1_86">Juni 1904</date> keinen Finger, um eine Abhilfe vorzubereiten, wollte aber trotzdem den 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_87">Landtag</orgName> einberufen. Ich hatte eine lange Unterredung mit ihm und stellte ihm vor, die Einberufung sei unnütz und werde nur die Spannung vermehren. Auch 
          <persName key="ThunOswald" ref="https://d-nb.info/gnd/108021190X" xml:id="Bae_MF_6-1_88">Oswald Thun</persName>, der doch einer seiner treuesten Anhänger war, riet dringend ab – es blieb bei der Einberufung und der Obstruktion. Ganz demoralisierend war seine Preßwirtschaft. Die ganze Presse hatte er nach und nach gewonnen. Die Journalisten aller Parteien bekannten es offen ein, daß sie ihn stützen, weil er die spezifischen journalistischen Interessen pflegte. Das 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_89">Parlament</orgName> war kaltgestellt, mit den Parlamentariern verkehrte er immer weniger und ließ alle unabhängig Denkenden verfolgen, hielt Konventikel ab mit seinen Leibjournalisten und einigen Abgeordneten, die ihm durch dick und dünn folgten. 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_90">Aber selbst sein parlamentarischer Gallopin 
            <persName key="SkeneAlfred" ref="https://d-nb.info/gnd/133135829" xml:id="Bae_MF_6-1_91">Skene</persName> versagte schließlich und machte ein missmutiges Gesicht. 
          </del> Um jeden Preis suchte er sein Prestige durch Erlässe und Projekte aufrechtzuerhalten. Die Reklamtrommel für diese Dinge wurde immer eifrig gerührt. Das ganze Regime war journalistisch geworden. Die Reporter der Zeitungen waren die Herren der Situation und 
          <persName key="SieghartRudolf" ref="https://d-nb.info/gnd/117364452" xml:id="Bae_MF_6-1_92">Sieghart</persName> der Dirigent dieses Orchesters. Zuletzt lag in allem, was 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_93">Koerber</persName> tat und sagte, eine Art verbissener Trotz. Er war doch zu gescheit, um sich nicht zu sagen, daß er es zu nichts gebracht hatte; einen Plan hatte er auch gar keinen mehr, als sich mittels des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_94">
            <term key="Notverordnungsrecht§14" xml:id="Bae_MF_6-1_95">§ 14</term>
          </index> zu erhalten. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_96">Es ist nicht zu leugnen, daß er sich gewisse große Ziele gesteckt hatte. Er geizte nach dem Ruhme eines modernen Reformators 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_97"> Oesterreichs</placeName>, es war aber nur ein politisches Anempfinden [Korrekturen!], 
          <!-- CA: was bedeutet das in den eckigen Klammern hier? --> denn keines seiner Projekte (Wasserstraßen, Verwaltungsreform, Arbeiterversicherung usw.) war ausgedacht, 
          <pb n="3" xml:id="Bae_MF_6-1_98"/>alle waren nur Ideen, die nicht einmal auf dem Papiere fertig waren, geschweige denn in der Wirklichkeit fertig werden konnten. Was er hinterließ, waren angeschnittene Probleme, die er teilweise unheilvoll präjudizierte. Ueber die Vorlage der Alters- und Invalidenversicherung der Arbeiter hatte er den Staatsbeitrag um 50% höher angesetzt, als dies im Deutschen Reiche der Fall ist und den 
          <persName key="Boehm-BawerkEugen" ref="https://d-nb.info/gnd/118660691" xml:id="Bae_MF_6-1_99">Finanzminister</persName> zwischen Tür und Angel gezwungen zuzustimmen. – Reklame. Als ich später in 
          <placeName key="Berlin" ref="https://www.geonames.org/6547383/berlin-stadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_100">Berlin</placeName> mit dem Präsidenten des Reichsversicherungsamtes 
          <persName key="KaufmannPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/116074965" xml:id="Bae_MF_6-1_101">Kaufmann</persName> darüber sprach, meinte er: So reich sind wir in 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_102">Deutschland</placeName> nicht. Besah man aber die 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_103">Koerber</persName>’sche Vorlage näher, fehlte es auf der andern Seite in wichtigen Punkten: die landwirtschaftlichen Arbeiter waren ausgelassen und Uebergangsbestimmungen, die allerdings Geld kosten, aber unentbehrlich sind, gab es bei 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_104">Koerber</persName> nicht. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_105">Diese Methode hat das Ueble, Hoffnungen zu erwecken, Verpflichtungen zu übernehmen, ohne die Möglichkeit sie zu erfüllen. Jetzt melden sich die Polen um ihre Kanäle, die Arbeiter um die Invalidenversicherung. Sie glauben ein Anrecht zu haben und niemand kann sie befriedigen, weil alle dem 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_106">Parlament</orgName> mitgeteilten "Grundsätze" unfertige Projekte sind, für die man jetzt erst einen soliden Aufbau von unten mühsam suchen muss. Nie hat die Bürokratie leichtsinniger gewirtschaftet, als in den letzten Jahren des Regimes 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_107">Koerber</persName> und selten ist einem Nachfolger eine mehr belastete Erbschaft hinterlassen worden. Bis zuletzt hatten viele unter den Deutschen ihm Gefolgschaft geleistet, bis zum Ende blind gegen die Gefahr seiner Methode. Immer hieß es, wenn man ihnen Vorstellungen machte, wer weiß, wer nachkommt – immer dieselbe resignierte Impotenz selbst etwas zu schaffen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_108">Ich habe 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_109">Koerber</persName> so lange unterstützt und ihm in al 
          <pb n="4" xml:id="Bae_MF_6-1_110"/>lem geholfen – manchmal entscheidend – solange ich gehofft habe, er werde doch von seinen Worten zu Taten übergehen. Mehrmals mahnte ich ihn unter vier Augen, endlich auch mit seinen Reden Ernst zu machen. Er rückte aber immer weiter von dem Tatsächlichen ab. Sein Versuch, 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_111">Oesterreich</placeName> wie zu Zeiten 
          <persName key="BachAlexander" ref="https://d-nb.info/gnd/118651455" xml:id="Bae_MF_6-1_112">Bach</persName>'s bürokratisch aber modern zu regieren, mißlang. 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_113">Ganz abgesehen davon, daß diese längst überlebte, den Kern des österreichischen Problems total verkennende Methode obrigkeitlicher Regierung ein Anachronismus schlimmster Sorte war</add>
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_114">Es</del> fehlten alle 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_115">äusseren</add> Voraussetzungen, um nur eine schwache Nachahmung 
          <persName key="BachAlexander" ref="https://d-nb.info/gnd/118651455" xml:id="Bae_MF_6-1_116">Bach</persName>'s zustandezubringen. 
          <persName key="BruckKarlLudwig" ref="https://d-nb.info/gnd/118857401" xml:id="Bae_MF_6-1_117">Bruck</persName> und 
          <persName key="BachAlexander" ref="https://d-nb.info/gnd/118651455" xml:id="Bae_MF_6-1_118">Bach</persName> hatten Ideen und tüchtige Männer, die ganz im Sinne eines zentralistisch bürokratischen Systems zu wirken und zu arbeiten imstande waren. Sie hatten vor allem die Macht und freie Hand in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_119">Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_120"> Ungarn</placeName>. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_121">Koerber</persName> hatte im Handelsressort tüchtige Kenntnisse und Erfahrungen. In der politischen Verwaltung war er wenig bewandert. In der Justiz fehlte ihm der höhere Sinn für Unparteilichkeit und die finanziellen Fragen unterschätzte er. Zudem standen ihm echtösterreichische Beamte, wie in den 50er Jahren, nur noch 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_122">ganz</del> vereinzelt zu Gebote. Die Streberei hat er begünstigt und manchen wirklich fähigen Beamten hat er kalt gestellt. Das Produkt der Regierungsmaschine war gerade auf der Höhe, um der öffentlichen Meinung, die in ihrem Urteil bei uns tiefer steht als wo anders, zu imponieren. Daß er wirklich Bewunderer hatte unter den Abgeordneten, besonders unter der Aristokratie bleibt für diese Kreise ein Armutszeugnis. Aber das Geheimnis war, daß jeder seinen Vorteil fand. Mit Adel- und Ordensauszeichnungen war er nicht karg 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_123">verteilte sie ohne oder mit klingenden Gegenleistungen</add>. Der Presse ließ er vollkommen freies Spiel und das Versammlungsrecht war uneingeschränkt. Einmal kam ich nach 
          <placeName key="Podersam" ref="https://www.geonames.org/3068119/podborany.html" xml:id="Bae_MF_6-1_124">Podersam</placeName> und fand an den Straßenecken die Ankündigung einer sozialistischen Versammlung "Arbeiter heraus", in der der Oberlehrer einer benachbarten Stadt den Hauptvortrag über eine sozialistische Tagesfrage zu halten hatte. Der Bezirkshauptmann, den ich verwundert fragte 
          <pb n="5" xml:id="Bae_MF_6-1_125"/> ob das wohl angängig sei, zuckte die Achseln und erzählte mir, er habe in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_6-1_126"> Prag</placeName> bei der 
          <orgName key="boehmStatthalterei" ref="https://d-nb.info/gnd/5057353-6" xml:id="Bae_MF_6-1_127">Statthalterei</orgName> angefragt, die Antwort sei aber gewesen: Gewähren lassen. Deswegen waren die Sozialdemokraten im 
          <orgName key="https://d-nb.info/gnd/41998-9" ref="Abgeordnetenhaus" xml:id="Bae_MF_6-1_128">Abgeordnetenhause</orgName> auch seine verkappten Anhänger. Da er aber auch die Alldeutschen ganz ungehindert ihre Propaganda treiben ließ, so war diese sonst so unbequeme Gesellschaft im Stillen auch für ihn. So erzielte er, daß diese beiden lärmenden Fraktionen sich im 
          <orgName key="https://d-nb.info/gnd/41998-9" ref="Abgeordnetenhaus" xml:id="Bae_MF_6-1_129">Hause</orgName> zwar gegenseitig beschimpften und über die anderen Parteien herfielen, ihn aber ziemlich unbehelligt ließen, und für ihn nichts wirklich Gefährliches unternahmen. Die alldeutschen Abgeordneten fanden in den Ministerien offene Tür. Minister 
          <persName key="HartelWilhelm" ref="https://d-nb.info/gnd/119035030" xml:id="Bae_MF_6-1_130">Hartel</persName> besuchte an der Seite des Schönerianers 
          <persName key="SchalkAnton" xml:id="Bae_MF_6-1_131">Schalk</persName> die Musikschule in 
          <placeName key="Petschau" ref="https://www.geonames.org/3079609/becov-nad-teplou.html" xml:id="Bae_MF_6-1_132">Petschau</placeName>; alle Minister verkehrten ohne Bedenken 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_133">mit Männern</add>, die in die 
          <persName key="SchoenererGeorg" ref="https://d-nb.info/gnd/118610163" xml:id="Bae_MF_6-1_134">Schönerer</persName>s Hochrufe auf die Hohenzollern einstimmten. Alles das ist der Ausdruck jener gemütlichen Demoralisation, die unter 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_135">Koerber</persName> reißende Fortschritte gemacht hat. Das Präsidium des 
          <orgName key="https://d-nb.info/gnd/41998-9" ref="Abgeordnetenhaus" xml:id="Bae_MF_6-1_136"> Hauses</orgName> ist davon ganz infiziert. Mit großem Geschick hatte 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_137"> Koerber</persName> den für seine Zwecke so geeigneten 
          <persName key="VetterMoritz" ref="https://d-nb.info/gnd/110638972" xml:id="Bae_MF_6-1_138">Vetter</persName> herausgefunden und seine Kandidatur für die Stelle des ersten Präsidenten unterstützt. Unter seiner "Leitung" ist das 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_6-1_139">Haus</orgName> ganz entartet. Seine Unfähigkeit und Schwäche haben Zustände sich herausbilden lassen, die in der 
          <orgName key="Skupschtina" ref="https://d-nb.info/gnd/4375100-3" xml:id="Bae_MF_6-1_140">Skupschtina</orgName> nicht ärger sein können. Nach und nach gab es allerdings auch selbst unter 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_141">seinen</del>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_142">den</add> treuesten Anhängern 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_143">Körbers</add> Kopfschütteln und scharfe Urteile. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_144">Fünf kostbare Jahre waren verloren, viel guter Wille ist ungenutzt geblieben, nichts Positives wurde geschaffen. Die große Frage des Zusammenlebens der Nationalitäten in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_145">Oesterreich</placeName> wurde zwar von 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_146">Koerber</persName> zu Beginn seiner Amtswirksamkeit mit Fleiß und Geschick auf die Tagesordnung gesetzt, aber als sich Schwierigkeiten zeigten, gab er das Spiel 
          <pb n="6" xml:id="Bae_MF_6-1_147"/>auf. "Das ewige Anfangen und Fallenlassen, die ewige Treulosigkeit in allen Vorsätzen und Entschlüssen", von denen 
          <persName key="KuernbergerFerdinand" ref="https://d-nb.info/gnd/118567764" xml:id="Bae_MF_6-1_148">Kürnberger</persName> in einer Charakteristik Oesterreichs spricht, waren leider auch sein Teil. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_149">Ferdinand Kürnberger, "Asiatisch und selbstlos." (16. Nov. 1871), in: ders., Gesammelte Werke, hg. v. O. E. Deutsch, Bd. 1: Siegelringe. Eine Sammlung politscher Feuilletons (München/Leipzig 1910) S. 194.</note> In 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_150">Koerber</persName> ist eine große Intelligenz an dem Mangel politischen Charakters für den Staat verlorengegangen – nicht das einzige Beispiel in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_151">Oesterreich</placeName>. Mit unleugbarer Geschicklichkeit benützte er die einzelnen Verwaltungsfragen zur Befestigung seiner politischen Stellung. Die Objektivität der Verwaltung hat unter ihm dadurch schwer gelitten, während der Zeit, als er das Justizportefeuille an sich genommen hatte, auch die der Justiz – was noch schlimmer ist. Seine Minister setzte er zu Sektionschefs herab und griff über ihre Köpfe in die verschiedenen Ressorts ein, wie er es gerade brauchte. Er konzentrierte alle wichtigen Verwaltungssachen im Ministerratspräsidium, welches er zu einer Art Oberinstanz ausbildete, in der er, durch die sehr geschickte, aber 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_152">alles demoralisierende</add> Hand 
          <persName key="SieghartRudolf" ref="https://d-nb.info/gnd/117364452" xml:id="Bae_MF_6-1_153">Siegharts</persName> unterstützt, schaltete und waltete. Das Gefüge der österreichischen Ministerien altmodisch, aber sicher und solide wie es war, hat er erschüttert, ohne auch nur den Versuch zu machen, es wirklich zu reformieren. Ein tiefer Zug der Unwahrheit ging durch seine Methode. 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_154">Der ehrliche 
            <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_6-1_155">Pacák</persName> sagte von ihm: "jeder Hauch aus seinem Munde ist Lüge." So übertrieben das auch war, so ist doch gewiss 
          </add>
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_156">nicht nur</del>, daß er in seinem mündlichen Verkehr von der Wahrheit manchmal 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_157">ohne Not abließ</del>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_158">in bedenklicher Weise abwich</add>. Sein ganzes politisches System, wenn man von einem solchen überhaupt reden kann, war zuletzt auf äußern Schein, auf schön und geistreich gemachte Phrasen und auf journalistische Mache gegründet. Dadurch hat er sein besseres Selbst und seine großen Kenntnisse in Schatten gestellt und sich um die Früchte seines unermüdlichen Fleißes gebracht. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_159">
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_160">Wien</placeName>, 
          <date when="1905-01" xml:id="Bae_MF_6-1_161">Jänner 1905</date>
        </p>
      </div>
      <div n="1905-07" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_162">
        <pb n="7" xml:id="Bae_MF_6-1_163"/>
        <head xml:id="Bae_MF_6-1_164">Die Flitterwochen 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_165">Gautsch</persName>
        </head>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_166">Er wird anfangs kühl aufgenommen. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_167">Paul Gautsch wurde am 1.1.1905 das zweite Mal zum österreichischen Ministerpräsidenten ernannt.</note> Hat mit unangenehmen Reminiszenzen zu kämpfen. Benimmt sich gut. Besprechungen mit aller Welt. Macht den Fehler, sofort urbi et orbi zu erklären, daß er auf ein parlamentarisches Koalitionsministerium lossteuert. Sagt mir allerhand schöne Sachen und versichert mich, daß er ganz besonders auf mich rechne. Sehr vernünftig ist die Erklärung, er wünsche aufrichtig, daß Deutsche und Tschechen sich nur besprechen mögen, er gebe seinen Segen dazu. Von dieser Methode hat er den größten Vorteil gehabt. Unsere vertraulichen Beratungen mit den Tschechen (Teilnehmer: 
          <persName key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842" xml:id="Bae_MF_6-1_168">Tarouca</persName>, 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_6-1_169">Pacák</persName>, 
          <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116" xml:id="Bae_MF_6-1_170">Kramař</persName>, 
          <persName key="HeroldJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/1011806606" xml:id="Bae_MF_6-1_171">Herold</persName>, 
          <persName key="PrasekKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/1026693365" xml:id="Bae_MF_6-1_172">Prašek</persName>, 
          <persName key="PergeltAnton" ref="https://d-nb.info/gnd/102579642X" xml:id="Bae_MF_6-1_173">Pergelt</persName>, 
          <persName key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672" xml:id="Bae_MF_6-1_174">Prade</persName>, 
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_175">Urban</persName> , 
          <persName key="PeschkaFranz" ref="https://d-nb.info/gnd/127901221" xml:id="Bae_MF_6-1_176">Peschka</persName>, 
          <persName key="TrauttmansdorffKarl" xml:id="Bae_MF_6-1_177">Trauttmansdorff</persName> und ich) finden zuerst bei 
          <persName key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842" xml:id="Bae_MF_6-1_178">Tarouca</persName>, dann bei 
          <persName key="TrauttmansdorffKarl" xml:id="Bae_MF_6-1_179">Trauttmansdorff</persName> statt. Wir beraten die beiden dem 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_180">Landtag</orgName> zu machenden Vorlagen (Wahlreform und Kuriengesetz). Wir wurden schließlich in allen wesentlichen Punkten einig und teilen die von uns durchgearbeiteten Entwürfe der Regierung mit. Ein großer Teil des formulierten Materials rührt von 
          <persName key="HeroldJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/1011806606" xml:id="Bae_MF_6-1_181">Herold</persName> her, der sehr gute Gedanken über die Reform der Landesordnung entwickelte. Oft dachte ich mir bei diesen Beratungen, wie leicht es eine halbwegs staatsmännische österreichische Regierung gehabt hätte, wenn sie vor Jahren diese Fragen angepackt und Deutsche und Tschechen auf diese Art zusammengebracht, freilich aber mit dem Einsatz ihrer ganzen Autorität mitgearbeitet hätte! Der gute Wille war auch jetzt auf beiden Seiten vorhanden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_182">Diese Besprechungen halfen den 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_183">Landtag</orgName> vorzubereiten. Sie wurden in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_6-1_184">Prag</placeName> in der Wohnung des 
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_185">Dr. Urban</persName> fortgesetzt und die dort versammelten Herren dirigierten den ganzen 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_186">Landtag</orgName>. Der Oberstlandmarschall 
          <persName key="LobkowitzFerdinand" ref="https://d-nb.info/gnd/117143952" xml:id="Bae_MF_6-1_187">Lobkowitz</persName> benahm sich sehr klug, ließ uns gewähren, hielt Obmännerkonferenzen ab, 
          <pb n="8" xml:id="Bae_MF_6-1_188"/>um einen ruhigen Gang der Verhandlungen zu erzielen – wir aber bereiteten wieder diese Obmännerkonferenzen vor. Die Regierung hatte den Hofrat 
          <persName key="Petrzikowsky" xml:id="Bae_MF_6-1_189">Petrzikowksy</persName>, einen Schwager 
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_190">Urbans</persName>, nach 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_6-1_191">Prag</placeName> geschickt, um in direkter Fühlung mit uns zu sein. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_192">Leider machten wir damals einen großen Fehler. Statt die so wohl vorbereiteten Gesetzentwürfe sofort in den 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_193">Landtag</orgName> zu bringen und zu verabschieden, willigten wir – allerdings notgedrungen – in eine Vertagung des 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_194">Landtags</orgName>. Die Regierung wollte nämlich gleich nach Pfingsten den 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_195">Reichsrat</orgName> einberufen, da die Genehmigung des Handelsvertrages mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_196">Deutschland</placeName> eine dringende politische Notwendigkeit war. Wären wir aber fest geblieben, so hätten die Landtagsverhandlungen doch wohl platzgefunden, denn die Regierung nahm damals unsere Ratschläge sehr vernünftig und ohne jede Eifersucht auf und befolgte sie. Sogar jener Erklärung, welche sie am Schlusse des 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_197">Landtages</orgName> abgab, lag ein Entwurf zu Grunde, den ich verfaßt und der die Zustimmung der im Hause 
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_198">Urban</persName> Versammelten gefunden hatte. Die Regierung hat diesen Entwurf mit ganz unwesentlichen Änderungen als Schlußerklärung im 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_199">Landtage</orgName> vom 
          <persName key="CoudenhoveKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/143806920" xml:id="Bae_MF_6-1_200">Statthalter</persName> abgeben lassen. Sie hatte folgenden Wortlaut: "Hoher 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_201">Landtag</orgName>! Ich bin beauftragt namens der Regierung nachstehende Erklärung abzugeben. Die Regierung hat seit ihrem Amtsantritt unablässig ihr Augenmerk auf die Herstellung der Arbeitsfähigkeit des hohen 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_202">Landtags</orgName> gerichtet. Sie war ernstlich bemüht die Voraussetzungen zu schaffen, daß es den Vertretern beider Volksstämme im Lande ermöglicht würde, an der Lösung der wichtigen und unaufschiebbar gewordenen Aufgaben der Landesvertretung teilzunehmen. Dazu gehört zunächst die dauernde, wenn auch nur Schritt für Schritt sich vollziehende Beseitigung der immer wieder auftauchenden Schwierigkeiten 
          <pb n="9" xml:id="Bae_MF_6-1_203"/> in diesem hohen 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_204">Landtag</orgName>. In dieser Richtung ergibt sich schon im Hinblick auf die Vermehrung und Verschiebung der Bevölkerung sowie auf die geänderten Verhältnisse überhaupt, die Notwendigkeit der Beseitigung der Ungleichheit und einer zeitgemäßen Ausgestaltung der bestehenden Wahlordnung. Aber auch bezüglich der Landesordnung und der Landesverwaltung ist eine Neuordnung notwendig. Der Umfang, den die Landesangelegenheiten angenommen haben, verlangt eine Erweiterung und eine Organisation der Landesverwaltung. Zugleich ist auch für die Vertreter der beiden Volksstämme 
          <pb n="10" xml:id="Bae_MF_6-1_205"/>des Landes die Teilnahme an der Landesverwaltung an der Verwaltung der Landesinstitute und an der Vorberatung der Landesangelegenheiten in den Kommissionen kraft eigenen Rechtes unbedingt sicherzustellen. Nach beiden Richtungen sind die Arbeiten der Regierung abgeschlossen. Wenn sie gleichwohl die Einbringung ihrer Vorlagen in diesem Sessionsabschnitt nicht für angemessen gehalten hat, hat sie dabei, auf ehrfahrungsmäßige Tatsachen gestützt, die Erwägung geleitet, daß es im Interesse der Sache liege, wenn der Einbringung der Vorlage die möglichst rasche Erledigung folge. Darum beabsichtigt die Regierung sie dem hohen 
          <orgName key="BoehmischerLandtag" ref="https://d-nb.info/gnd/5005623-2" xml:id="Bae_MF_6-1_206">Landtag</orgName> im Herbst zugehend und für ihre Beratung die nötige Zeit freizulassen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_207">Die Regierung wird jedoch in der Erledigung dieser beiden Angelegenheiten nur den ersten Schritt einer Aktion erblicken, die eine sach- und zeitgemäße Regelung der mannigfachen politischen und nationalen Streitpunkte in Böhmen überhaupt zum Ziel haben muss. Die Regierung hofft, daß wenn einmal dieser erste Schritt gelungen sein wird, die Erkenntnis von der Notwendigkeit, die Landesgesetzgebung auf einer gerechten und unanfechtbaren Grundlage auszugestalten, sich bahnbrechen und daß dadurch auch der Vorteil eines fruchtbaren Zusammenwirkens der Vertreter beider Volksstämme zum Bewußtsein kommen werde. Die Regierung wird nichts unversucht lassen, um diesen Plan nach Kräften zu fördern und das hiezu notwenige Einverständnis aller für die Gesetzgebung des Landes maßgebenden Faktoren zu erzielen. Sie wird aber auch durch eine nach allen Richtungen hin gerechte und wohlwollende Verwaltung jeden Anlass zu Streitigkeiten und Mißverständnissen aus dem Wege gehen und die entstandenen Reibungen zu beseitigen trachten, um dadurch das Vertrauen beiden Volksstämmen des Landes zu den Regierungshandlungen, aber auch zu einander zu stärken, da sie in einem in dieser Hinsicht gebesserten Verhältnis eine wesentliche Bürgschaft des Erfolges erblickt."</p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_208">Was ich hier der Regierung sagen ließ, war mein altes Programm. Wenn die Regierung wirklich mit Einsicht und Konsequenz tut, was sie in den paar unscheinbaren Sätzen verspricht, kann es wirklich besser werden. Ein großes Hindernis war aber dann die Krankheit von 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_209">Gautsch</persName> . 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_210">Ministerpräsident Gautsch war in den Monaten März und April 1905 wegen Erkrankung an Influenza, Mittelohrentzündung und Gesichtsrose (Erysipel) in seiner Arbeitsfähigkeit eingeschränkt. (Vgl. Rutkowski, Briefe Bd. 3, S. 57).</note> Sie raubte ihm die Aktionsfähigkeit gerade in einer Zeit, in der er vieles hätte vorbereiten können. Seine Idee der Parlamentarisierung des Ministeriums wurde in der Öffentlichkeit breitgetreten ohne vorbereitet zu werden. Sie ist dadurch derzeit unmöglich geworden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_211">In der ungarischen Frage hatte 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_212">Gautsch</persName> eine weniger glückliche Hand. Im Zollausschuß 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_213">den ich leitete</add> zieht er sich gut aus der Affaire, im Ausgleichsausschuß 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_214">Im Tagebuch nennt Baernreither an dieser Stelle den "Derschatta-Ausschuss", womit er sich vermutlich auf den von Abg. Dr. Derschatta und Genossen am 15.2.1905 beantragten "48gliedrigen Ausschuss zur Prüfung des Verhältnisses der im Reichsrate vertretenen Königreiche und Ländern zu den Ländern der ungarischen Krone" (2168 d.B. Abgeordnetenhaus XVII. Session) bezog, als dessen Obmann Derschatta vom 10.4. bis 6.7.1905 fungiert hatte.</note> ist er nicht auf der Höhe der Situation. Erfaßt nicht den Moment, mußte ein Ermächtigungsgesetz 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_215">selbst</del> einbringen und sich an die Spitze des 
          <orgName key="https://d-nb.info/gnd/41998-9" ref="Abgeordnetenhaus" xml:id="Bae_MF_6-1_216">Hauses</orgName> setzen. Das hätte sein Prestige sehr gehoben. Er ließ aber die kostbare Situation unbenützt. Im ganzen Ministerium kein einziger politischer Kopf. Unsere Bürokraten glauben immer, daß alle die parlamentarischen Taten für ewig festgenagelt 
          <pb n="11" xml:id="Bae_MF_6-1_217"/> und sie für immer präjudizieren. Aber das Materielle dieser Aktionen wird 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_218">immer</del> rasch vergessen, was aber bleibt, ist die Erinnerung an die Festigkeit der Regierung, an ihre Fähigkeit, sich rasch zu entschließen – oder an das Gegenteil. Man sagt nach Monaten, ja nach Jahren: Damals war die Regierung fest, oder damals war die Regierung schwach – wenn längst der genaue Vorgang aus dem Bewußtsein entschwunden ist. Das Fluidum eines entschlossenen Handelns ist das Lebenselixier der Regierungen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_219">So schloß der 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_220">Reichsrat</orgName> weniger gut als er nach den Antezedenzien der letzten Monate hätte sein können. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_221">Der Reichsrat war vom 15.7. an vertagt und wurde mit 26.9.1905 wieder einberufen.</note> Die Arbeitsleistung des 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_222">Reichsrates</orgName> war eine große gewesen, dank der Anstrengungen einiger Abgeordneter, denen die Regierung Hilfe leistete. Politisch hat 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_223">Gautsch</persName> aber den 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_224">Reichsrat</orgName> nicht geführt und er schloß mit gewundenen, vereinbarten Erklärungen und Versprechungen, die wenigstens auf deutscher Seite keinen guten Eindruck machten. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_225">Ich habe es 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_226">in</del>direkt gesagt, habe es 
          <persName key="BylandtRheidtArthur" ref="https://d-nb.info/gnd/1049718305" xml:id="Bae_MF_6-1_227">Bylandt</persName> geschrieben und habe neulich in 
          <placeName key="Karlsbad" ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_228">Karlsbad</placeName>
          <persName key="ChlumeckyJohann" ref="https://d-nb.info/gnd/116505907" xml:id="Bae_MF_6-1_229">Chlumecký</persName> gebeten, es ebenfalls zu sagen: Wenn 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_230">Gautsch</persName> den Sommer nicht gut benützt, um die sachlichen Lösungen aller schwebenden Fragen vorzubereiten, wird er nicht weiter kommen. Er will den 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_231">
            <term key="Notverordnungsrecht§14" xml:id="Bae_MF_6-1_232">§ 14</term>
          </index> nicht anwenden und das muß man ihm hoch anrechnen. Er kann auch deswegen auf die Mitwirkung von allen Seiten rechnen, aber es ist die alte Geschichte, er muss nicht nur reden, sondern auch handeln. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_233">
          <placeName key="Luenz" ref="https://www.geonames.org/3070490/mlynce.html" xml:id="Bae_MF_6-1_234">Lünz</placeName>, im 
          <date when="1905-07" xml:id="Bae_MF_6-1_235">Juli 1905</date>
        </p>
      </div>
      <div n="1905-07" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_236">
        <pb n="12" xml:id="Bae_MF_6-1_237"/>
        <head xml:id="Bae_MF_6-1_238">Die Beratungen über Zolltarif und Handelsvertrag mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_239">Deutschland</placeName>
        </head>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_240">Die Krankheit von 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_241">Gautsch</persName>, die ihn monatelang von den eigentlichen Arbeiten fernhielt, hat der politischen Situation sehr geschadet. Das Meiste, was er gut angeknüpft hatte, riss ab. Die Gegner hatten freies Spiel. Wenn er auch im Allgemeinen au fait der Ereignisse blieb, so beherrschte er sie doch nicht und hatte keinen Einfluß auf die Stimmungen und Strömungen im 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_6-1_242">Abgeordnetenhaus</orgName>. In der Zeit dieser Krankheit ist sehr viel versäumt worden, was sich später nicht mehr nachholen ließ. Das einzig Feste in dieser Zeit waren unsere vertraulichen Besprechungen mit den Tschechen, sowie mein entschiedenes Eingreifen zugunsten des Zolltarifs und der Handelsverträge. In diesen Dingen überließ mir die Regierung die Führung ganz. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_243">Durch die am 
          <date when="1901-07-26" xml:id="Bae_MF_6-1_244">26. Juli 1901</date> erfolgte Veröffentlichung des Zolltarifes für das 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_245">Deutsche Reich</placeName> war die zoll- und handelspolitische Kampagne eröffnet worden. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_246">Der deutsche "Reichsanzeiger" veröffentlichete am 26.7.1901 den dem Bundesrat vorgelegten Zolltarif und das dazugehörige Zolltarifgesetz. Siehe 
            <ref target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19010727&amp;seite=1&amp;zoom=33" xml:id="Bae_MF_6-1_247">Neue Freie Presse vom 27.7.1901</ref>
          </note> Ich war damals, auf einer Reise nach 
          <placeName key="England" ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html" xml:id="Bae_MF_6-1_248">England</placeName> begriffen, einige Zeit in 
          <placeName key="Noderney" ref="https://www.geonames.org/6557460/norderney.html" xml:id="Bae_MF_6-1_249">Norderney</placeName>. Dort traf ich 
          <persName key="BuelowBernhard" ref="https://d-nb.info/gnd/118517023" xml:id="Bae_MF_6-1_250">Bülow</persName>. Er war so artig, mich zu einer Fahrt nach 
          <placeName key="Helgoland" ref="https://www.geonames.org/2906947/helgoland.html" xml:id="Bae_MF_6-1_251">Helgoland</placeName> einzuladen, da ihm der 
          <orgName key="NorddeutscherLloyd" ref="https://d-nb.info/gnd/2020453-X" xml:id="Bae_MF_6-1_252">Norddeutsche Lloyd</orgName> ein Schiff zu solchen Ausflügen zur Verfügung gestellt hatte. Es war eine sehr angenehme Partie. Die 
          <persName key="BuelowMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/116133783" xml:id="Bae_MF_6-1_253">Gattin Bülows</persName> und einige Herren bildeten die Gesellschaft. Wir hatten gutes Wetter, angenehme See, genossen die Fahrt und besichtigten, Treppe auf Treppe ab, die Insel, die ich bisher nicht gekannt hatte und deren Konfiguration, Lage und Besiedelung wohl jedem einen Eindruck machen muß, der sich ihr nähert, sie nach und nach aus dem Meere auftauchen sieht und sie dann betritt. Wir besuchten 
          <persName key="LindauRudolf" ref="https://d-nb.info/gnd/117014613" xml:id="Bae_MF_6-1_254">Lindau</persName>, der dort wohnte und bei dem wir eine sehr angenehme Stunde verplauderten. Auf dieser 
          <pb n="13" xml:id="Bae_MF_6-1_255"/>Fahrt ergab sich natürlich die Gelegenheit, über den neuen Zolltarif zu sprechen. An der Nordsee weht freihändlerische Luft. Von verschiedenen Seiten wurde 
          <persName key="BuelowBernhard" ref="https://d-nb.info/gnd/118517023" xml:id="Bae_MF_6-1_256">Bülow</persName> ausgeholt über die Absichten, die 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_257">Deutschland</placeName> mit dem Tarif wohl verfolge; als irgendeine überseeische Fleischart auf den Tisch kam, wurde ihm lachend gesagt, das werde jetzt wohl ein Ende haben, auch ich warf ihm das Hölzl – er blieb aber verschanzt und versicherte immer wieder, der Tarif sei gegen Niemanden gerichtet, schütze, wo es nötig sei, alle Produktionszweige gleichmäßig und sei kein Hindernis der Erneuerung der Handelsverträge. Weniger konnte er wohl nicht sagen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_258">Viel eingehender als diese Kajütenkonversation war die Erörterung der Handelspolitik auf der Versammlung des 
          <orgName key="VereinfuerSocialpolitik" ref="https://d-nb.info/gnd/1012156-0" xml:id="Bae_MF_6-1_259">Vereins für Socialpolitik</orgName>, die im September 1901 in München stattfand. Ich hatte mir zu dieser Tagung Stelldichein mit 
          <persName key="MarchetGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/129095648" xml:id="Bae_MF_6-1_260">Marchet</persName> und 
          <persName key="EhrenfelsBernhard" ref="https://d-nb.info/gnd/132868369" xml:id="Bae_MF_6-1_261">Ehrenfels</persName> gegeben. Wir fanden auch 
          <persName key="PhilippovichEugen" ref="https://d-nb.info/gnd/116176199" xml:id="Bae_MF_6-1_262">Philippovich</persName> in 
          <placeName key="Muenchen" ref="https://www.geonames.org/6559171/muenchen-landeshauptstadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_263">München</placeName> und mein guter alter Heidelberger Universitätsfreund 
          <persName key="PestalozzaHugo" xml:id="Bae_MF_6-1_264">Pestalozza</persName> schloß sich uns an. So bildeten wir eine kleine Gesellschaft, die die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_265">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_266">Kongreßverhandlungen</term>
          </index> mit großem Interesse verfolgte und ausserdem die angenehmsten Stunden verbrachte. Auch die Umgebung von 
          <placeName key="Muenchen" ref="https://www.geonames.org/6559171/muenchen-landeshauptstadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_267">München</placeName> wurde genossen, soweit wir dazu Zeit hatten und soviel sie in 
          <placeName key="Muenchen" ref="https://www.geonames.org/6559171/muenchen-landeshauptstadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_268">München</placeName> überhaupt vorhanden ist. An einem schönen Abend in 
          <placeName key="Nymphenburg" ref="https://www.geonames.org/2861525/nymphenburg.html" xml:id="Bae_MF_6-1_269">Nymphenburg</placeName> erzählte uns 
          <persName key="PestalozzaHugo" xml:id="Bae_MF_6-1_270">Pestalozza</persName> sehr ausführlich und wirklich erhebend von der Schlacht von 
          <placeName key="Woerth" ref="https://www.geonames.org/2967305/woerth.html" xml:id="Bae_MF_6-1_271">Wörth</placeName>, die er als Chevauleger mitgemacht hatte. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_272">Die Schlacht von Wörth am Beginn des Deutsch-Französischen Kriegs am 6. August 1879 war für Deutsche Reich siegreich.</note> Der genius loci spricht in 
          <placeName key="Muenchen" ref="https://www.geonames.org/6559171/muenchen-landeshauptstadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_273">München</placeName> sehr laut und ergreifend zu mir. Schon in meiner Gymnasialzeit war ich in 
          <placeName key="Muenchen" ref="https://www.geonames.org/6559171/muenchen-landeshauptstadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_274">München</placeName>, dann öfter als in irgend einer Stadt des 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_275">Deutschen Reiches</placeName>. Bis zu seinem Tode meist auf Besuch bei 
          <persName key="PestalozzaHugo" xml:id="Bae_MF_6-1_276">Pestalozza</persName>, der im Sommer eine reizende Villa am 
          <placeName key="StarnbergerSee" ref="https://www.geonames.org/2829454/starnberger-see.html" xml:id="Bae_MF_6-1_277">Starnberger See</placeName> bewohnte, die er sich mit vielem Geschmack erbaut hatte. Aber der Glanzpunkt meiner Münchner Erinnerun 
          <pb n="14" xml:id="Bae_MF_6-1_278"/>gen ist doch der Einzug der bayerischen Truppen im Jahre 
          <date when="1871" xml:id="Bae_MF_6-1_279">1871</date> nach Beendigung des Krieges und das Siegesfest. Unvergesslich sind wohl jedem, der aus diesem Born nationaler Begeisterung getrunken hat, solche Tage. Wie das Brausen der Brandung ging es durch die Gassen von 
          <placeName key="Muenchen" ref="https://www.geonames.org/6559171/muenchen-landeshauptstadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_280">München</placeName>, als die Truppen heranzogen, eine weihevolle Freude hatte die ganze Bevölkerung ergriffen. Davon erzählten 
          <persName key="PestalozzaHugo" xml:id="Bae_MF_6-1_281">Pestalozza</persName> und ich meinen Freunden an jenem schönen Abend in 
          <placeName key="Nymphenburg" ref="https://www.geonames.org/2861525/nymphenburg.html" xml:id="Bae_MF_6-1_282"> Nymphenburg</placeName>. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_283">Der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_284">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_285">Kongreß</term>
          </index> war von Theoretikern und Praktikern gleich gut besucht. Der autonome Zolltarif war der beherrschende Mittelpunkt der ganzen Verhandlung, die Getreidezölle der Gegenstand der eingehendsten Diskussion. Aber es wehte Kompromissluft, denn man bot sich Kompensationen an und wog die Argumente gegeneinander ab, was immer der Anfang einer Verständigung ist. Freilich verhehlte sich Niemand, daß bis zur Erledigung des Zolltarifes noch ein weiter Weg sei. Diplomatisch äußerte sich 
          <persName key="SchmollerGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/116863854" xml:id="Bae_MF_6-1_286">Schmoller</persName> mit den Worten: "Dieser Tarif in den Händen eines großen Staatsmannes kann uns ebenso gut eine neue Ära 
          <persName key="CapriviLeo" ref="https://d-nb.info/gnd/11851900X" xml:id="Bae_MF_6-1_287">Caprivi</persName> bringen, als uns in ein 
          <persName key="MelineFelix" ref="https://d-nb.info/gnd/117560707" xml:id="Bae_MF_6-1_288">Méline</persName>’sches Schutzzollsystem hineinführen, und deswegen bin ich mit meinem Urteil über diesen Tarif zurückhaltend" – ein Ausspruch, der eine schlagfertige Dame im Auditorium zu der Bemerkung veranlasste: "Dann ist die ganze Verhandlung hier eigentlich überflüssig"! Sie war jedenfalls ein lehrreicher Gedankenaustausch, mehr freilich nicht, denn eine klare Richtung kam nicht zum Durchbruch. 
          <persName key="PhilippovichEugen" ref="https://d-nb.info/gnd/116176199" xml:id="Bae_MF_6-1_289">Philippovich</persName> vertrat 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_290">Oesterreich</placeName> gut und schlagfertig. Er bezeichnete die Posten des deutschen Tarifes, die für uns eine besondere Bedeutung haben, und meinte scherzhaft-ernst: daß auch in wirtschaftlichen Angelegenheiten die Zeiten der österreichischen Gemütlichkeit ebenso vorüber sind, wie die Zeiten des deutschen Michels. Trotzdem in den vorbereitenden Publikationen des Vereins ein ausgezeichneter Aufsatz von 
          <persName key="FranckeErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/116697407" xml:id="Bae_MF_6-1_291">Ernst Francke</persName> (Berlin) über zollpolitische Einigungsbestrebungen in Mittel 
          <pb n="14a" xml:id="Bae_MF_6-1_292"/>europa enthalten war, ist diese Seite der Frage in den Verhandlungen ganz ignoriert worden. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_293">Ernst Francke, Zollpolitische Einigungsbestrebungen in Mitteleuropa während des letzten Jahrzehnts, in: Beiträge zur neuesten Handelspolitik Deutschlands, hg. v. Verein für Socialpolitik, Bd. 1 (Leipzig 1900) S. 187-272.</note> Es war doch für die ganze Mentalität des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_294">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_295">Kongresses</term>
          </index> sowie auch wohl für die ganze handelspolitische Strömung bezeichnend, daß eine Versammlung, wo die Leuchten der deutschen ökonomischen Wissenschaft vereinigt waren und allen Ernstes darüber stritten, wie die industrielle und landwirtschaftliche Entwicklung 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_296">Deutschlands</placeName> in fünfzig Jahren aussehen werde – sie kein Wort für die Beurteilung der zollpolitischen Einigungsbestrebungen in Mitteleuropa fanden. Einige Zeit nach dem 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_297">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_298">Kongress</term>
          </index> sprach ich in 
          <placeName key="Berlin" ref="https://www.geonames.org/6547383/berlin-stadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_299">Berlin</placeName> mit dem Sektionschef 
          <persName key="BazantJohann" ref="https://d-nb.info/gnd/1157617565" xml:id="Bae_MF_6-1_300">Bažant</persName>, der vom Handelsministerium dahin entsendet war, um die handelspolitische Lage zu studieren. Er bezeichnete ein engeres Zollbündnis zwischen 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_301">Deutschland</placeName>, 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_302">Oesterreich</placeName>, 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_303">Ungarn</placeName> für ganz aussichtslos. 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_304">Széll</persName> hat 
          <persName key="HertzkaTivadar" ref="https://d-nb.info/gnd/118825186" xml:id="Bae_MF_6-1_305">Hertzka</persName> nach 
          <placeName key="Berlin" ref="https://www.geonames.org/6547383/berlin-stadt.html" xml:id="Bae_MF_6-1_306">Berlin</placeName> geschickt, um in dieser Hinsicht Fühlung zu nehmen. 
          <persName key="HertzkaTivadar" ref="https://d-nb.info/gnd/118825186" xml:id="Bae_MF_6-1_307">Hertzka</persName> hielt dort einen Vortrag im mitteleuropäischen Sinne, fiel aber ganz ab. Der Wind wehte nach der andern Richtung. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_308">Die folgenden Jahre waren bei uns mit der Ausarbeitung und parlamentarischen Verhandlung des öst.-ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_309">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_310">Ausgleiches</term>
          </index>, des Zolltarifs und des Handelsvertrages mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_311">Deutschland</placeName> und den andern Staaten, mit dem die Verträge im 
          <date when="1906-03" xml:id="Bae_MF_6-1_312">März 1906</date> abliefen, ausgefüllt. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_313">Baernreither war Berichterstatter des Ausschusses für den Allgemeinen Zolltarif und für den Handels- und Zollvertrag mit dem Deutschen Reich.</note>
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_314">Koerber</persName> brachte im 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_6-1_315">Abgeordnetenhaus</orgName> die Vorlagen ein. Ohne ihre Erledigung abzuwarten, wurde der Vertrag mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_316"> Deutschland</placeName> geschlossen. Die Verhandlungen des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_317">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_318">Ausgleiches</term>
          </index> mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_319">Ungarn</placeName> zogen sich in die Länge, dagegen gelang es 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_320">der Regierung 
            <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_321">Gautsch</persName>
          </add>
          <date when="1905-05" xml:id="Bae_MF_6-1_322">im Mai 1905</date>, den Zolltarif (und alles, was damit zusammenhing) und im 
          <date when="1905-07" xml:id="Bae_MF_6-1_323">Juli 1905</date> den Handelsvertrag mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_324">Deutschland</placeName> parlamentarisch unter Dach und Fach zu bringen. Ich kann mit gutem Gewissen sagen, daß ich den Tarif und den Vertrag mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_325">Deutschland</placeName> parlamentarisch zustande gebracht habe. 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_326">Gautsch</persName> war nicht da, 
          <persName key="CallGuido" ref="https://d-nb.info/gnd/136187226" xml:id="Bae_MF_6-1_327">Call</persName> hatte gar keinen Einfluß und gar keinen Trieb, 
          <persName key="BylandtRheidtArthur" ref="https://d-nb.info/gnd/1049718305" xml:id="Bae_MF_6-1_328">Bylandt</persName>, der der Vertreter des 
          <pb n="14b" xml:id="Bae_MF_6-1_329"/>
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_330">Ministerpräsidenten</persName> war, hatte von der Sache keine Ahnung und war bei seiner Bequemlichkeit auch gar nicht geneigt, sich in etwas einzuarbeiten. Gegen den Tarif wurden schwere, begründete Bedenken laut. Mehr als je trat hervor, daß es keine eigentlich autonome, lediglich auf die Verhältnisse der österreichischen Wirtschaftsgebiete zugeschnittene Arbeit war, sondern ein, trotz der selbständigen Einbringung in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_331">Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_332">Ungarn</placeName> doch Post für Post zwischen beiden Staaten vereinbarter Tarif, da die Identität wegen der abzuschließenden Handelsverträge um jeden Preis hergestellt werden musste. Die Opfer, die diese Übereinstimmung kostete, brachte in überwiegendem Maße 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_333">Oesterreich</placeName>, denn die ungarische Regierung 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_334">Tisza</persName> war stärker als unsere Regierung 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_335">Koerber</persName>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_336">, die den Tarif mit 
            <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_337">Ungarn</placeName> verhandelte 
          </add>. Besonders bei den Eisenzöllen war dies greifbar. Das Verhältnis zwischen Cis und Trans war damals sehr gespannt. In den Verhandlungen spielte die Möglichkeit einer wirtschaftlichen Trennung einer 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_338">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_339"> Zwischenzolllinie</term>
          </index> eine große Rolle. Von vielen Seiten wurde der Tarif als ein nur österreichischer beurteilt und Änderungen aus diesem Gesichtspunkt verlangt. Damals stand unser Verhältnis zu Ungarn wieder einmal auf der Schneide. Ich hatte zwei Wege vor mir: den Wünschen nach Abänderung des Tarifes nachgeben und dadurch neue Verhandlungen mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_340">Ungarn</placeName> hervorzurufen oder den Tarif glatt annehmen zu lassen. Nach reiflicher Erwägung entschloss ich mich für das letztere. Mit Sektionschef 
          <persName key="RoesslerMauriz" ref="https://d-nb.info/gnd/1028553323" xml:id="Bae_MF_6-1_341">Rössler</persName> habe ich diese Möglichkeiten nach allen Richtungen durchgesprochen und die Chancen erwogen, die neuerliche Verhandlungen mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_342">Ungarn</placeName> boten. Diese waren sehr gering. Das Uebergewicht der ungarischen Regierung gegenüber 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_343">Gautsch</persName> war ebenso groß wie gegenüber 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_344">Koerber</persName>; wenn das österreichische 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_345">Parlament</orgName> von der Regierungsvorlage abweichende Entschlüsse fasste und es zu neuen Verhandlungen mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_346">Ungarn</placeName> kam, war eine Niederlage nahezu sicher. Erblich belastet mit dem 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_347">
            <term key="Notverordnungsrecht§14" xml:id="Bae_MF_6-1_348">Paragraph Vierzehn</term>
          </index> hatte keine österreichische Regierung 
          <pb n="14c" xml:id="Bae_MF_6-1_349"/>die Kraft der ungarischen, die ihr 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_350">Parlament</orgName> in der Hand 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_351">und hinter sich</add> hatte, Widerstand zu leisten. Besonders in dem Zustand, in dem die Regierung 
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_352">Gautsch</persName> war. Dazu kam, daß der Vertrag mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_353">Deutschland</placeName> geschlossen war und genehmigt werden musste. Neue Verhandlungen mit 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_354">Ungarn</placeName> hätten die Genehmigung auf ganz unbestimmte Zeit hinausgeschoben. Außerdem war aber der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_355">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_356">Ausgleich</term>
          </index> zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_357"> Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_358">Ungarn</placeName> nicht perfekt. Trennungsgedanken regten sich auf beiden Seiten. Kam aber der Tarif und der Handelsvertrag zustande, so wirkte das als eine Klammer zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_359">Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_360">Ungarn</placeName>, einer Trennung war vorgebeugt und dem 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_361">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_362">Ausgleich</term>
          </index> dadurch vorgearbeitet. Diese Situation war wieder einmal für 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_363">Oesterreich</placeName> die typische Zwangslage. Ich glaube es aber verantworten zu könne, die geringe Aussicht, durch Verhandlungen mit Ungarn Tarifänderungen zu erzielen, jenen anderen Erwägungen geopfert zu haben. Abgeordnetenkollegen verschiedener Parteien sahen die Sache ebenso an, stimmten mir zu und unterstützten mich. 
          <persName key="RoesslerMauriz" ref="https://d-nb.info/gnd/1028553323" xml:id="Bae_MF_6-1_364">Rössler</persName>, der in den wirtschaftlichen Voraussetzungen und Zusammenhängen des Zolltarifes großartig bewandert war, konnte die Bedenken gegen einzelne Posten des Tarifes ja auch nicht entkräften, aber er bestärkte mich in der Beurteilung der allgemeinen Situation. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_365">Es war nicht leicht, den Zolltarif im Zollausschuß, dessen Obmann ich war, durchzubringen. Das ging nicht sozusagen auf Anhieb. Ueber meinen Vorschlag wurde der Tarif in eine Anzahl Referate geteilt und die Referenten berichteten über den ganzen ihnen zugewiesenen Komplex von zusammenhängenden Tarifposten. Ergab sich gegen die eine oder andere Post ein unüberwindlicher Widerstand, so wurde nicht abgestimmt, sondern die Post für die zweite Lesung des Tarifes zurückgestellt. Der Ausschuß war willig, ich bereitete jede Sitzung unermüdlich durch Konferenzen mit den einzelnen maßgebenden Persönlichkeiten vor, insbesondere mit 
          <pb n="14d" xml:id="Bae_MF_6-1_366"/>den deutschen und tschechischen Agrariern; ich instruierte die Regierungsvertreter, ausgezeichnete Beamte, wann sie reden oder schweigen sollten, und auch die Minister fügten sich meiner Taktik im Ausschusse. In Sachen des Zolltarifs und der Handelsverträge war ich in der Tat Regierung, Ausschussobmann und Referent in einer Person. Trotzdem trat ich so wenig als möglich hervor, sondern brachte Anträge und Anregungen immer durch andere. Das eine oder andere Mal, wenn die Debatte im Ausschusse zusammenzubrechen drohte, wie das manchmal geschieht, wenn etwas unabänderlich ist und nur zum Annehmen oder Ablehnen und das Letztere eigentlich niemand will – belebte ich selbst die Debatte wieder und erhob Bedenken, nur damit der Ausschuß nicht das Gefühl bekomme, er werde vom Vorsitzenden unwiderstehlich mitgerissen. Gerade deswegen war auch mein Einfluss im Ausschusse ein unbedingter, und da doch zuletzt immer geschah, was ich wollte, so war ich bezüglich der Redefreiheit und aller geäußerten Wünsche der Mitglieder so freigebig als möglich. Niemand fühlte sich bedrückt oder eingeengt. Wenn jemand einen Unsinn vorbrachte, auf den er aber stolz war, machte ich wohl ex praesidio die Bemerkung, die Anregung sei sehr wichtig, und sprach die Hoffnung aus, daß man sich darüber aussprechen werde. Aber gerade weil die Schleuse aufgezogen war, verlief das Wasser sehr rasch, das sich sonst gestaut hätte. Freilich, unbedingte Voraussetzung dieser Methode ist die materielle Beherrschung des ganzen Beratungsstoffes durch den Vorsitzenden. Ich habe immer damit begonnen, dem Ausschuß Vorschläge über die Behandlung des Stoffes zu machen, und habe von vornherein den Mitgliedern beigebracht, daß ich diesen Stoff vollkommen beherrsche. Wenn irgend jemand sich irrte oder böswillig irgendeine Bestimmung der Vorlage benützen wollte, um Schwierigkeiten zu machen, ließ ich mir nie etwas merken, sondern hielt über den betreffenden Gegenstand, so wenig 
          <pb n="14e" xml:id="Bae_MF_6-1_367"/>aufdringlich als möglich, aber doch so gründlich und unwiderleglich als ich es imstande war, einen Vortrag, den ich den Herren "zur Erwägung" gab. Damit waren gewöhnlich die Schwierigkeiten aus dem Wege geräumt. Mit einem Wort, ich wendete meine alte bewährte Methode an, die sich seinerzeit bei der Beratung der Zivilprozessordnung so gut bewährt hatte. Ich entwarf vor wichtigen und schwierigen Partien "ein Bild" des Gegenstandes, d. h. ich erzählte zunächst das Tatsächliche – war das schon vielen etwas Neues! – dann kamen die Gründe pro und contra und schließlich das Conclusum, das mir in der Abstimmung in der Regel sicher war. Aber es war sehr viel Arbeit dabei, denn ich musste nicht nur den Ausschuss und alle vorgängigen Besprechungen leiten, ich arbeitete oder amendierte auch gestellte Anträge und wurde schließlich für die Vorlagen (Zolltarif, Handelsvertrag mit Deutschland) zum Berichterstatter gewählt. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_368">Baernreither erstattete schriftlichen Bericht über den allgemeinen Zolltarif für das österreichisch-ungarische Zollgebiet 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;page=64908&amp;size=45" xml:id="Bae_MF_6-1_369">(2216 d.B. Abgeordnetenhaus XVII. Session)</ref> und über den Handels- und Zollvertrag mit dem Deutschen Reich ( 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;page=67914&amp;size=45" xml:id="Bae_MF_6-1_370">2400 d.B. Abgeordnetenhaus XVII. Session</ref>). 
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_371">Im Plenum des 
          <orgName key="Abgeordnetenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/41998-9" xml:id="Bae_MF_6-1_372">Abgeordnetenhauses</orgName> wurde der Tarif von verschiedenen Seiten heftig angegriffen und insbesondere verlangt, die Regierung solle ihn zu einem spezifisch österreichischen zurechtstutzen. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_373">Der Bericht über den allgemeinen Zolltarif wurde in der 325. und 328.-331. Sitzung des Abgeordnetenhauses vom 3. bis 12. Mai 1905 verhandelt. Zu Baernreithers Redebeiträgen vgl. Sten. Prot. AH XVIII. Session 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;page=29182&amp;size=45" xml:id="Bae_MF_6-1_374">S. 29030ff.</ref>, 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;size=45&amp;page=29401" xml:id="Bae_MF_6-1_375">S. 29249ff.</ref>, 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;size=45&amp;page=29479" xml:id="Bae_MF_6-1_376">S. 29327ff.</ref>, 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;size=45&amp;page=29543" xml:id="Bae_MF_6-1_377">S. 29391ff.</ref>, 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;size=45&amp;page=29586" xml:id="Bae_MF_6-1_378">S. 29434ff.</ref>, 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;size=45&amp;page=29673" xml:id="Bae_MF_6-1_379">S. 29521ff.</ref>
          </note> Auch schien die Abstimmung über einzelne besonders gefährdete Posten zweifelhaft. 
          <persName key="BylandtRheidtArthur" ref="https://d-nb.info/gnd/1049718305" xml:id="Bae_MF_6-1_380">Bylandt</persName> stand diesen Gefahren gegenüber ratlos da. 
          <persName key="CallGuido" ref="https://d-nb.info/gnd/136187226" xml:id="Bae_MF_6-1_381">Call</persName> erkundigte sich bei mir immer, wie die Sache stehe. Ich musste alle Anstrengungen machen, den Tarif durchzubringen, aber schließlich wurde er in zweiter und dritter Lesung genehmigt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_382">Der Handelsvertrag mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_383">Deutschland</placeName> bot weniger Schwierigkeiten, besonders da gewisse Abnormitäten des Tarifes (Schwefelkies und Bücherzoll) durch ihn aus der Welt geschaffen wurden. Im Plenum des 
          <orgName key="https://d-nb.info/gnd/41998-9" ref="Abgeordnetenhaus" xml:id="Bae_MF_6-1_384">Hauses</orgName> versuchten aber Tschechen und Alldeutsche, aus sehr verschiedenen Gründen, durch einen großen Spektakel die Verhandlungen zu stören und mich am Sprechen zu verhindern. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_385">Der Bericht über den Handels- und Zollvertrag mit dem Deutschen Reich wurde in der 45. Sitzung des Abgeordnetenhauses am 6. Juli 1905 behandelt. Vgl. Sten. Prot. AH XVII. Session 
            <ref target="https://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=spa&amp;datum=0017&amp;page=31188&amp;size=45" xml:id="Bae_MF_6-1_386">S. 31036ff.</ref>
          </note> Ich ließ mich aber nicht irre machen, und der Handelsvertrag wurde genehmigt. Ich erzähle hier die Sache 
          <pb n="14g" xml:id="Bae_MF_6-1_387"/>ungeschminkt in den Hauptzügen und Hauptmotiven. Wir Oesterreicher standen wieder vor dem Dilemma: unsere Interessen rücksichtslos zu vertreten und dadurch ganz unabsehbare Verwicklungen herbeizuführen oder für die Sicherheit und Verhandlungsfähigkeit der Monarchie Opfer zu bringen. Der Dualismus ist eben brüchig geworden. Unser Verhältnis zu 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_388">Ungarn</placeName> muss von Grund auf saniert werden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_389">
          <placeName key="Luenz" ref="https://www.geonames.org/3070490/mlynce.html" xml:id="Bae_MF_6-1_390">Lünz</placeName>, im 
          <date when="1905-07" xml:id="Bae_MF_6-1_391">Juli 1905</date>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_392">-----------</p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_393">
          <persName key="HieronymiKaroly" ref="https://d-nb.info/gnd/1011856727" xml:id="Bae_MF_6-1_394">Hieronymi</persName>, der Handelsminister 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_395">Tiszas</persName>, erzählte mir später einmal in 
          <placeName key="Karlsbad" ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_396">Karlsbad</placeName>, wo er in der Kur war und ich ihn besuchte, er sei mit den Eisenzöllen nicht einverstanden gewesen und hätte ihrer Herabsetzung nicht widerstrebt, aber sie seien das eigenste Werk 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_397">Tiszas</persName> gewesen, der unbedingt für sie eintrat. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_398">-----------</p>
      </div>
      <div n="xxxx" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_399">
        <pb n="15" xml:id="Bae_MF_6-1_400"/>
        <head xml:id="Bae_MF_6-1_401">Ungarische Verbindungen</head>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_402">
          <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080" xml:id="Bae_MF_6-1_403">Gautsch</persName> hatte in dieser Zeit seiner Krankheit keine Fühlung mit den ungarischen Verhältnissen, wenigstens schien es so, und es war natürlich, daß, je weiter die ungarische Krise fortschritt, die Frage aufgeworfen wurde, ob nicht von 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_404">Parlament</orgName> zu 
          <orgName key="ungarReichstag" ref="https://d-nb.info/gnd/4194545-1" xml:id="Bae_MF_6-1_405">Parlament</orgName> eine Fühlungnahme versucht werden sollte! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_406">
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_407">Urban</persName> war mit dem bekannten Finanzier und Mitglied des 
          <orgName key="Magnatenhaus" ref="https://d-nb.info/gnd/5270827-5" xml:id="Bae_MF_6-1_408">Magnatenhauses</orgName>
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_409">Sigmund Kornfeld</persName> in 
          <placeName key="Karlsbad" ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_410">Karlsbad</placeName> zusammen gekommen, es fand eine Besprechung zwischen 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_411">Kornfeld</persName> , 
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_412">Urban</persName> und mir am 
          <date when="1905-07-03" xml:id="Bae_MF_6-1_413">3. Juli 1905</date> in dem Zimmer 
          <persName key="UrbanKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107" xml:id="Bae_MF_6-1_414">Urban</persName>'s im Grand Hotel in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_415">Wien</placeName> statt, die zwei Stunden dauerte und sehr interessant war. 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_416">Kornfeld</persName> bekannte sich offen und dezidiert als Anhänger 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_417">Andrassy</persName>'s, aber als "Dissident", und steuerte in dem Gespräch gleich auf die militärische Frage los. Ich sagte ihm sofort aufrichtig, daß wir so nützlich uns eine eingehende Besprechung zwischen österreichischen und ungarischen Politikern auch schien, im dermaligen Stadium die militärischen Fragen ausgeschaltet bleiben müßten, da wir die Stellung der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_418">Krone</persName> in ihren von uns gebilligten Streben die Einheit der Armee aufrechtzuerhalten, nicht schwächen wollen. Ich betonte insbesondere meinen persönlichen Standpunkt von den militärischen Herrscherrechten der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_419">Krone</persName>, die auf deutsch-rechtlichen Anschauungen fuße und 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_420">Kornfeld</persName> nahm meine Anregung, Besprechungen zwar in Aussicht zu nehmen, aber die Sache vorläufig dilatorisch zu behandeln, sehr loyal hin, konnte aber die Bemerkung nicht unterdrücken, daß die Ungarn allerdings wünschen würden, daß durch diese Besprechungen die militärischen Kreise etwas gefügiger gemacht würden. Ich bezeichnete dies aber gerade als den Punkt, bezüglich dessen wir 
          <pb n="16" xml:id="Bae_MF_6-1_421"/>ganz anderer Meinung seien. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_422">Sehr interessant waren 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_423">Kornfeld</persName>'s Äußerungen bezüglich der wirtschaftlichen Verhältnisse zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_424">Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_425">Ungarn</placeName>. Sie laufen auf die Idee einer 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_426">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_427"> Zwischenzolllinie</term>
          </index> hinaus. Er begründete ihre Notwendigkeit mit den wachsenden Interessen der ungarischen Industrie, gab aber zu, daß dieser 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_428">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_429">Zwischenzoll</term>
          </index> nicht einseitig, sondern zweiseitig, also auch bezüglich gewisser ungarischer Produkte, die bisher zollfrei nach Österreich gehen, konstruiert werden müßte. Wir schieden voneinander uns spätere Anknüpfungen vorbehaltend. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_430">Kurze Zeit darauf machte 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_431">Derschatta</persName> mir und 
          <persName key="GrossGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/134055136" xml:id="Bae_MF_6-1_432">Groß</persName> die Mitteilung, daß 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_433">Albert Apponyi</persName> eine persönliche Zusammenkunft mit ihm gesucht und gehabt habe. Nach dem mündlichen Bericht 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_434">Derschatta</persName>'s verlief die Unterredung derart, daß 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_435">Apponyi</persName> eigentlich immer sprach, so daß 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_436">Derschatta</persName> in der guten Position war, ihn nur anhören zu können. 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_437">Apponyi</persName> erklärte persönlich auf dem Standpunkt der reinen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_438">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Personalunion" xml:id="Bae_MF_6-1_439">Personalunion</term>
          </index> zu stehen, die durch kein Mäntelchen verbrämt ist. Heute wäre aber noch ein Zweites möglich, nämlich die Aufrechterhaltung des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_440">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_441">67er-Ausgleiches</term>
          </index>, jedoch nur in der Form eines zwischen den beiden voneinander ganz unabhängigen starken 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_442">Sollte lauten: Staaten</note> geschlossenen Staatsvertrages, bei dem aber jede gesamtstaatliche Idee ausgeschlossen bleiben müßte. Ein Staatsvertrag zwischen den beiden gleichberechtigten Staaten könnte dann auch eine längere Dauer haben als der bisherige 10jährige 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_443">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_444">Ausgleich</term>
          </index>. Ein Gedanke, den auch 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_445">Kornfeld</persName> ventilierte, indem er meinte, daß eine längere Dauer des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_446">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_447">Ausgleichs</term>
          </index> eine Kompensation bilden würde für vieles Andere. 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_448">Apponyi</persName> kann sich nicht denken, daß von einer Seite ein Zollkrieg gewünscht wird. Eine Vereinbarung in wirtschaftlicher Hinsicht stellt er sich nicht schwer vor. 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_449">Ungarn</placeName> werde loyal die Interessen 
          <pb n="17" xml:id="Bae_MF_6-1_450"/>
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_451">Oesterreichs</placeName> berücksichtigen. Beide Staaten könnten dann immer dem Ausland gegenüber eine Einheit bilden. 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_452">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_453"> Zwischenzolllinie</term>
          </index>. Die Unterredung hatte den Zweck, eine Besprechung zwischen dem Ausschuß der ungarischen Koalition (21 Mitglieder) und eine entsprechenden Zahl österreichischer Parlamentarier anzubahnen. 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_454">Apponyi</persName> verlangte aber, daß diese dann auch die Sache im österreichischen 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_455">Parlamente</orgName> vertreten. Die Armeefrage sei nur eine Frage zwischen 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_456">Ungarn</placeName> und der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_457">Krone</persName>. Eine Einmischung des andern Staates müsse er ablehnen. Unter diesem Vorbehalt nichts gegen eine Diskussion derselben. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_458">Nachdem 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_459">Derschatta</persName> uns dies vorgetragen, erzählte ich den Herren auch von meiner Unterredung mit 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_460">Kornfeld</persName>, und wir beschlossen, 
          <persName key="KathreinTheodor" ref="https://d-nb.info/gnd/11903235X" xml:id="Bae_MF_6-1_461">Kathrein</persName>, 
          <persName key="AbrahamowiczDawid" ref="https://d-nb.info/gnd/143832883" xml:id="Bae_MF_6-1_462">Abrahamowicz</persName> und 
          <persName key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842" xml:id="Bae_MF_6-1_463">Tarouca</persName> von der Sache zu verständigen. Die beiden ersten waren noch in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_464">Wien</placeName> und stimmten einer solchen Besprechung zu. Ganz meiner Meinung, daß die Armeefragen als dem 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_465">Kaiser</persName> zugehörig außer Spiel bleiben müssen. 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_466">Derschatta</persName> schrieb nun an 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_467">Apponyi</persName>, daß wir bereit wären und zwar unter den von mir formulierten Vorbehalt. Erhielt Antwort, daß auch die Tschechen mit von der Partie sein müßten. Hierauf sprach ich in 
          <placeName key="Prag" ref="https://www.geonames.org/3067696/prague.html" xml:id="Bae_MF_6-1_468">Prag</placeName> mit 
          <persName key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842" xml:id="Bae_MF_6-1_469">Tarouca</persName> und wir einigten uns, die Rückkehr 
          <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="Bae_MF_6-1_470">Pacak</persName> aus 
          <placeName key="Misdroy" xml:id="Bae_MF_6-1_471">Misdroy</placeName> abzuwarten. Inzwischen nochmaliger Schriftenwechsel zwischen 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_472">Derschatta</persName> und 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_473">Apponyi</persName>, aus dem einerseits hervorging, daß die Ungarn auf die Beschleunigung der Sache keinen Wert legen, andererseits den Wunsch hatten, daß 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_474">Derschatta</persName> mit 
          <persName key="KossuthFerenc" ref="https://d-nb.info/gnd/138888744" xml:id="Bae_MF_6-1_475">Kossuth</persName> der in 
          <placeName key="Karlsbad" ref="https://www.geonames.org/3073803/karlovy-vary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_476">Karlsbad</placeName> mit 
          <persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165" xml:id="Bae_MF_6-1_477">Derschatta</persName> zugleich in der Kur war, sprechen sollte. Diese Unterredung fand zwar statt, aber zu der geplanten Konferenz kam es nicht. 
        </p>
      </div>
      <div n="xxxx" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_478">
        <pb n="18" xml:id="Bae_MF_6-1_479"/>
        <head xml:id="Bae_MF_6-1_480">
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_481">Fejervary</persName> und die Koalition. Tagebuchblätter aus dem Herbst 1905 
        </head>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_482">Während meiner Studien in 
          <placeName key="England" ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html" xml:id="Bae_MF_6-1_483">England</placeName>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_484">in den Jahren 
            <date when="1883" xml:id="Bae_MF_6-1_485">1883</date> und 
            <date when="1884" xml:id="Bae_MF_6-1_486">1884</date>
          </add> war es eine Hauptaufgabe von mir, mit den verschiedensten Persönlichkeiten über politische, wirtschaftliche und soziale Verhältnisse zu sprechen. Ich bereitete mich jedes Mal sorgfältig vor, was schon wegen der Sprache und der Beherrschung aller technischen Ausdrücke notwendig war. Ganz besonders für 
          <placeName key="England" ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html" xml:id="Bae_MF_6-1_487">England</placeName> gilt, daß man präzise Antworten nur bekommt, wenn man präzise frägt. Da das Ergebnis dieser Besprechungen in 
          <placeName key="England" ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html" xml:id="Bae_MF_6-1_488">England</placeName> ein wichtiges Material für meine damalige Arbeit 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_489">die Vorbereitung des Buches über die Arbeiterverbände</add> war, schärfte ich dabei meine Aufmerksamkeit und mein Gedächtnis, im Bestreben, das Gehörte so genau als möglich fixieren zu können. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_490">J.M. Baernreither, Die englischen Arbeiterverbände und ihr Recht. Ein Beitrag zur Geschichte der sozialen Bewegung in der Gegenwart, Bd. 1 (Tübingen 1886).</note> Wo immer es 
          <choice xml:id="Bae_MF_6-1_945">
            <abbr xml:id="Bae_MF_6-1_946">angäng</abbr>
            <expan xml:id="Bae_MF_6-1_947">angängig</expan>
          </choice> war, machte ich mir während der Besprechung stenographische Notizen. Auf diese Weise erwarb ich mir eine Fertigkeit, die ich damals und später immer mehr ausbildete. Zu keiner der Besprechungen, über die ich in diesen Blättern berichte, bin ich gegangen, ohne mir einen genauen Plan für die Konversation zu machen und über keine Besprechung, von der ich berichte, habe ich unterlassen gleich darauf, unter dem unmittelbaren frischen Eindruck des Gehörten, wenn möglich auf Grund meiner stenographischen Notizen, die Niederschrift zu machen. Es liegt in dieser Methode eine Disziplinierung des Denkens, der Aufmerksamkeit und des Gedächtnisses. Deswegen kann ich meinen Lesern verbürgen, daß ich über die verschiedenen Gespräche, die ich im Laufe der Jahre gehabt habe, getreu berichte. Bloß aus dem Gedächtnis reproduziere ich nichts. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_491">Die folgenden Tagebuchblätter, an Ort und Stelle geschrieben, enthalten Gespräche mit ungarischen Politikern.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_492">
          <pb n="19" xml:id="Bae_MF_6-1_493"/>Es war die Zeit, in der 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_494">Fejervary</persName> mit der Koalition in heftiger Fehde lag. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-09-05" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_495">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_496">
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_497">Budapest</placeName>, den 
          <date when="1905-09-05" xml:id="Bae_MF_6-1_498">5. September 1905</date>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_499">Nach den bisherigen Anknüpfungen mit den Ungarn halte ich es für angemessen während meiner Anwesenheit in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_500">Budapest</placeName> aus Anlaß des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_501">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_502">Gefängniskongreßes</term>
          </index> vor allem Fühlung mit 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_503">Andrassy</persName> zu suchen, als dessen Anhänger sich 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_504">Kornfeld</persName> ausdrücklich bekannt hatte. Am heutigen Morgen, noch bevor ich imstande war, mich mit ihm in Verbindung zu setzen, telephonierte er mir und beantwortete meine Absicht ihn heute noch zu besuchen damit, daß er sich für heute 3 Uhr Nachmittag bei mir ansagte. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_505">Andrássy</persName> begann damit, die Lage als äußerst schwierig zu bezeichnen, die 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_506">Krone</persName> und die Parteien haben sich verrannt und es sei nicht abzusehen, wie man da herauskommen könnte. Wenn nicht in der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_507">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_508"> Kommandosprache</term>
          </index> wenigstens teilweise nachgegeben werde, so gebe es keinen Ausweg. Auf meine Zwischenfrage, ob nicht Konzessionen auf dem Gebiete der Dienstsprache und Regimentssprache statt in der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_509">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_510">Kommandosprache</term>
          </index> ausreichend wären, meinte er, das sei nicht möglich. Ohne Konzession auf dem Gebiet der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_511">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_512">Kommandosprache</term>
          </index> sei eine Lösung unmöglich. Es ist heute unmöglich, gegen die Strömung in der Nation aufzukommen. Würde der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_513">Kaiser</persName> sagen, er werde der Einführung der ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_514">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_515">Kommandosprache</term>
          </index> in einiger Zeit nicht widerstreben, z. B. bis die nötige Zahl von ungarischen Offizieren vorhanden ist, könnte eine Regierung es versuchen. Aber der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_516">Kaiser</persName> wird das nicht zusagen und kann es heute schwer. Dagegen wäre ein Ausweg, wenn die ungarische 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_517">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_518">Kommandosprache</term>
          </index> z. B. nur bei den Husarenregimentern eingeführt würde und nur in der Eskadron. Aber es kommt darauf an, wie in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_519">Oesterreich</placeName> ein solcher Schritt aufgefaßt würde, denn man sagt uns immer, so etwas sei unmöglich, weil dann in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_520">Oesterreich</placeName> alles in die Luft gehe. Ich erwiderte darauf, daß wir bei Einfüh 
          <pb n="20" xml:id="Bae_MF_6-1_521"/>rung der ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_522">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_523">Kommandosprache</term>
          </index> fürchten, daß Tschechen und Polen dann sofort die Frage der tschechischen und polnischen Kommandosprache aufrollen würden und der babylonische Turm in der Armee fertig wäre. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_524">Andrassy</persName> gab dies zu, meinte aber, daß eine teilweise Konzession diese Konsequenzen nicht zu haben brauche. Als ich dann weiter betonte, daß jede Konzession bezüglich der ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_525">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_526">Kommandosprache</term>
          </index> bei uns die Frage der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_527">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Quote" xml:id="Bae_MF_6-1_528">Quote</term>
          </index> aufs Tapet bringen müsse, antwortete er, in dieser Hinsicht ließe sich reden. Wir würden, sagte er, eine Aenderung in der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_529">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Quote" xml:id="Bae_MF_6-1_530">Quote</term>
          </index> schließlich schlucken, wir würden schimpfen, aber es schließlich annehmen. Das wäre Sache der Verhandlungen zwischen den beiden Staaten. Wiederholt kam 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_531">Andrássy</persName> auf folgenden Gedankengang zurück. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_532">Wenn eine Regierung in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_533">Ungarn</placeName>, welche immer es sei, keine Konzessionen in militärischer Hinsicht bringt, wird sie Zugeständnisse in wirtschaftlicher Hinsicht erreichen müssen. Kein ungarisches 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_534">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_535">Kommando</term>
          </index>, dann wirtschaftliche Trennung, Konzessionen auf wirtschaftlichem Gebiete. Wenn aber Konzessionen auf militärischem Gebiete, dann ist die 67er Basis mit gewissen Modifikationen zu erhalten. In dieser Hinsicht erbat ich mir zwei Aufklärungen. Die wirtschaftliche Trennung ist ja auch ein Nachteil für Ungarn. Was hat es für einen Sinn, eine Kompensation für nicht erlangte militärische Konzessionen darin zu finden, daß man sich einen wirtschaftlichen Nachteil zufügt? Darauf antwortete 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_536">Andrassy</persName>: Man müsse vor allem den psychologischen Zustand der heutigen Majoritätsparteien nicht vergessen. Dieselben Leute, die 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_537">Tisza</persName>, wenn er bei den Wahlen gesiegt hätte, mittelst seines Geschäftsordnungsgesetzes hätte hinauswerfen lassen, haben heute die Majorität. Etwas müssen sie dem Volke bringen, wenn nichts auf militärischem Gebiet, so doch etwas auf wirtschaftlichem Gebiet. Bezüglich der Nachteile der wirtschaftlichen Trennung seien 
          <pb n="21" xml:id="Bae_MF_6-1_538"/>die Meinungen sehr geteilt. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_539">Andrássy</persName> ist überzeugt, daß beide Staaten großen Nachteil haben werden, aber die Majorität des heutigen Hauses sei anderer Ansicht. Das Verständnis der wirtschaftlichen Fragen sei ein geringes, aber selbst sehr ernste Männer sind nicht mehr unbedingt für die Zolleinheit, so z. B. 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_540">Kornfeld</persName>, der den Gedanken der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_541">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_542">Zwischenzollinie</term>
          </index> propagiere. Man hofft in diesen Kreisen auf eine Einwanderung der österreichischen Industrie in größerem Umfange nach 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_543">Ungarn</placeName> und erblickt in dem 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_544">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_545">Zwischenzoll</term>
          </index> einen Uebergang, den Industrie und Landwirtschaft Ungarns notwendig haben, bevor die vollständige Trennung eintritt. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_546">Andrassy</persName> ist nicht für den 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_547">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_548">Zwischenzoll</term>
          </index>, der nur der Anfang der Trennung ist, würde ihn aber im Notfall akzeptieren als das kleinere Uebel gegenüber der vollständigen Trennung. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_549">Ferner fragte ich, was für Modifikationen der 67er Basis man in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_550">Ungarn</placeName> im Auge habe? Hierauf erörterte 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_551">Andrássy</persName> in beständiger Wechselrede mit mir die Verschiedenheit des österreichischen und ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_552">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_553">Ausgleichsgesetzes</term>
          </index>. Er gab mir Recht, daß diese Verschiedenheiten in Geist und Text des Gesetzes viel größer seien als man gewöhnlich annimmt. Er meinte, eine neue Redaktion sei wünschenswert, könnte aber nur in einer Anpassung des österreichischen Gesetzes an das ungarische bestehen. Schließlich meinte er, daß die Modifikation der 67er Basis darin bestehen könnte, daß statt eines Zoll- und Handelsbündnisses ein Handelsvertrag treten würde. Die Neuredaktion des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_554">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_555">Ausgleichsgesetzes</term>
          </index> hätte große Schwierigkeiten, mit denen man sich jetzt nicht belasten sollte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_556">Immer wieder kam er auf die Idee zurück, daß die Kompensation für die teilweise Einführung der ungarischen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_557">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_558"> Kommandosprache</term>
          </index> die Rektifizierung der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_559">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Quote" xml:id="Bae_MF_6-1_560">Quote</term>
          </index> sei und daß man in dieser Hinsicht in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_561"> Oesterreich</placeName> wirken sollte, um eine Lösung der Krise zu ermöglichen. Ganz entschieden ist er der An 
          <pb n="22" xml:id="Bae_MF_6-1_562"/>sicht, daß diese Verständigung zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_563"> Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_564"> Ungarn</placeName> nicht durch Besprechungen zwischen österreichischen und ungarischen Parlamentariern zu erzielen sei. Bei solchen Besprechungen würden beide Teile, um keine Verantwortung auf sich zu laden, das Meiste fordern und man würde bei der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_565">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Personalunion" xml:id="Bae_MF_6-1_566"> Personalunion</term>
          </index> enden. Nur starke Regierungen hüben und drüben, denen die 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_567">Krone</persName> eine ganz bestimmte Richtung gibt, könnten diese Aufgabe lösen. Beide Parlamente bedürfen in dieser Hinsicht einer ganz klaren und entschiedenen Führung. Im Rahmen eines Regierungsprogrammes könnten dann allenfalls Besprechungen von Parlamentariern stattfinden, aber es wäre eine Illusion zu glauben, daß aus solchen Besprechungen ohne Basis und Führung irgendetwas herauskommen könne. Je eher so eine richtunggebende Tätigkeit der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_568">Krone</persName> und Regierungen einsetzt, desto besser. Je länger hinausgeschoben, desto schwerer für jeden. 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_569">Fejervary</persName> sei ein leichtblütiger alter Soldat, der die politische Tragweite der Dinge nicht zu beurteilen im Stande sei, 
          <persName key="KristoffyJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/124554865" xml:id="Bae_MF_6-1_570">Kristoffy</persName> sei Minister geworden, was er nie geträumt hatte und habe die von ihm gefaßte Idee des allgemeinen Stimmrechtes aufgeworfen, um sich momentan zu helfen. Gegen dieses sprach er sich in den schärfsten Ausdrücken aus. Jetzt habe 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_571">Ungarn</placeName> eine Million Wähler, dann soll es vier Millionen haben; dieser Schritt sei ein zu großer; 
          <placeName key="England" ref="https://www.geonames.org/2635167/united-kingdom-of-great-britain-and-northern-ireland.html" xml:id="Bae_MF_6-1_572">England</placeName> habe seit der Reformbill 3 oder 4 Wahlerweiterungen beschlossen und sei heute noch nicht bei dem allgemeinen gleichen Stimmrecht angelangt; in 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_573">Deutschland</placeName> liegen die Verhältnisse ganz anders, da sei Heer und Bürokratie und eine sehr starke Dynastie ein Gegengewicht. In 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_574"> Ungarn</placeName> kommen aber unvermittelt Schichten zur Wahlurne, auf welche eine staatliche Politik überhaupt nicht zu gründen ist. Das zwanzigste Jahrhundert nötige zu Reformen, selbst solchen, die man für überstürzt ansehe, aber daß man von Regierungs wegen 
          <pb n="23" xml:id="Bae_MF_6-1_575"/>die radikalen Instinkte derartig anfache, wie es jetzt in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_576">Ungarn</placeName> geschieht, das sei unverantwortlich und wiewohl 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_577">Andrassy</persName> in der Form und in den Worten immer glatt und gentil ist, brauchte er bei dieser Gelegenheit, insbesondere gegen 
          <persName key="KristoffyJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/124554865" xml:id="Bae_MF_6-1_578">Kristoffy</persName>, die heftigsten Worte. Er erzählte unter anderem auch, daß 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_579">Tisza</persName> von jeher der Meinung war, daß die ungarische Verfassungsmäßigkeit nur durch einen Parlamentsstreich gerettet werden könne. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_580">Andrassy</persName> habe ihn aber stets gewarnt und es habe große Kämpfe über diese Frage zwischen ihnen gegeben.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_581">Wir schieden von einander, indem er die Bemerkung machte, es wäre gut, wenn diese Gesichtspunkte doch noch einmal 
          <persName key="GoluchowskiAgenor" ref="https://d-nb.info/gnd/1011172178" xml:id="Bae_MF_6-1_582">Goluchowski</persName> auseinandergesetzt würden. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-09-06" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_583">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_584">
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_585">Budapest</placeName>, den 
          <date when="1905-09-06" xml:id="Bae_MF_6-1_586">6. September 1905</date>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_587">Die Regierung hat auch Anhänger. 
          <persName key="SzilagyiArthur" xml:id="Bae_MF_6-1_588">Dr. Arthur Charles Szilágyi</persName>, Advokat, Honvedmajor, Vertreter der erzherzoglichen Familie, am 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_589">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_590">Gefängniskongreß</term>
          </index> lebhaft beteiligt, erklärte mir während einer schönen Fahrt, die wir heute Nachmittag auf einem Vergnügungsdampfer zur Margaretheninsel machten, seine Auffassung von der Situation. Die Regierung hat einen sehr klugen Schachzug mit dem allgemeinen Wahlrecht gemacht. Neue Schichten kommen an die Oberfläche als Gegengewicht gegen die jetzigen führenden Politiker. Das Ministerium besteht aus lauter sehr fleißigen Leuten, die eine große Tätigkeit entfalten. Der 
          <persName key="GyoergyAndreas" xml:id="Bae_MF_6-1_591">Ackerbauminister</persName> bereitet eine große Entschuldungsaktion für die kleinen oder mittleren Güter vor. Auf meine Frage, ob denn das Volk im ganzen für das allgemeine Stimmrecht auch reif sei, antwortete er gedämpft, das könne man allerdings nicht behaupten. Auf meine weitere Frage, ob ein so zusammengesetztes 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_592">Parlament</orgName> für die Gemeinsamkeit mit 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_593">Oesterreich</placeName> zu haben sein werde, meinte er, daß die agrarischen Ideen vorherrschen werden und diese würden für die 
          <pb n="24" xml:id="Bae_MF_6-1_594"/>Gemeinsamkeit in die Wagschale fallen. Auf jeden Fall werde aber ein solches 
          <orgName key="Reichsrat" ref="https://d-nb.info/gnd/35882-4" xml:id="Bae_MF_6-1_595">Parlament</orgName> lenksamer sein. Die Macht, welche eine Regierung in der Hand habe, sei überhaupt eine große, schon jetzt antichambrieren Mitglieder der Unabhängigkeitspartei bei allen Ministern. Einem auf breiter Basis gewählten Haus könne ein Ministerium durch alle möglichen Mittel der individuellen Begünstigung beikommen. Vor allem müssen aber die 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_596">Szell</persName>’schen Gesetze über Inkompatibilität und über die Wahlrektifizierung durch die Kurie aufgehoben werden. Schließlich sagte er doch – im Widerspruch mit früherem - es werde 
          <persName key="BanffyDezso" ref="https://d-nb.info/gnd/14386680X" xml:id="Bae_MF_6-1_597">Banffy</persName> drankommen. Er sei der einzige, der die Situation über den toten Punkt bringen könne.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_598">Ich erhielt auch heute den Besuch von 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_599">Kornfeld</persName>. Er stimmt im Großen Ganzen mit 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_600">Andrassy</persName> überein, nur ist er nicht so pessimistisch. In wirtschaftlicher Hinsicht kommt er wieder auf die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_601">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_602">Zwischenzollinie</term>
          </index> zurück, die er schon in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_603">Wien</placeName> gepredigt hat. Er meint, dies sei die einzige Form des Dualismus und der wirtschaftlichen Einheit, die heute möglich ist. Selbst wenn der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_604">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_605">Ausgleich</term>
          </index> in der bisherigen Form zustande käme, also ohne 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_606">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_607">Zwischenzoll</term>
          </index>, so würde sich aus Notwendigkeit die ungarische Industriepolitik nur noch mehr akzentuieren, und der Schutz, welcher neu entstehenden Industrien in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_608">Ungarn</placeName> dann von Staatswegen gewährt werden müßte, wären in der Wirkung ebenso einschneidend, wie ein 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_609">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_610">Zwischenzoll</term>
          </index>, nur viel willkürlicher. Die Versuche 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_611">Ungarns</placeName> sich eine Industrie um jeden Preis zu schaffen, würden noch viel intensiver werden. Man werde österreichische Industrien herüber zu ziehen trachten, 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_612">Oesterreich</placeName> werde sich gegen alle diese Dinge wehren und es würde sich ein ganz unleidlicher Zustand herausbilden. Beim Bestande eines 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_613">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_614">Zwischenzolles</term>
          </index> würde diese Art Rivalität aufhören, und es könnte sich ein leidliches Verhältnis herausbilden.
        </p>
        <pb facs="xxxx" n="25" xml:id="Bae_MF_6-1_615"/>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_616">Sehr scharf äußerte er sich über die Projekte des allgemeinen Stimmrechtes. Er ist entschieden, wie 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_617">Andrassy</persName> der Meinung, daß die Gemeinsamkeit dadurch untergraben und die neuen Schichten zur 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_618">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Personalunion" xml:id="Bae_MF_6-1_619">Personalunion</term>
          </index> drängen werden. Aber auch die Rekruten werden sie nicht bewilligen wollen und die ganze jetzige ungarische Staatlichkeit werde erschüttert werden, ohne daß neue stabile Verhältnisse sich bilden werden. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_620">Andrassy</persName> bringe durch seine Angehörigkeit an die Koalition ein Opfer, und zwar dem 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_621">Kaiser</persName>, um überhaupt die Fühlung mit den Hofkreisen in der Nation aufrechtzuerhalten. Nach seiner Meinung sollte der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_622">Kaiser</persName> die Frage der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_623">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_624">Kommandosprache</term>
          </index> jetzt ausschalten, erklären, daß er die ganze Frage vertage und dadurch die Bildung eines Ministeriums 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_625">Andrassy</persName> ermöglichen. Das werde aber der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_626">Kaiser</persName> nicht machen, weil er immer wieder erkläre, daß dies nicht korrekt wäre und im Gegenteil von seinem zukünftigen Ministerpräsidenten verlange, daß er positiv erkläre, an den heutigen Verhältnissen der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_627">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_628">Kommandosprache</term>
          </index> festzuhalten. Was das allgemeine Stimmrecht anbelangt, wundert er sich, daß die Deutschen in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_629">Oesterreich</placeName> gegen die doch naheliegende Uebertragung der Idee nach der andern Reichshälfte nicht protestieren. Er deutete an, daß in diesen Tagen dem 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_630">Kaiser</persName> die große Gefahr, die in der Anwendung dieses Mittels liegt, klar gemacht werden wird. Dem 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_631">Kaiser</persName> sei die Sache überhaupt nicht ex professo vorgetragen worden und an eine direkte Ermächtigung 
          <persName key="KristoffyJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/124554865" xml:id="Bae_MF_6-1_632">Kristoffys</persName>, die Frage zu lancieren, glaubt er nicht. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-09-07" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_633">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_634">
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_635">Budapest</placeName>, 
          <date when="1905-09-07" xml:id="Bae_MF_6-1_636">7. September 1905</date>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_637">Ich habe gestern 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_638">Fejervary</persName> aufgesucht, ihn aber nicht getroffen. Nachmittags sandte er mir seinen Sekretär und ließ mich bitten, um 10 Uhr heute vormittags zu ihm zu kommen. Er sieht sehr gut aus, ist körperlich wunderbar frisch, heiter und ganz aufgeknöpft wie immer. Zuerst drehte sich die 
          <pb n="26" xml:id="Bae_MF_6-1_639"/>Konversation um den Charakter der Koalition und ihrer Elemente. Er sparte mit den stärksten Ausdrücken nicht. Mit der Koalition ist nichts zu machen. Sie hat sich vollständig verrannt. 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_640">Andrassy</persName> hat keinen Einfluß und ist persönlich von all dem abgedrängt worden, was er früher selbst vertreten hat. Heute verlangt auch er eine Konzession in der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_641">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_642">Kommandosprache</term>
          </index>, indem er behauptet, es sei heute der Wille der ganzen Nation. Unter den Neugewählten sind viele höchst zweifelhafte Elemente. Von 80 neugewählten Abgeordneten sind die Diäten gepfändet. Diese Elemente würden befriedigt werden müssen, wenn die Koalition an die Herrschaft käme. Auf meine Einwendung, daß man in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_643">Oesterreich</placeName> vielfach der Meinung sei, der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_644">Kaiser</persName> hätte gleich nach den Wahlen der Koalition die Regierung übertragen sollen - antwortete er, das sei unmöglich gewesen, der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_645">Kaiser</persName> hätte sich in eine unmögliche Situation gebracht und sein Veto gegen die Zumutungen der Koalitionsregierung wäre zu schwach gewesen.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_646">
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_647">Fejervary</persName> ist, wie aus mehreren seiner Aeußerungen hervorgeht, der Meinung, daß man der Koalition aus diesen Gründen überhaupt – auch abgesehen von der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_648">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_649">Kommandosprache</term>
          </index> – die Regierung nicht übergeben könne. Sie würde, sagt er, das Land mit den hungrigen Anhängern überschwemmen, die ganze Verwaltung ruinieren und die 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_650">Krone</persName> in unmögliche Situationen bringen. Er habe wiederholt 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_651">Andrássy</persName> nahegelegt, die Regierung zu übernehmen, die 67er Elemente zu ralliieren und es auf die Obstruktion der 48er ankommen zu lassen. Dieser habe sich aber immer geweigert, weil dieser Eventualität die Spitze zu bieten unmöglich sei. Ganz offen sprach er über seinen Plan, wenigstens gab er sich mit voller Offenheit. Er erblickt im allgemeinen Stimmrecht das Mittel die Situation zu retten. Das gegenwärtige Haus werde das allgemeine Stimmrecht nicht votieren, dann komme aber der Oktroi und selbst wenn dann das auf Grund des Oktroirechtes gewählte Haus ihm keine Majorität gebe, werde er es zweimal, dreimal auflösen. "Der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_652">Kaiser</persName> hat 
          <pb n="27" xml:id="Bae_MF_6-1_653"/>alles das schriftlich von mir und kann sich jetzt entscheiden." Wenn der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_654">Kaiser</persName> darauf nicht eingehen wolle, bleibe kein anderer Weg als die militärische Regierung und als ich einwarf "Also wie unter 
          <persName key="BachAlexander" ref="https://d-nb.info/gnd/118651455" xml:id="Bae_MF_6-1_655">Bach</persName>" - sagte er, es bleibe dann nichts anderes übrig. Er meinte weiter, er habe mit jenen Kreisen, die das allgemeine Stimmrecht verlangen, keine persönliche Fühlung, er wisse aber, daß darunter sehr vernünftige Menschen seien und merkwürdig diszipliniert. Auf meine Frage, ob ein Haus, auf solcher Grundlage gewählt, die Notwendigkeiten der Monarchie votieren und für die Gemeinsamkeit zu haben sein werde – erwiderte er: "Oho sie wissen, daß sie die Rekruten votieren müssen" "und für den 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_656">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Ausgleich" xml:id="Bae_MF_6-1_657">Ausgleich</term>
          </index> werden sie zu haben sein."
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_658">Nun kamen wir auf die Frage zu sprechen, was für einen Widerstand dieser ganze Plan zu überwinden haben werde im Volke selbst. Er hob den Zeigefinger in die Höhe und sagte: Ich bin allein, so allein. Ich habe keine Minorität im Hause, alle Beamten und Richter sind entgegen und vor allem die Geistlichkeit. Diese und mit ihnen die katholischen Kongregationen voran, unterstützen die nationale Bewegung mit großen Geldmitteln. Der 
          <orgName key="MagyarOrszag" xml:id="Bae_MF_6-1_659">Magyar ország</orgName>, ein radikales Blatt, Redakteur ist der Abgeordnete 
          <persName key="HolloLajos" ref="https://d-nb.info/gnd/1012033074" xml:id="Bae_MF_6-1_660">Holló</persName>, hatte noch vor kurzem in 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_661">Wien</placeName> bei einer Bank eine Schuld von 170.000 K für Papier, jetzt ist sie bezahlt mit geistlichen Geldern. Die Kongregationen haben im Ganzen 4 Millionen Kronen hergegeben, und als ich dies bezweifelte, meinte er, das sei außer Frage und er könne sich nur die Motive nicht erklären. Er fügte bei, das könne aber den Geistlichen teuer zu stehen kommen, denn ein 
          <orgName key="ungarReichstag" ref="https://d-nb.info/gnd/4194545-1" xml:id="Bae_MF_6-1_662">Reichstag</orgName> auf Grund des allgemeinen Stimmrechtes könne auch die Säkularisierung der geistlichen Güter aussprechen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_663">Weiter kamen wir auf die Rückwirkung, welche diese ungarischen Dinge auf uns in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_664"> Oesterreich</placeName> ausüben können. Zu 
          <pb n="28" xml:id="Bae_MF_6-1_665"/>erst bezüglich des allgemeinen Stimmrechtes. Ich machte sehr eindringlich geltend, daß, wenn hier das allgemeine Stimmrecht ausgespielt wird, wir sofort die ganze Frage am Hals haben werden. Er antwortete, daß dies bis zu einem gewissen Grad allerdings unvermeidlich sei. 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_666">Oesterreich</placeName> hat auch die fünfte Kurie und das allgemeine Stimmrecht ohne Rücksicht auf Ungarn eingeführt. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_667">1896 wurde durch die Badenische Wahlrechtsreform eine fünfte Kurie geschaffen, die 72 Mandate umfasste und in der Männer über 25 Jahren mit einer jährlichen Steuerleistung von 5 Gulden resp. 4 Gulden wahlberechtigt waren geschaffen.</note> Die Ideen wirken herüber und hinüber, dem sei nicht auszuweichen. Nun setzte ich ihm ausführlich auseinander, wenn die 
          <orgName key="Delegationen" ref="https://d-nb.info/gnd/35883-6" xml:id="Bae_MF_6-1_668">Delegationen</orgName> nicht zusammentreten, das gemeinsame Budget pro 1906 nicht festgestellt, wenn die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_669">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Quote" xml:id="Bae_MF_6-1_670">Quotendeputation</term>
          </index> nicht aktiviert, der Teilungsschlüssel nicht feststehen wird und wir gar nicht imstande sein werden ein österreichisches Budget zu machen, da die Post Beitragsleistung zu den gemeinsamen Angelegenheiten nicht mit einer bestimmten Ziffer ausgefüllt werden kann. 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_671">Fejervary</persName> ist der Ansicht, daß die gemeinsame Regierung das gemeinsame Budget den beiden Regierungen mitteilen und diese es in der gewöhnlichen Weise begutachten und sich schließlich über die Ziffern zu einigen hätten. Dann wäre es Sache der beiden Regierungen, jede für sich die Form zu finden unter Aufrechterhaltung der bisherigen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_672">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Quote" xml:id="Bae_MF_6-1_673">Quote</term>
          </index> die betreffende Summen votiert zu erhalten oder überhaupt sicherzustellen. Er werde für seine Person für die Leistung 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_674"> Ungarns</placeName> schon sorgen, 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_675"> Oesterreich</placeName> müsste das Gleiche tun und als ich daraufhin meinte, wir in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_676">Oesterreich</placeName> müssten dafür eine parlamentarische Form erfinden, fand er das ganz natürlich. Um ganz sicher zu gehen und da ich meinen Ohren nicht traute, wiederholte ich ihm seinen ganzen Gedankengang, den er als richtig aufgefaßt bestätigte. Ich suchte ihm klar zu machen, daß man so einen Ausweg bei uns als der staatsrechtlichen Grundlage entbehrend bezeichnen werde, worauf er aber die Achseln zuckte und meinte, er 
          <pb n="29" xml:id="Bae_MF_6-1_677"/>sei bereit, alles auf sich zu nehmen, es sei kein anderer Ausweg.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_678">Zum Schluß warf ich noch einmal die Frage auf, ob mit der Koalition nicht doch ein Kompromiß möglich wäre. Er sagte, daß seit 100 Jahren in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_679">Ungarn</placeName> die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_680">
            <term key="Oligarchie" xml:id="Bae_MF_6-1_681">Oligarchie</term>
          </index>, der ewig unzufriedene kleine 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_682">
            <term key="Aristokratie" xml:id="Bae_MF_6-1_683">Adel</term>
          </index>, die Advokaten zu einer Krisis treiben, endlich müsse dieser Strömung Halt geboten werden. Er habe seine Mission ganz gegen seinen Willen übernommen, aber es sei in einer Weise an ihn appelliert worden, daß er nicht sich hätte weigern können.
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_684">Wenn ich sonst Eindrücke fixieren soll, die ich hier gewonnen habe, so ist es zunächst von einer Fahrt die ich im Wagen nach 
          <placeName key="RakosPalota" xml:id="Bae_MF_6-1_685">Rakos-Palota</placeName> machte, wo ich eine Mädchenbesserungsanstalt besuchte. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_686">Baernreither beschäftige sich seit den 1880er Jahren mit Fürsorgeeinrichtungen und Strafanstalten für Jugendliche im internationalen Vergleich</note> Man kommt auf dem Wege durch 
          <placeName key="Neupest" xml:id="Bae_MF_6-1_687">Neupest</placeName>, wo ich seit 8 Jahren nicht gewesen war. Auffallend ist die große Vermehrung der industriellen Etablissements in diesem Stadtteil. Sie scheinen alle im lebhaften Betriebe und da es gerade 6 Uhr Abend war als ich durchfuhr, so sah ich viele Arbeiter, die gesund und intelligent aussahen. Von hier werden also jedenfalls einige Arbeiterbataillone am 
          <date when="1905-09-15" xml:id="Bae_MF_6-1_688">15. September</date> vor das Parlamentsgebäude marschieren. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_689">Am Tag der Wiederöffnung des ungarischen Reichstags am 15. September 1905 veranstaltete die ungarische sozialdemokratische Partei eine Massenkundgebung für das allgemeine Wahlrecht, die ohne Zwischenfälle verlief.</note>Hie und da hörte ich in Verkaufsläden, daß die Geschäfte schlecht gehen, weniger gekauft wird als früher und daß sich alles einschränke. Im äußern Bild der Stadt fällt das nicht auf und als ich heute zum Redakteur des 
          <orgName key="PesterLloyd" ref="https://d-nb.info/gnd/5092487-4" xml:id="Bae_MF_6-1_690">Pester Lloyd</orgName>
          <persName key="VeigelsbergLeo" ref="https://d-nb.info/gnd/117360430" xml:id="Bae_MF_6-1_691">Veigelsberg</persName> bemerkte, die letzten 30 Jahre mit ihrer aufsteigenden Bewegung rechtfertigen nicht die Unzufriedenheit der hiesigen 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_692">
            <term key="Oligarchie" xml:id="Bae_MF_6-1_693">Oligarchie</term>
          </index>, antwortete er, es sei auch nur Uebermut und überspanntes Selbstgefühl. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_694">Von den vielen fremden Mitgliedern des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_695">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_696">Kongresses</term>
          </index>
          <pb n="30" xml:id="Bae_MF_6-1_697"/>kümmert sich niemand um die Politik. Es fällt sehr auf, daß die Reichsdeutschen weder offiziell noch sonst beim 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_698">
            <term key="Kongresse/Enqueten" xml:id="Bae_MF_6-1_699">Kongreß</term>
          </index> vertreten sind, aber das hat wohl kaum politische Gründe. In der Leitung und dem Arrangement des Kongresses prävaliert das ungarische sehr. Die Verhandlungssprache ist ausschließlich französisch. Auf dem Bankett vorgestern war die französisch-italienisch-ungarische Verbrüderung in den Reden sehr markant. Sie wurde nach dem Bankett, als die Köpfe vom Champagner erhitzt waren, unter den Klängen der Marseillaise nur gar lärmend. Der offizielle Vertreter Italiens feierte in überschwänglichen Worten Ungarn und rühmte sich, daß sein Vaterland dem großen Patrioten 
          <persName key="KossuthLajos" ref="https://d-nb.info/gnd/118565702" xml:id="Bae_MF_6-1_700">Kossuth</persName> so lange Gastfreundschaft gewährt habe. Da aber das Bankett von der Regierung gegeben war, war keiner der gewesenen Minister oder Abgeordneten erschienen. Einige Abgeordnete erschienen als Zuseher für kurze Zeit auf der Galerie. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-09-09" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_701">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_702">
          <placeName key="Agram" ref="https://www.geonames.org/3186886/zagreb.html" xml:id="Bae_MF_6-1_703">Agram</placeName>, am 
          <date when="1905-09-09" xml:id="Bae_MF_6-1_704">9. September 1905</date>
        </p>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_705">Im Tagebuch ist dieser Eintrag mit 8.9.1905 datiert.</note>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_706">Ich war 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_707">diesmal</add> zwar nur kurz hier, hatte aber den Vorteil, vom hiesigen Bürgermeister 
          <persName key="AmrusMilan" ref="https://d-nb.info/gnd/143840010" xml:id="Bae_MF_6-1_708">Dr. Amruš</persName> geführt 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_709">und mit verschiedenen Politikern bekannt gemacht</add> zu werden, und es ergab sich die Gelegenheit im Laufe des Tages über alles und jedes zu sprechen. 
          <persName key="AmrusMilan" ref="https://d-nb.info/gnd/143840010" xml:id="Bae_MF_6-1_710">Amrusch</persName> war früher radikal und ist jetzt regierungsfreundlich, gehört also der 
          <orgName key="Nationalpartei" xml:id="Bae_MF_6-1_711">Nationalpartei</orgName> an, steht mit dem 
          <persName key="PejacevicTivadar" ref="https://d-nb.info/gnd/1025703324" xml:id="Bae_MF_6-1_712"> Banus</persName> gut und ist sehr gemässigt und - wenigstens äußerlich - fromm. "Ein Zoll Macht ist mehr wert als eine Elle Rechte" – "ein kleines Land soll sich nur bescheidene Ziele setzen" – "ein Volk hat ein größeres Interesse an einer guten Verwaltung als an staatsrechtlichen Theorien" – mit solchen und ähnlichen Sätzen würzte er seine Konversation. Heute ist in 
          <placeName key="Laibach" ref="https://www.geonames.org/3239318/mestna-obcina-ljubljana.html" xml:id="Bae_MF_6-1_713">Laibach</placeName> eine große Festlichkeit zu Ehren eines slowenischen Dichters. 
          <persName key="AmrusMilan" ref="https://d-nb.info/gnd/143840010" xml:id="Bae_MF_6-1_714">Amrusch</persName> erzählte mir gestern 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_715">er habe sich</add> mit dem 
          <persName key="PejacevicTivadar" ref="https://d-nb.info/gnd/1025703324" xml:id="Bae_MF_6-1_716">Banus</persName> verständigt und wolle hinfahren, werde aber nichts von Verbrüderung und dergleichen sprechen. Das alles zu seiner Charakteristik. Trotz alledem kommen selbst bei ihm die nationalen Ideale der Kroaten zum Ausdruck. Er hat eine 
          <pb n="31" xml:id="Bae_MF_6-1_717"/>schwärmerische Verehrung für 
          <persName key="StrossmayerJosip" ref="https://d-nb.info/gnd/118799185" xml:id="Bae_MF_6-1_718">Strossmayer</persName>, den er einen der größten Menschen nennt. 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_719">Damit ist alles gesagt.</add> Er hat Vieles den Ungarn gegenüber auf dem Herzen, und immer wieder kommt er darauf, wie hart es in 
          <placeName key="Kroatien" ref="https://www.geonames.org/3202326/republic-of-croatia.html" xml:id="Bae_MF_6-1_720"> Kroatien</placeName> empfunden werde, daß die Ungarn seit Jahrzehnten die Bahn 
          <placeName key="NoviGrad" xml:id="Bae_MF_6-1_721">Novi</placeName> – 
          <placeName key="Knin" ref="https://www.geonames.org/3197986/knin.html" xml:id="Bae_MF_6-1_722"> Knin</placeName> hintertreiben. So regierungsfreundlich er ist, schimmert bei ihm doch das Ideal der Kroaten durch. Auf Schritt und Tritt wird man hier an dasselbe gemahnt. Es ist die Vereinigung aller kroatischen Länder 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_723"> Oesterreichs</placeName> in ein staatsrechtliches Ganzes. Ich war immer der Meinung und diese ist durch meinen Agramer Aufenthalt und stundenlange Besprechungen gerade mit Konservativen nur bestärkt worden, daß die bei uns immer noch gehörte Phrase: Die Kroaten sollte man gegen die Ungarn ausspielen, keinen Sinn mehr hat. Von den alten Ideen, denen einst 
          <persName key="JelacicJosip" ref="https://d-nb.info/gnd/118776088" xml:id="Bae_MF_6-1_724">Jellacic</persName> gedient: 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_725"> Wien</placeName> gegen die Ungarn zu stützen, habe ich kaum mehr schwache Reminiszenzen gefunden. Die sogenannte illyrische Idee beherrscht alle Köpfe. Die Opposition spricht sie offen aus, sowohl das gemäßigte 
          <orgName key="Obzor" xml:id="Bae_MF_6-1_726">"Obzor"</orgName> als die radikale 
          <persName key="StarcevicAnte" ref="https://d-nb.info/gnd/119559013" xml:id="Bae_MF_6-1_727">Stračevič</persName>-Partei, und nur mit dieser Idee könnte man operieren. Wäre es möglich, 
          <placeName key="Kroatien" ref="https://www.geonames.org/3202326/republic-of-croatia.html" xml:id="Bae_MF_6-1_728"> Kroatien</placeName>, 
          <placeName key="Bosnien" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html" xml:id="Bae_MF_6-1_729">Bosnien</placeName> und 
          <placeName key="Dalmatien" ref="https://www.geonames.org/3202210/dalmatia.html" xml:id="Bae_MF_6-1_730"> Dalmatien</placeName> staatsrechtlich zu vereinigen, könnte man sich ein Gegengewicht gegen Ungarn verschaffen, aber das setzt eine so 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_731">rücksichtslose</del>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_732">energische</add> Politik voraus, so viel Kraft, die inneren und äußeren Hindernisse zu besiegen, so viel Schwung 
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_733">und</add> Mut 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_734">und Energie</del>, daß daran wohl praktisch keiner der heutigen leitenden Männer auch nur zu denken wagt. Das kleinliche bürokratische Aufhetzen der Kroaten gegen Ungarn ist vergeblich und verderblich. So dumm sind die Kroaten nicht mehr, man hat sie gewitzigt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_735">Ich kann mir freilich eine wesentliche Frage nicht beantworten: ob denn das kroatische Volk wirtschaftlich und kulturell imstande wäre selbständig, autonom, der Träger eines Reichsdrittels zu sein? Man müßte zu diesem Zwecke sehr eingehende Studien und Betrachtungen anstellen. Aber was ich flüchtig sage und was mir 
          <persName key="AmrusMilan" ref="https://d-nb.info/gnd/143840010" xml:id="Bae_MF_6-1_736">Amrus</persName> erzählte, ist eher eine 
          <pb n="32" xml:id="Bae_MF_6-1_737"/>Bestätigung dieser Möglichkeit als das Gegenteil. Der Kroat ist lang nicht so fleißig wie der Tscheche, aber sehr anstellig. Es ist jetzt eine Gewerbeausstellung in 
          <placeName key="Agram" ref="https://www.geonames.org/3186886/zagreb.html" xml:id="Bae_MF_6-1_738">Agram</placeName>. Jede Ausstellung einer kleinen deutsch-böhmischen Stadt schlägt sie – aber es ist doch von allem etwas und rein manuell geschickt gemacht. Die Neubauten in 
          <placeName key="Agram" ref="https://www.geonames.org/3186886/zagreb.html" xml:id="Bae_MF_6-1_739">Agram</placeName> sind geschmackvoll, sehr reinlich und das Aussehen der 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_740">nicht unbedeutenden</del>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_741">neueren</add> Stadtteile geradezu überraschend nett und gut gehalten. Ausgezeichnete Wasserleitung. Elektrische Anlage wird geplant, aber Gasbeleuchtung, die dieser Stadt 250.000 K jährlich trägt, wird nicht aufgelassen. Von Industrie allerdings erst Anfänge. Aber am gestrigen Feiertag sah man in den Straßen und in den schönen Anlagen in der Umgebung der Stadt, insbesondere in Maximir, eine wohlgekleidete, bürgerliche, sehr gut aussehende Bevölkerung. Die Landbevölkerung voll äußerlicher Frömmigkeit. Landleute, bloßfüßig mit Bündeln und Körben deponieren diese am Eingang des Domes und knien sich betend nacheinander vor alle Altäre. Küssen den Altar, bekreuzigen zuerst das Altartuch und dann sich selbst. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_742">Boden und Klima würden die Ausdehnung der Obst- und Seidenzucht erlauben. Die letztere ist aber unpopulär geworden, weil sie von Ungarn aus durch die Bemühungen des bekannten Bézerédy gefördert wurde und weil man zwar den Ankauf der Cocons in Kroatien betrieb, aber keine der neu errichteten Filanden in Kroatien errichtete, sondern alle in Ungarn.</p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_743">
          <persName key="AmrusMilan" ref="https://d-nb.info/gnd/143840010" xml:id="Bae_MF_6-1_744"> Amrus</persName> teilte mir viele solche Details mit. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-09-11" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_745">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_746">
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_747">Budapest</placeName>, am 
          <date when="1905-09-11" xml:id="Bae_MF_6-1_748">11. September 1905</date>
        </p>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_749">Im Tagebuch ist dieser Eintrag mit 9. September 1905 datiert.</note>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_750">Hatte heute eine lange Unterredung mit dem Staatssekretär 
          <persName key="SzterenyiJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/126999007" xml:id="Bae_MF_6-1_751">Szterényi</persName>. Seiner Meinung nach ist das bisherige wirtschaftliche Verhältnis der beiden Staaten unhaltbar. Eine 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_752">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_753"> Zwischenzollinie</term>
          </index> ist unmöglich. Jeder Ansatz wäre willkürlich. Man käme mit der Meistbegünstigungsklausel in unlösbaren Wi 
          <pb n="33" xml:id="Bae_MF_6-1_754"/>derspruch. Er befürchtet vom 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_755">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_756">Zwischenzoll</term>
          </index> auch Schlimmes für die ungarische Landwirtschaft. Die reichsdeutsche Industrie würde durch den 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_757">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_758">Zwischenzoll</term>
          </index> in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_759">Ungarn</placeName> konkurrenzfähiger mit der österreichischen. Dagegen würden überseeische Agrarprodukte konkurrenzfähiger mit ungarischen Produkten in 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_760">Oesterreich</placeName>; die Frachtrate von Weizen, 
          <placeName key="NewYork" ref="https://www.geonames.org/5128638/new-york.html" xml:id="Bae_MF_6-1_761">New York</placeName>– 
          <placeName key="Liverpool" ref="https://www.geonames.org/3333167/liverpool.html" xml:id="Bae_MF_6-1_762">Liverpool</placeName> hat zu Zeiten nicht einmal einen halben Shilling betragen. Die Idee eines 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_763">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_764">Zwischenzolls</term>
          </index> wird vor allem von 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_765">Kornfeld</persName> lanciert. Er ist der Berater der 
          <persName key="ApponyiAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/118645501" xml:id="Bae_MF_6-1_766">Apponyi</persName> und 
          <persName key="KossuthFerenc" ref="https://d-nb.info/gnd/138888744" xml:id="Bae_MF_6-1_767">Kossuth</persName>, die von der Sache nichts verstehen. Er, 
          <persName key="SzterenyiJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/126999007" xml:id="Bae_MF_6-1_768">Szterényi</persName>, bemühe sich diesen Politikern zu beweisen, daß der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_769">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_770">Zwischenzoll</term>
          </index> jetzt eingeführt, für 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_771">Ungarn</placeName> so gut wie für 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_772"> Oesterreich</placeName> ein wirtschaftliches Unglück bedeutet und daß man vernünftiger Weise jetzt nach Abschluß des 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_773">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Handelsvertrag mit Deutschland" xml:id="Bae_MF_6-1_774">österreichisch-ungarisch-deutschen Handelsvertrages</term>
          </index> an der Zolleinheit nicht rütteln dürfe. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_775">Sein Plan ist der folgende: 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_776"> Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_777"> Ungarn</placeName> schließen miteinander einen Handelsvertrag, indem sie sich vollen Freihandel gewähren. In beiden Staaten wird der autonome Zolltarif als selbständiger Tarif aber als identisches Gesetz proklamiert. Die wirtschaftlich-politischen 
          <del xml:id="Bae_MF_6-1_778">Staaten</del>
          <add xml:id="Bae_MF_6-1_779">Abmachungen</add> werden vom 
          <orgName key="MinisteriumdesAeußern" ref="https://d-nb.info/gnd/119828-2" xml:id="Bae_MF_6-1_780">Ministerium des Äußern</orgName> im Namen von 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_781"> Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_782"> Ungarn</placeName> geschlossen. Der Text ist ungarisch-französisch und deutsch-französisch. In dem Handelsvertrag zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_783"> Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_784"> Ungarn</placeName> werden alle Vorteile des bisherigen Zoll- und Handelsbündnisses mit den nötigen Modifikationen aufgenommen. Die Frage der Verzehrungssteuer haben die beiden Finanzminister miteinander auszumachen. 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_785">Ungarn</placeName> müsse aber auf diesem Gebiete auf Selbständigkeit dringen, da es ein Spiritus- und Petroleummonopol einführen wolle. Neben diesem Handelsvertrage seien aber parallele Abmachungen nötig, von Regierung zu Regierung auf administrativem Wege. 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_786">Ungarn</placeName> könne nämlich nicht darauf verzichten, seine Industrie auszugestalten. 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_787">Oester 
            <pb n="34" xml:id="Bae_MF_6-1_788"/>reich 
          </placeName> müßte daher darauf eingehen, daß zur Befriedigung des ungarischen Industriebedürfnisses die österreichische Industrie Zweigniederlassungen in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_789">Ungarn</placeName> errichte, und diesbezüglich planmäßige Vereinbarungen zwischen den beiden Regierungen stattfinden. Er hat vor allem die Textilindustrie vor Augen und denkt sich das so, daß gewisse Etablissements mit österreichischen Mitteln (Kapital, Erfahrung, Vorarbeitern) in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_790"> Ungarn</placeName> von österreichischen Industriellen errichtet werden, ohne daß die österreichische Regierung dagegen wirkt. Er meint, daß dadurch das ungarische Industriebedürfnis befriedigt würde und die österreichische Industrie immer noch viel besser wegkäme, als bei einer Zollgrenze. Die österreichische Industrie könnte dann jene Zweige besonders planmäßig kultivieren, in denen 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_791">Deutschland</placeName> noch nach 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_792"> Oesterreich</placeName> verkauft. Meinerseits suchte ich nun die Rückwirkung dieses ungarischen Systems der Industrieförderung auf 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_793"> Oesterreich</placeName> klarzumachen. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-09-12" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_794">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_795">
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_796">Wien</placeName>, am 
          <date when="1905-09-12" xml:id="Bae_MF_6-1_797">12. September 1905</date>
        </p>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_798">Im Tagebuch ist dieser Eintrag mit 10. September 1905 datiert.</note>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_799">Knapp vor meiner Abreise sprach ich noch 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_800"> Wekerle</persName>. Er ist in den wirtschaftlichen Fragen der klarste Kopf von allen. Mit Entschiedenheit für die Zolleinheit. Seit dreihundert Jahren war es in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_801"> Ungarn</placeName> die unbestrittene Meinung, daß Ungarn allein für sich zu schwach sei. Es war ein großer Fehler, daß man von oben die Parole ausgegeben hat: In der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_802">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_803"> Kommandosprache</term>
          </index> keine Konzession, dagegen in wirtschaftlichen Sachen freie Bahn, also eventuell auch die Trennung. Die wirtschaftliche Trennung bringt aber unwiderruflich die Trennung der anderen gemeinsamen Angelegenheiten und in letzter Linie die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_804">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Personalunion" xml:id="Bae_MF_6-1_805"> Personalunion</term>
          </index> mit sich. Ist einmal die Zollgrenze errichtet, folgt alles andere nach. Deswegen ist er auch gegen jeden 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_806">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_807">Zwischenzoll</term>
          </index> . 
          <persName key="KornfeldSigmund" ref="https://d-nb.info/gnd/136423078" xml:id="Bae_MF_6-1_808">Kornfeld</persName> nimmt die Sache sehr oberflächlich. Er sieht die Sache so an, als ob es sich um einen Brückenzoll handeln würde, der so einfach eingehoben wird. Zunächst bestehen 
          <pb n="35" xml:id="Bae_MF_6-1_809"/>gerade für 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_810">Ungarn</placeName> große technische Schwierigkeiten. Der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_811">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_812">Zwischenzoll</term>
          </index> verlangt die Aktivierung eines vollständigen Grenzzolldienstes. 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_813"> Ungarn</placeName> hat heute nur die Zollämter in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_814"> Budapest</placeName> und in 
          <placeName key="Fiume" ref="https://www.geonames.org/3191647/grad-rijeka.html" xml:id="Bae_MF_6-1_815">Fiume</placeName>, die etwas bedeuten, und besitzt daher kein genügend geschultes Personal, um damit die lange Zollgrenze zu besetzen. Diese lange Grenze zwischen 
          <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html" xml:id="Bae_MF_6-1_816"> Oesterreich</placeName> und 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_817"> Ungarn</placeName> würde große Kosten verursachen und nach seiner Berechnung ein Drittel des Zwischenzollertrages aufzehren. Wäre aber der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_818">
            <term key="Österreich-Ungarn/Zwischenzoll" xml:id="Bae_MF_6-1_819">Zwischenzoll</term>
          </index> einmal etabliert, so würde man auf diesem Wege fortschreiten und die vollständige Trennung wäre nur eine Frage der Zeit. Zudem: Hat jemand schon darüber nachgedacht, was im Falle einer Zollgrenze, welcher Art immer, mit 
          <placeName key="Bosnien" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html" xml:id="Bae_MF_6-1_820">Bosnien</placeName> und der 
          <placeName key="Herzegowina" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html" xml:id="Bae_MF_6-1_821">Herzegowina</placeName> und mit 
          <placeName key="Dalmatien" ref="https://www.geonames.org/3202210/dalmatia.html" xml:id="Bae_MF_6-1_822">Dalmatien</placeName> zu geschehen hätte? Die Logik, daß wenn in der Armeefrage nichts konzediert wird, man um der öffentlichen Meinung entgegenzukommen auf wirtschaftlichen Gebieten den Trennungsgelüsten nachgeben solle, verstehe er nicht. Man kompensiert sich doch nicht dadurch, daß man sich an einer andern Stelle einen Schaden zufügt. Alle wirklich urteilsfähigen Leute sind in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_823"> Ungarn</placeName> für die Gemeinsamkeit und er bestreitet ausdrücklich dasjenige, was der österreichische Abgeordnete 
          <persName key="GrossGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/134055136" xml:id="Bae_MF_6-1_824">Dr. Groß</persName> jüngst in einer Wahlversammlung über die der Gemeinsamkeit feindliche Strömung in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_825">Ungarn</placeName> behauptet hat. Allerdings wird, wenn der heutige Zustand andauert, die ausgleichsfreundliche Stimmung in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_826">Ungarn</placeName> immer mehr in den Hintergrund gedrängt werden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_827">Das brachte uns auf die immer weiter fortschreitende Krise. 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_828">Wekerle</persName> meint, daß die Lösung mit jedem Monate schwieriger werde. Ausführlich begründet er seine Ansicht, daß die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_829">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_830"> Kommandosprache</term>
          </index> geregelt werden müsse und zwar im Sinne irgend einer Nachgibigkeit der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_831"> Krone</persName>. Man müsse die Sache nur natürlich auffassen, aber auch historisch. 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_832">Ungarn</placeName> hat von jeher Ansprüche erhoben auf einen besonderen Offiziersstatus 
          <pb n="36" xml:id="Bae_MF_6-1_833"/>und dies insbesondere auf einem 
          <orgName key="ungarReichstag" ref="https://d-nb.info/gnd/4194545-1" xml:id="Bae_MF_6-1_834">Reichstage</orgName> in den 30er Jahren verlangt. Damals antwortete 
          <persName key="KaiserFranz" ref="https://d-nb.info/gnd/118534955" xml:id="Bae_MF_6-1_835">Kaiser Franz</persName> keineswegs ablehnend, sondern dilatorisch. Und als derselbe 
          <orgName key="ungarReichstag" ref="https://d-nb.info/gnd/4194545-1" xml:id="Bae_MF_6-1_836">Reichstag</orgName> verlangte, daß alle Erzherzoge und Erzherzoginnen, da sie auch Prinzen der ungarischen Krone seien, ungarisch lernen sollen, war 
          <persName key="KaiserFranz" ref="https://d-nb.info/gnd/118534955" xml:id="Bae_MF_6-1_837">Kaiser Franz</persName> so klug zu antworten: Damit komme der ungarische 
          <orgName key="ungarReichstag" ref="https://d-nb.info/gnd/4194545-1" xml:id="Bae_MF_6-1_838">Reichstag</orgName> zu spät, das habe er Kraft seines Rechtes als Haupt der Familie längst angeordnet. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_839">So sei es auch jetzt. Die schroffe Ablehnung schaffte einen unmöglichen Zustand. Er, 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_840">Wekerle</persName>, habe dem 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_841">Kaiser</persName> im 
          <date when="1905-02" xml:id="Bae_MF_6-1_842">Februar 1905</date> den Vorschlag gemacht, die Entscheidung über die Frage hinauszuschieben und er hätte die politische Entwirrung auf sich genommen, wenn er nur etwas hätte in Aussicht stellen können. Der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_843">Kaiser</persName> habe aber gesagt: Das ist schon ein Versprechen und das kann ich nicht geben. Trotzdem behauptet 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_844">Wekerle</persName> ihn so weit gebracht zu haben, daß der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_845">Kaiser</persName> beim Abschied sagte: Die Sache wäre zu überlegen. In der zweiten Audienz, die 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_846">Wekerle</persName> im April 1905 gehabt, fand er den 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_847">Kaiser</persName> ganz verändert und ablehnend. Er könne sich diese Wandlung nur durch den Eindruck erklären, den Mitglieder der 48er Parteien in den Audienzen auf den 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_848">Kaiser</persName> gemacht. So habe 
          <persName key="JusthGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/1012930025" xml:id="Bae_MF_6-1_849">Just</persName>, vom 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_850">Kaiser</persName> befragt, ob, wenn er Konzessionen machen würde, die Partei ihren Kampf um die vollständige Selbständigkeit der ungarischen Armee fortsetzen werde, einfach mit jawohl Majestät geantwortet. Dieses Auftreten hat der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_851">Kaiser</persName> als republikanisch bezeichnet. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_852">
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_853">Wekerle</persName> glaubt, daß mit einer dilatorischen Behandlung der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_854">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_855"> Kommandosprache</term>
          </index>, wenn nur die Möglichkeit nicht abgeschnitten wird, sie einmal zu erhalten, noch heute die Sache gemacht werden könnte. Er bestreitet lebhaft, daß die Schlagfertigkeit der Armee unter einer solchen Konzession Schaden leiden würde. Er behauptet im Gegenteil, daß andere 
          <pb n="37" xml:id="Bae_MF_6-1_856"/>Konzessionen, die bereits gemacht sind, für den Zustand der Armee viel gefährlicher sind, als es eine Konzession in der angedeuteten Richtung wäre. Er hält es für falsch, daß den Honveds Artillerie zugestanden wurde, für falsch, daß man statt wie bisher die Honvedregimenter in die taktischen Einheiten der Linie einzureihen, in selbständige Divisionen vereinigt hat. Unsere Artillerie einst unsere beste Waffe, ist rückständig. Er habe ein Gut in der Nähe eines Artillerieschießplatzes und beobachte, wie wegen der Wirkung des rauchlosen Pulvers nach jeder größeren Schießübung eine Anzahl Kanonen nach 
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_857">Wien</placeName> ins 
          <orgName key="Arsenal" ref="https://d-nb.info/gnd/4808611-3" xml:id="Bae_MF_6-1_858">Arsenal</orgName> geschickt werden müsse. Das Bestreben in den ungarischen Regimentern Unteroffiziere anzustellen, die der deutschen Sprache mächtig sind, führe dahin, daß die Juden dabei bevorzugt werden. Diese genießen aber bei der Mannschaft keine Autorität, seien der Bestechung zugänglich, nötigen die Mannschaft, sich Begünstigungen zu erkaufen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_859">
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_860">Wekerle</persName> ist nicht für eine gewaltsame Magyarisierung der anderen Nationalitäten. Die Städte werden ohnehin mehr und mehr magyarisch, mit Ausnahme der rein deutschen Städte 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_861"> Ungarns</placeName>, aber der Gegensatz müsse sich abschwächen. Jetzt gelte es als patriotisch, wenn ein junger Mann nicht Deutsch lernen will. Das wird aufhören, wenn gewisse Einräumungen in der Armeesprache gemacht werden. Schon jetzt werden auch die Honvedoffiziere gezwungen, deutsch zu lernen, das wird sich alles viel natürlicher gestalten, wenn man nicht ganz abweisend in der 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_862">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Kommandosprache" xml:id="Bae_MF_6-1_863"> Armeesprache</term>
          </index> ist. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_864">Das 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_865">
            <term key="Wahlrechtsreform/AllgemeinesWahlrecht" xml:id="Bae_MF_6-1_866">allgemeine Stimmrecht</term>
          </index> ist gar nicht durchzuführen, wenn es bezüglich der Wählerlisten mit rechten Dingen zugehen soll. In 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_867">Ungarn</placeName> ist die Gemeindeangehörigkeit noch gar nicht geregelt; die Aufstellung von Wählerlisten des allgemeinen Stimmrechtes, eine Unmöglichkeit. Bei den letzten 
          <pb n="38" xml:id="Bae_MF_6-1_868"/>Wahlen hat ohnedies die ganze Bevölkerung mitgewählt. Die 
          <placeName key="Theresienstadt" xml:id="Bae_MF_6-1_869"> Theresienstadt</placeName> in 
          <placeName key="Budapest" ref="https://www.geonames.org/3054638/budapest.html" xml:id="Bae_MF_6-1_870"> Budapest</placeName> hat 6000 Wähler und vielleicht 60.000 haben mitgewählt, nämlich durch die Pression, die sie auf die Wähler ausgeübt haben. Das 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_871">
            <term key="Wahlrechtsreform" xml:id="Bae_MF_6-1_872">Wahlrecht</term>
          </index> muß erweitert werden, aber schrittweise. An eine Zolltrennung vor 
          <date when="1917" xml:id="Bae_MF_6-1_873">1917</date> dem Ablauftermin des Vertrages mit 
          <placeName key="Deutschland" ref="https://d-nb.info/gnd/7509421-6" xml:id="Bae_MF_6-1_874">Deutschland</placeName> ist überhaupt nicht zu denken. Die Verträge halten uns notwendigerweise zusammen. 
        </p>
      </div>
      <div n="1905-10" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_875">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_876">
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_877">Wien</placeName>, im 
          <date when="1905-10" xml:id="Bae_MF_6-1_878">Oktober 1905</date>
        </p>
        <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_879">Im Tagebuch ist der Eintrag datiert mit: Bozen, am 10. Oktober 1905 und mit Bleistift korrigiert in: Wien im Oktober 1905.</note>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_880">Es ist heute klar, was für ein Beweggrund die 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_881"> Krone</persName> bestimmt hat, die verschiedenen Wendungen zu machen, die äußerlich genommen geradezu unbegreiflich erscheinen und als Ratlosigkeit und Unbeständigkeit bezeichnet werden. Alle Handlungen der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_882">Krone</persName> entspringen einem Motiv. Sie war vom Beginn an entschlossen der Koalition die Regierung nicht anzuvertrauen und hat alles getan, um die Koalitionsführer von der Regierung fernzuhalten. Der Eigensinn und die Stützigkeit dieser Herren hat das außerordentlich erleichtert. Zuerst wurde 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_883">Tisza</persName> im Amt so lange als möglich erhalten, in der Hoffnung die Koalition, unnatürlich wie sie zusammengesetzt ist, werde zerfallen, es werde sich eine Parteiorganisation bilden auf der 67er Basis, mit der man werde regieren und der man das Land werde anvertrauen können. Dieser Versuch schlug in sein Gegenteil um. 
          <persName key="TiszaIstvan" ref="https://d-nb.info/gnd/118998897" xml:id="Bae_MF_6-1_884">Tisza</persName>, das rote Tuch für die Koalition, hat diese zusammengehalten. Wäre er sofort nach den Wahlen, die so eklatant gegen ihn ausfielen, vom Schauplatze verschwunden, wäre der Zerfall der Koalition möglicherweise eingetreten. Seine Amtierung, die unnützer Weise verlängert wurde, hat sie jedenfalls zusammengeschweißt. Dann kam das Experiment 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_885">Fejervary</persName>. Daß dieser nicht willens war, das Land der Koalition anzuvertrauen und zwar in keinem Moment seiner Amtsführung, das geht doch wohl aus den mir gegenüber gebrauchten Ausdrücken und Urteilen über diese Herren hervor. Man hoffte wieder auf den Zerfall der Koalition und als dieser nicht ein 
          <pb n="39" xml:id="Bae_MF_6-1_886"/>trat, tauchte die Idee auf, den Teufel mit Pelzebub auszutreiben, die Drohung mit dem 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_887">
            <term key="Wahlrechtsreform/AllgemeinesWahlrecht" xml:id="Bae_MF_6-1_888">allgemeinen Stimmrecht</term>
          </index>. Aber dagegen wurde von allen Seiten interveniert und nun erwarteten alle jene, die immer noch daran glaubten, daß es der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_889">Krone</persName> um ein Kompromiß mit der Koalition zu tun sei, daß jetzt Einleitungen dazu getroffen würden. Die Herren waren inzwischen weich geworden, das beweisen die mir gegenüber von 
          <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875" xml:id="Bae_MF_6-1_890">Andrássy</persName> und 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_891">Wekerle</persName> gemachten Aeußerungen – man hätte sehr gern eingelenkt, man suchte nach irgend einem Ausweg, eine Handhabe, eine Formel. Da kam die Fünfminuten-Audienz am 
          <date when="1905-09-23" xml:id="Bae_MF_6-1_892">23. September 1905</date>. 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_893">Am 23. September 1905 waren die Führer der ungarischen Koalitionsparteien Graf Julius Andrássy, Baron Desider Bánffy, Franz Kossuth, Graf Albert Apponyi und Graf Aladár Zichy zur Audienz bei Kaiser/König Franz Joseph geladen, um die Differenzen bezüglich eines Regierungsprogrammes zu bereinigen. Franz Joseph erklärte seine Bedingungen und delegierte die weitere Gesprächsführung an Außenminister 
            <persName key="GoluchowskiAgenor" ref="https://d-nb.info/gnd/1011172178" xml:id="Bae_MF_6-1_894">Gołuchowski</persName>, was von den ungarischen Abgeordneten mit der Begründung abgelehnt wurde, daß sie über ungarische Belange nicht mit einem Nichtungarn verhandeln möchten. Die Besprechungen mit dem von Franz Joseph daraufhin ernannten Vermittler 
            <persName key="CzirakyBela" xml:id="Bae_MF_6-1_895">Graf Béla Cziráky</persName> endeten ergebnislos. 
          </note> Statt eines versöhnlichen Schritts, die schroffe Anweisung, wobei die 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_896">Krone</persName> und ihre Ratgeber wissen mußten, daß dieser Vorgang das Einlenken der Koalition geradezu unmöglich machte. Innerhalb der Koalitionsmajorität gibt es viele sehr zweifelhafte Elemente, die einzelnen 48er, die vor dem 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_897">Kaiser</persName> erschienen sind, mögen ihm auch missfallen haben – was mir 
          <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691" xml:id="Bae_MF_6-1_898">Wekerle</persName> von der Audienz 
          <persName key="JusthGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/1012930025" xml:id="Bae_MF_6-1_899">Just</persName> erzählte, ist seither in den öffentlichen Blättern mitgeteilt worden. 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_900">Fejervary</persName> mag sich in seinem Urteil der Krone gegenüber auch kein Blatt vor den Mund genommen haben – alles das bestärkte den 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_901">Kaiser</persName>, daß er das Land den Händen der Koalition nicht anvertrauen dürfe und ein Ausspruch, den er jüngst getan haben soll: Ich habe in 
          <placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html" xml:id="Bae_MF_6-1_902"> Ungarn</placeName> niemanden, auf den ich mich verlassen kann, drückt, selbst wenn er nicht wirklich geschehen ist, wohl seine Meinung aus. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_903">Voraussichtlich muß alles, was in der nächsten Zukunft geschehen wird, unter diesem Gesichtspunkt beurteilt werden.</p>
      </div>
      <div n="1905-12-12-" type="diary-entry" xml:id="Bae_MF_6-1_904">
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_905">
          <placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761367/wien.html" xml:id="Bae_MF_6-1_906">Wien</placeName>, am 
          <date when="1905-12-02" xml:id="Bae_MF_6-1_907">2. Dezember 1905</date>
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_908">Ich habe vorgestern zufällig 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_909">Szell</persName> getroffen und mit ihm bei Sacher gefrühstückt. Er sieht sehr trübe, fast hoffnungslos. Daß er über 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_910">Fejervary</persName> hart ur 
          <pb n="40" xml:id="Bae_MF_6-1_911"/>teilt, ist politisch und menschlich begreiflich. 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_912">Fejervary</persName> hat 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_913">Szell</persName> gestürzt oder doch wesentlich zu seinem Sturze beigetragen. 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_914">Szell</persName> erzählt, solange 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_915">Fejervary</persName> in seinem Ministerium war, er sich um Politik nicht gekümmert habe; im Ministerrate habe er entweder geschlafen oder Pferdchen gezeichnet. Die letzte Torheit, welche zu tun übrig bleibt, wäre die Auflösung des Hauses. Sie würde eine unzweifelhafte Majorität für die Unabhängigkeitspartei ergeben und mit diesem Resultat wäre die 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_916">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Personalunion" xml:id="Bae_MF_6-1_917"> Personalunion</term>
          </index> unvermeidlich geworden. Der 
          <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013" xml:id="Bae_MF_6-1_918">Kaiser</persName> scheint 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_919">Szell</persName> wiederholt aufgefordert zu haben, die Entwirrung in die Hand zu nehmen. 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_920">Szell</persName> sagt aber, ihn trenne ein Ozean von den jetzigen ungarischen Bestrebungen und den könne er nicht überbrücken. Den Kampf der ungarischen Regierung mit den Komitaten erklärte er für aussichtslos. Die Subventionen, die sie den renitenten Komitaten entziehen will, sind budgetmässig festgestellt und die Komitate haben jetzt die Regierung beim 
          <orgName key="Verwaltungsgerichtshof" ref="https://d-nb.info/gnd/35887-3" xml:id="Bae_MF_6-1_921"> Verwaltungsgerichtshofe</orgName> geklagt, der ihnen zweifelsohne rechtgeben wird. Das 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_922">
            <term key="Wahlrechtsreform/AllgemeinesWahlrecht" xml:id="Bae_MF_6-1_923">allgemeine gleiche Wahlrecht</term>
          </index> erklärt er für absolut undurchführbar und staatlich unmöglich. Auf meine Frage, wer eigentlich der Urheber des sogenannten 
          <persName key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729" xml:id="Bae_MF_6-1_924"> Fejervary</persName>'schen Programmes 
          <note type="editorial" xml:id="Bae_MF_6-1_925">Das am 28. Oktober 1905 veröffentlichte Regierungsprogramm des ungarischen Ministerpräsidenten Fejervary verkündete u.a. die Absicht der Einführung des allgemeinen, gleichen und geheimen Wahlrechtes für großjährige Männer.</note> sei, erzählte er, daß der eigentliche Verfasser 
          <persName key="VesziJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/1172479844" xml:id="Bae_MF_6-1_926">Veszi</persName> sei, ein früherer Leibjournalist 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_927">Szell</persName>'s, auch Abgeordneter, der seinerzeit 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_928">Szell</persName> ausdrücklich um die Erlaubnis gebeten habe, eine fulminante Rede gegen das 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_929">
            <term key="Wahlrechtsreform/AllgemeinesWahlrecht" xml:id="Bae_MF_6-1_930">allgemeine Wahlrecht</term>
          </index> halten zu dürfen, was er auch getan hat. Jetzt hat er das Wahlprogramm verfaßt und ist der Souffleur 
          <persName key="KristoffyJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/124554865" xml:id="Bae_MF_6-1_931">Kristóffy</persName>'s den 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_932">Szell</persName> für ganz unbedeutend und ungeordnet erklärt. 
          <persName key="VesziJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/1172479844" xml:id="Bae_MF_6-1_933">Veszi</persName> allerdings sei sehr talentiert und gewandt. 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_934">Szell</persName> ist der Ansicht, daß andere Mitglieder des Kabinetts das Spiel bereits für verloren ansehen. Sehr interessant war mir die allerdings ganz vertraulich gemachte Mitteilung 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_935">Szell</persName>'s, daß 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_936">Koerber</persName> seinerzeit auch eine Reform der Wahlordnung geplant habe, wonach 
          <pb n="41" xml:id="Bae_MF_6-1_937"/>die Hälfte oder ein Drittel des Hauses auf Grund des allgemeinen Stimmrechtes hätte gewählt werden sollen. 
          <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434" xml:id="Bae_MF_6-1_938"> Koerber</persName> kam mit diesem Projekt zu 
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_939">Szell</persName>, der es ihm aber auszureden suchte und auch in Ischl dagegen wirkte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_MF_6-1_940">
          <persName key="SzellKalman" ref="https://d-nb.info/gnd/1084341417" xml:id="Bae_MF_6-1_941"> Szell</persName> ist gegen die 
          <persName key="SzterenyiJozsef" ref="https://d-nb.info/gnd/126999007" xml:id="Bae_MF_6-1_942">Szterenyi</persName>’sche Idee, das 
          <index xml:id="Bae_MF_6-1_943">
            <term key="Oesterreich-Ungarn/Zoll- und Handelsbündnis" xml:id="Bae_MF_6-1_944">Zoll- und Handelsbündnis</term>
          </index> durch einen Handelsvertrag zu ersetzen. 
        </p>
      </div>
      <!-- Es folgt hier im Anschluss das Kapitel: Eine wissenschaftliche Arbeit -->
    </body>
  </text>
</TEI>