<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Bae_TB_2_1">
  <teiHeader xml:id="Bae_TB_2_2">
    <fileDesc xml:id="Bae_TB_2_3">
      <titleStmt xml:id="Bae_TB_2_4">
        <title xml:id="Bae_TB_2_5">Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
        <title type="volume" xml:id="Bae_TB_2_6">Tagebuch 2 (1897/98)</title>
        <title type="short" xml:id="Bae_TB_2_7">Bae_TB_2</title>
        <author xml:id="Bae_TB_2_8">
          <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858" xml:id="Bae_TB_2_9">
            <forename xml:id="Bae_TB_2_10">Joseph Maria</forename>
            <surname xml:id="Bae_TB_2_11">Baernreither</surname>
          </persName>
        </author>
        <editor xml:id="Bae_TB_2_12">
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248" xml:id="Bae_TB_2_13">
            <forename xml:id="Bae_TB_2_14">Doris</forename>
            <surname xml:id="Bae_TB_2_15">Corradini</surname>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt xml:id="Bae_TB_2_16">
          <resp xml:id="Bae_TB_2_17"/>
          <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7" xml:id="Bae_TB_2_18">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt xml:id="Bae_TB_2_19">
        <edition xml:id="Bae_TB_2_20">Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
      </editionStmt>
      <extent xml:id="Bae_TB_2_21">
        <measure xml:id="Bae_TB_2_22">[Seitenzahl]</measure>
      </extent>
      <publicationStmt xml:id="Bae_TB_2_23">
        <publisher xml:id="Bae_TB_2_24">
          <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7" xml:id="Bae_TB_2_25">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
          <address xml:id="Bae_TB_2_26">
            <addrLine xml:id="Bae_TB_2_27">c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace xml:id="Bae_TB_2_28">Wien</pubPlace>
        <date xml:id="Bae_TB_2_29"/>
        <availability xml:id="Bae_TB_2_30">
          <p xml:id="Bae_TB_2_31"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc xml:id="Bae_TB_2_32">
        <msDesc xml:id="Bae_TB_2_33">
          <msIdentifier xml:id="Bae_TB_2_34">
            <repository xml:id="Bae_TB_2_35">Österreichisches Staatsarchiv</repository>
            <idno xml:id="Bae_TB_2_36">Signatur</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc xml:id="Bae_TB_2_37">
            <typeDesc xml:id="Bae_TB_2_38">
              <p xml:id="Bae_TB_2_39">Lateinschrift und Gabelsberger Kurzschrift</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="Bae_TB_2_40">
      <editorialDecl xml:id="Bae_TB_2_41">
        <p xml:id="Bae_TB_2_42">[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_43">[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc xml:id="Bae_TB_2_44">
      <langUsage xml:id="Bae_TB_2_45">
        <language ident="deu" xml:id="Bae_TB_2_46">Deutsch</language>
        <!-- andere Sprachen? -->
      </langUsage>
      <textClass xml:id="Bae_TB_2_47">
        <classCode scheme="xxxx" xml:id="Bae_TB_2_48">Tagebuch</classCode>
        <!-- wo findet man die URLs der DTA-Hauptklassifikation -->
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="Bae_TB_2_49">
    <body xml:id="Bae_TB_2_50">
      <div xml:id="Bae_TB_2_51">
        <p xml:id="Bae_TB_2_52">
          <pb facs="F_K4_TB_2-096" n="1r" xml:id="Bae_TB_2_53"/>Die Herbstsession des 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_54">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_55">öster.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_56">österreichischen</expan>
          </choice> Reichsrats, die am 
          <date when="1897-09-25" xml:id="Bae_TB_2_57">25. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_58">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_59">Septbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_60">September</expan>
            </choice> 1897
          </date> begann und am 
          <date when="1897-11-28" xml:id="Bae_TB_2_61">28. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_62">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_63">Novbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_64">November</expan>
            </choice>
          </date> ihren Abschluss fand, steht in den Annalen nicht nur unseres, sondern des Parlamentarismus überhaupt ohne Beispiel da. Fast in allen Parlamenten hat es Tage, Nächte gegeben, in denen der Streit in Sturm, Auflehnung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_65">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_66">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_67">und</expan>
          </choice> Repression ausartete, aber eine monatelange Steigerung der Leidenschaften, die bis zur thätlichen Gewalt, zum physischen Kampf der Parteien, zum Niederbruch aller Autorität führte – dies gesehen, erlebt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_68">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_69">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_70">und</expan>
          </choice> erduldet zu haben, war dem Hause vorbehalten, das Graf Badeni zu führen erklärt hatte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_71">Man mag die Deutschen verurteilen, dass sie, die eigentliche Culturnation Östreichs zu Mitteln gegriffen haben, welche die Auflösung des Parlaments bedeuten – man mag die Majorität verdammen, die scrupellos 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_72">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_73">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_74">und</expan>
          </choice> frevelhaft alles verletzt hat, was Recht, Herkommen und Gesetz im Parlamente bedeutete – über diese Verteilung der Schuld wird Uebereinstimmung wohl nicht sobald hergestellt werden. Wie es aber möglich war dass Regierung und Krone diesem débâcle des öffentlichen Lebens in 
          <pb facs="F_K4_TB_2-097" n="2r" xml:id="Bae_TB_2_75"/>Östreich wochen, ja monatelang zusehen konnten, das wird zu den Unbegreiflichkeiten gehören, welche die Entwicklung, den Niedergang Östreichs begleiten. Von Badeni war nach seinem kopflosen Verhalten während des Sommers nichts anderes zu erwarten. Als ehrlicher Mann musste er nach dem Scheitern der Ausgleichsversuche im August sein Amt niederlegen, weil jedermann sich sagte, dass eine Wiedereröffnung des Reichsrates ohne vorherige Begleichung der Sprachenfrage nur zur Fortsetzung der Vorgänge der letzten Maitage führen müsse – alles vermehrt und verschärft durch den Zündstoff, den der Sommer angehäuft hatte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_76">Warum Graf Badeni trotzdem mit einer Art Fatalismus den 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_77">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_78">R.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_79">Reichsrat</expan>
          </choice> am 
          <date when="1897-09-25" xml:id="Bae_TB_2_80">25. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_81">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_82">Septbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_83">September</expan>
            </choice>
          </date> wiedereröffnete, darüber haben erst die letzten Tage insofern Licht verbreitet, als bekannt wurde, dass er schon damals jene Gewaltmaasregeln im Parlamente durchführen wollte, die dann Ende 
          <date when="1897-11" xml:id="Bae_TB_2_84">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_85">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_86">Novbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_87">November</expan>
            </choice>
          </date> wirklich in Scene gesetzt wurden und zur Parlamentsrevolution geführt haben. Kathrein erzählte mir und Stürgkh, dass schon am 
          <date when="1897-09-16" xml:id="Bae_TB_2_88">16. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_89">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_90">Septbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_91">September</expan>
            </choice>
          </date> von Seite der Regierung ihm die Zumutung zur 
          <pb facs="F_K4_TB_2-098" n="2v" xml:id="Bae_TB_2_92"/>
          <!-- Ergänzung mit Tinte auf linker Seite: Die Audienzen haben nicht stattgefunden, es wurde nur allgemein erzählt, zeigt aber, wessen man unsern Staatslenker allgemein für fähig hielt. Lünz 12.4.1899 -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-098" n="3r" xml:id="Bae_TB_2_93"/>Anwendung der Polizeimasregeln gemacht wurde, dass er aber unbedingt abgelehnt habe. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_94">Im Sinne einer gewaltsamen "autoritären" Lösung der Krise muss auch das Gutachten gelautet haben, welches Badeni der Krone gegenüber vertreten hat. Trotzdem scheint im 
          <date when="1897-08" xml:id="Bae_TB_2_95">August</date> an dieser Stelle das mehr oder weniger unbestimmte Gefül geherrscht zu haben, sich Informationen über die Lage zu verschaffen. Kleine Züge werfen auf den Charakter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_96">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_97">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_98">und</expan>
          </choice> die Denkungsweise eines Mannes manchmal die grellsten Lichter. Badeni vermittelte damals dem kleinen jüdischen Correspondenten der Národny listy in Wien, 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_99">Joseph Penižek</hi>, der sich in den Couloirs des Abgeordnetenhauses herumtreibt, tratscht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_100">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_101">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_102">und</expan>
          </choice> intriguirt – sowie dem Redacteur der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_103">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_104">N.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_105">fr.</expan>
          </choice> Presse, 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_106">Bacher</hi>, Audienz. Würdige Seitenstücke zur Audienz Lueger's. Ueberall in constitutionellen Staaten werden in critischen Zeiten der Präsident des Hauses 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_107">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_108">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_109">und</expan>
          </choice> die Parteifürer citirt, um ihre Meinung gefragt – Badeni fürte durch die enge Pforte der chinesischen Mauer in diesem Momente zwei jüdische Journalisten.
          <!-- hierher die Einfügung von fol. 2v --> Später, 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_110">Ende Oktober</date> lies einmal 
          <pb facs="F_K4_TB_2-099" n="4r" xml:id="Bae_TB_2_111"/>der ehrliche aber hilflose Kathrein mich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_112">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_113">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_114">und</expan>
          </choice> Stürgkh zu sich bitten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_115">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_116">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_117">und</expan>
          </choice> frug uns, wie er es anstellen solle, um dem Kaiser reinen Wein über die Situation einschenken zu können. Wir fanden keinen Weg. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_118"> Unsere Vereinigung war in diesen zwei parlamentarischen Monaten (
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_119">Oktober</date>, 
          <date when="1897-11" xml:id="Bae_TB_2_120">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_121">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_122">Novbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_123">November</expan>
            </choice>
          </date>) in einer sehr exponirten Stellung. Im Folgenden will ich chronologisch, aber doch nach den verschiedenen Beziehungen und Gegenständen gruppirt, den Cours skizziren, den wir eingehalten haben. Vielleicht werden unparteiische Beurteiler die riesige Schwierigkeit ermessen, eine Partei, die sich als gemässigte Staatspartei nichts vergeben durfte, in diesen unerhörten Stürmen durchzusteuern, ohne ihre natürliche Verbindung mit den deutschen Parteien zu zerreissen, aber zugleich ohne in Staatsfragen in ihr Fahrwasser zu gerathen, welches ein rein nationales geworden war. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_124">
        <p xml:id="Bae_TB_2_125">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_126">I. Anfänge der Herbstsession 1897</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_127">Schon am Tage vor der Eröffnung des 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_128">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_129">R.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_130">Reichsrates</expan>
          </choice> war in Wien alles versammelt. Besprechungen, Anfragen, Clubsitzungen folgten aufeinander. Das Wesentlichste war 
          <pb facs="F_K4_TB_2-100" n="5r" xml:id="Bae_TB_2_131"/>für mich eine Unterredung mit Ludwigstorff bei Carl Auersperg. Ich fand den ersteren sehr verändert. Im Frühjahre war er, der 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_132">allerdings</add> nie mit dem Gedanken einer oppositionellen Haltung in den 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_133">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_134">R.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_135">Reichsrat</expan>
          </choice> getreten war – manchmal schwer zu einer energischen Kundgebung gegen Badeni zu bewegen gewesen, immer hatte er sich aber in durchaus loyaler Weise der Meinung unseres Executivcomités gefügt, das ihm gegenüber immer die weitgehendste Rücksicht übte. Jetzt im Herbst fand ich ihn jedoch offenbar beeinflusst zu Gunsten Badeni's. Er war sehr nervös, wollte gegen die Obstruction auftreten, hielt im Club Ansprachen ohne dem Executivcomité früher etwas zu sagen, erregte aber damit nur Erstaunen und Misstrauen. Das Schlimmste für ihn und für uns war aber, dass er, von Absichten erfüllt, die wir nie ergründet haben, nicht mehr mit voller Offenheit gegenüber dem kleinen Kreis der leitenden Personen unserer Partei vorging, sondern über unsere Köpfe hinweg Beziehungen und Verhandlungen spann, die ihm dann selbst böse Verwicklungen eintrugen. Die Frictionen in unserem Kreise wurden dadurch immer grösser, meine fortgesetzten Bemühungen ihm zu halten, zu stützen, das gegen ihn immer stärker auftretende Misstrauen zu besiegen, kosteten mich unverhältnissmässig Mühe und Zeit. 
        </p>
        <pb facs="F_K4_TB_2-101" n="5v" xml:id="Bae_TB_2_136"/>
        <!-- Einklebung 2 Zeitungsartikel mit Transkribus aufnehmen auf fol. 4 v: Unser Communiqué und Der freundliche Commentar der N.fr. Presse dazu lautet -->
        <p xml:id="Bae_TB_2_137">
          <pb facs="F_K4_TB_2-101" n="6r" xml:id="Bae_TB_2_138"/>Im Hause war natürlich der Kampf gegen Badeni auf das Heftigste wieder ausgebrochen. Nur ein politisches Kind konnte etwas anderes erwarten oder den Versuch machen, die Wogen mit Worten oder Erklärungen einzudämmen. Die Polizeimaasregeln des Sommers, der Egerer Tag gab dem Feuer frische Nahrung. Ministeranklagen, Interpellationen, Anträge um die Wette! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_139">Die Präsidentenwahl ging verhältnissmässig glatt von Statten. Damit war auch die Delegationswahl gesichert. Wir traten sowol in der deutschböhmischen Besprechung für ein Compromiss mit den Čechen ein – vergeblich! – als auch im Hause für die Vorname der Wahl, die Kathrein für eine Abendsitzung vorschlug. Die Unentschlossenheit Ludwigstorff's war Schuld, dass wir im Hause vor der Abstimmung keine diesbezügliche Erklärung abgaben; wir halfen uns daher mit einem nachträglichen, unsere Abstimmung motivierenden Communiqué. 
          <!-- hierher Communique von fol. 5v -->
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_140">Ausser der Constitierung des Hauses, die Wahl in die Delegationen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_141">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_142">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_143">und</expan>
          </choice> die Wahl des Budgetausschusses sowie des Immunitätsausschusses kam nichts zu Stande. Die Notstandsanträge 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_144">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_145">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_146">und</expan>
          </choice> Vorlagen der Regierung, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-102" n="7r" xml:id="Bae_TB_2_147"/>durch die Elementarereignisse des Sommers hervorgerufen, war das einzig Geschäftliche, das erledigt wurde, weil alle Parteien für ihre Wähler ein lebhaftes Interesse an der baldigen Erledigung dieser Hilfsaktion hatten. Wer aber den Geist der im Hause herrschte, nicht nach diesen zufälligen Ansätzen zu einer wirklichen Thätigkeit beurteilte, sondern nur etwas tiefer blickte – dem musste es klar sein, dass von den Obstruktionsparteien alles angewendet werden würde, um die parlamentarische Maschine wieder vollständig zum Stillstande zu bringen. Badeni aber war nach den Delegationswahlen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_148">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_149">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_150">und</expan>
          </choice> der ersten Lesung der Notstandsangelegenheiten sichtlich der Ansicht, es werde gehen. Dasselbe Lächeln, dieselbe Zuversicht wie in seinen besten Tagen. Wir hatten aber keine Gelegenheit mehr ihn zu warnen, denn ausser Ludwigstorff, der sehr bald ausser Aktion trat, verkehrte niemand mit ihm. Er vergalt es uns durch allerhand üble Nachrede. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_151">Des Ernstes der Situation waren wir uns aber voll bewusst. Mehr 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_152">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_153">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_154">und</expan>
          </choice> mehr brachte ich allen unsern Herren (mit wenigen Ausnamen) die Ueberzeugung bei, dass es mit Badeni nicht mehr gehe, dass eine Lösung der Krise nur durch seine Entfernung vom Amte angebahnt werden könne 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_155">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_156">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_157">und</expan>
          </choice> dass je eher das 
          <pb facs="F_K4_TB_2-103" n="8r" xml:id="Bae_TB_2_158"/>geschehen würde, desto besser für den Staat, für den Parlamentarismus 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_159">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_160">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_161">und</expan>
          </choice> für das sich täglich mehr verbitternde Verhältniss der Parteien und Nationalitäten im Hause. Seither haben wir alles gethan was uns möglich war um den Fall Badeni's zu beschleunigen. Gewiss haben wir durch unsere Haltung, unsere Erklärungen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_162">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_163">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_164">und</expan>
          </choice> Reden Vieles beigetragen, um ihn zu untergraben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_165">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_166">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_167">und</expan>
          </choice> seine unkluge, ratlose 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_168">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_169">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_170">und</expan>
          </choice> schwankende Haltung während dieser Herbstsession hätte jedenfalls seinen Sturz zur Folge gehabt; dass er aber schließlich über Nacht eintrat, daran war doch nur die tolle Idee: das Parlament durch die Polizei zu bändigen – schuld, die kopflos gefasst, brutal durchgefürt ihn blitzartig niederstreckte. Anfang 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_171">Oktober</date> natürlich konnte man den Gang der Sache noch nicht voraussehen, obwol seit Beginn der Session von angeblich geplanten Gewaltmaasregeln gesprochen wurde. Wir gingen unbekümmert um alle die täglich wie Pilze aufschiessenden Gerüchte an die Arbeit überall Verbündete für den Sturz des Ministeriums zu suchen, wohlgezielte Schläge gegen dasselbe vor
          <pb facs="F_K4_TB_2-104" n="9r" xml:id="Bae_TB_2_172"/>zubereiten, um mitzuwirken unser Vaterland von diesen politischen Unholden zu befreien. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_173">Unser Augenmerk war vornehmlich auf die katholische Volkspartei gerichtet. Innerhalb derselben gährte es, wie wir wussten, die Tyroler waren unzufrieden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_174">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_175">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_176">und</expan>
          </choice> wollten von Badeni nichts mehr wissen. Kathrein machte gar kein Hehl daraus. Hier setzten wir – leider nur mit teilweisem Erfolge – unsere Hebel an. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_177">
        <p xml:id="Bae_TB_2_178">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_179">II. Unsere Verhandlungen mit Baron Dipauli.</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_180">"Il ne faut jurer de rien" – diese Erfarung macht man in der heutigen Politik auf Schritt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_181">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_182">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_183">und</expan>
          </choice> Tritt. Vor einem halben Jahre hatten wir uns – vielleicht etwas zu heftig und ostentativ – dagegen gewehrt in eine Majorität einzutreten, in der Dipauli mit den Seinen auch aufgenommen wäre, jetzt knüpften wir mit demselben Dipauli an 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_184">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_185">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_186">und</expan>
          </choice> thaten alles um uns näher zu kommen. Freilich von dem von mir so oft aufgestellten Dilemma: entweder auf liberaler Basis eine Allianz mit den liberalen Čechen – oder auf nationaler Basis eine Allianz mit den 
          <pb facs="F_K4_TB_2-105" n="10r" xml:id="Bae_TB_2_187"/>Deutschen auch wenn sie klerikal sind – blieb uns, wie die Dinge liegen nur die letztere Eventualität übrig 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_188">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_189">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_190">und</expan>
          </choice> ich war daher ganz entschieden dafür zu trachten sie sofort so gut als möglich auszunützen. Ich muss Dipauli das Zeugniss ausstellen, dass er nicht einen Moment eine Nachwirkung unserer Haltung im Frühjahr gegen uns zur Schau trug. Auch er erblickte seinen Vorteil in einer Annäherung an uns 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_191">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_192">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_193">und</expan>
          </choice> das genügte ihm mit fast italienischer gentilezza uns entgegenzukommen. Er hat seinen Plan, den wir lebhaft unterstützten, nicht durchzufüren vermocht. Seine Partei folgte ihm nicht und das Ganze endete statt dass die katholische Volkspartei eine dominirende Stellung im Hause eingenommen hätte, mit ihrem innern Zerfall. Vielleicht ist in dieser Hinsicht noch nicht aller Tage Abend, aber schon heute muss man der Unermüdlichkeit, dem Scharfblick, dem Mut Dipauli's alle Anerkennung widerfahren lassen. Er hat in den Verhandlungen mit grosser Klugheit, mit einem klaren Ziel, 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_194">mit</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_195">selbst mit einer Art</add> Loyalität gehandelt nur hat ihn vielleicht manchmal sein lebhaftes 
          <pb facs="F_K4_TB_2-106" n="11r" xml:id="Bae_TB_2_196"/>politisches Temperament zu weit fortgerissen und er hat im Laufe der Verhandlungen hie 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_197">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_198">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_199">und</expan>
          </choice> da Situationen anticipirt, die er im Interesse seiner Partei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_200">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_201">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_202">und</expan>
          </choice> wohl auch seiner Ambitionen richtig construirt hatte, die zu verwirklichen er aber nicht im Stande war, weil die Geistlichen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_203">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_204">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_205">und</expan>
          </choice> Bauern seiner Partei unter dem Einfluss Ebenhoch's ihm zu folgen sich weigerten. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_206">Es ergab sich von selbst, dass 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_207">Schwegel</hi> zunächst die ersten Fäden mit Dipauli anzuspinnen trachtete, weil er in seiner Nähe sitzend mit ihm in stetem Contakt ist. Es war am 
          <date when="1897-10-05" xml:id="Bae_TB_2_208">5. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_209">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_210">Octbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_211">Oktober</expan>
            </choice>
          </date> als Dipauli selbst zu Schwegel seine Ueberzeugung aussprach, dass es so nicht weiter gehen könne, Badeni sei ein todter Mann. Sofort erwiderte Schwegel, dass es nur in der Hand Dipauli's 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_212">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_213">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_214">und</expan>
          </choice> seiner Partei liege eine Wendung herbeizufüren, wenn dieselbe aus der Majorität ausscheiden und sich ganz selbständig stellen wollte. Dipauli zeigte aber sofort die Befürchtung dass dann am Ende der verfassungstreue Grossgrundbesitz in die Lücke einspringen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_215">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_216">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_217">und</expan>
          </choice> sich der Majorität anschliessen würde. Schwegel konnte ihm leicht beliebige Garantien dafür anbieten, dass das sicher nicht geschehen werde. Tags darauf wurde das Gespräch fortgesetzt, von Seite Schwegel's schon in Vollmacht unseres 
          <pb facs="F_K4_TB_2-107" n="12r" xml:id="Bae_TB_2_218"/>Executivcomité's. Dipauli, beruhigt darüber dass wir nicht die Absicht haben, uns zu einem changement de decoration in der Majorität herzugeben wagte sich sehr weit vor. Er meinte, dass Badeni nicht mehr im Stande sein werde eine Verständigung herbeizufüren, er steure dem Absolutismus zu, verspreche viel, halte nichts. Seine Partei werde in der Ministeranklage über die Sprachenverordnung ebenfalls eine motivirte Tagesordnung beantragen, er sei entschlossen dem Cabinet das Ausgleichsprovisorium nicht zu bewilligen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_219">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_220">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_221">und</expan>
          </choice> aus der Majorität auszutreten. Aber was solle in der Zukunft geschehen? Könnte nicht eine Verständigung zwischen seiner Partei und dem 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_222">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_223">verfassungstr.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_224">verfassungstreuen</expan>
          </choice> Grossgrundbesitz bewerkstelligt werden, welche mit den Polen die Grundlage einer neuen Coalition bilden könnte? Dieses Thema variirte er unter lebhaften Beschwerden gegen die radicalen Parteien. "Die Antisemiten untergraben uns den Boden geradeso wie Schönerer den Deutschen Parteien der Linken." Eine Revision der Wahlreform im Sinne der Wiederherstellung des Wahlrechtes der Landtage sei erwünscht. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_225">Schwegel antwortete auf die möglichen Dinge klar 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_226">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_227">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_228">und</expan>
          </choice> bejahend auf die anderen vorsichtig. Vor Allem betonte er immer 
          <pb facs="F_K4_TB_2-108" n="13r" xml:id="Bae_TB_2_229"/>wieder, dass Dipauli aus der Majorität austreten müsse, um eine neue Situation zu schaffen. An Stelle Badeni's müsste vorläufig ein Beamtenministerium treten, allenfalls mit Schönborn an der Spitze. Der Dipauli'sche Sprachenantrag müsse einem Permanenzausschusse zugewiesen werden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_230">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_231">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_232">und</expan>
          </choice> könne vielleicht der Ausgangspunkt einer Verständigungsaktion werden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_233">Unter dem Gesichtspunkt einer möglichen Cooperation wurde auch von der Schulfrage gesprochen. Schwegel meinte dass wir auf diesem Punkte nicht doktrinär seien 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_234">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_235">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_236">und</expan>
          </choice> auch gewisse Erleichterungen aus wirtschaftlichen Gesichtspunkten für discutabel halten, aber von der staatlichen Schulaufsicht ebenso wenig abgehen könnten als wir zugeben könnten, dass Geschichte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_237">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_238">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_239">und</expan>
          </choice> Naturwissenschaften in der frühern beschränkten Weise behandelt würden. Dipauli verwahrte sich, dass er kein Clerikaler sei; er sei nur conservativ 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_240">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_241">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_242">und</expan>
          </choice> setze das bis zu einem gewissen Grade auch von uns voraus. Er identificire sich nicht mit dem Ebenhochischen Schulantrag. Die Aufsicht des Clerus über die Schule beanspruche er nicht, sondern nur den Religionsunterricht. Der rothe Faden war immer: diese Regierung müsse beseitigt werden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_243">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_244">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_245">und</expan>
          </choice> die beiden 
          <pb facs="F_K4_TB_2-109" n="14r" xml:id="Bae_TB_2_246"/>schieden voneinander nachdem sie eine grosse Zahl wichtiger Berührungspunkte constatirt, andrerseits den Differenzpunkten geschickt ausgewichen waren. Die Frage der confessionellen Schule war nicht berührt worden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_247">Der Tag darauf – den 
          <date when="1897-10-07" xml:id="Bae_TB_2_248">7. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_249">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_250">Octbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_251">Oktober</expan>
            </choice>
          </date> – zeigte es sich allerdings dass Dipauli sich zu weit vorgewagt hatte. Er musste bekennen, dass sein Club "noch nicht" entschlossen sei aus der Majorität auszutreten. Er nehme nichts zurück von dem was er gesagt habe, aber die Aktion müsse aufgeschoben werden. Die von Schwegel tags vorher angeregte offizielle Besprechung zwischen 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_252">mehreren</hi> Mitgliedern unserer sowie der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_253">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_254">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_255">katholischen</expan>
          </choice> Volkspartei, lehnte er ab, erklärte aber weitere private Discussionen für erwünscht. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_256">Diese ruhten nun einige Zeit, es war uns aber klar, dass Dipauli die Situation für seine Partei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_257">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_258">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_259">und</expan>
          </choice> für sich um jeden Preis ausnützen wolle. Man sah ihn offen mit aller Welt unterhandeln, auch mit Badeni. Er entwickelte eine fieberhafte Thätigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_260">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_261">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_262">und</expan>
          </choice> suchte jetzt offenbar für seinen Sprachenantrag auch auf der Rechten Propaganda zu machen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_263">Am 
          <date when="1897-10-16" xml:id="Bae_TB_2_264">16. Oktober</date> rückte er sodann auch uns gegenüber mit dem Plane heraus, diesen seinen Antrag zum Ausgangspunkt einer Aktion zu machen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_265">
          <pb facs="F_K4_TB_2-110" n="15r" xml:id="Bae_TB_2_266"/>In seinen Ansichten war – offenbar in Folge seiner Conferenzen mit der Rechten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_267">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_268">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_269">und</expan>
          </choice> vor allem mit seinen Parteigenossen – insofern eine Wandlung eingetreten, als er nach wie vor auf die Beseitigung Badeni's losarbeitete 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_270">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_271">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_272">und</expan>
          </choice> seine eigene Ministerschaft nicht aus dem Auge verlor, den Stier aber nicht mehr bei den Hörnern packen wollte; ferner dass er von einer Verweigerung des Ausgleichsprovisoriums nicht mehr sprach, sondern im Gegenteil von der Staatsnotwendigkeit es zu bewilligen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_273">Die Verhandlungen mit Dipauli bewegten sich in diesen Tagen in der Form, dass zunächst wir, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_274">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_275">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_276">das heißt</expan>
          </choice> unser Exekutivcomité mit ihm zusammensassen. Dann übernahmen wir es die andern deutschen Parteien für die Sache zu gewinnen. Ueber unsere Einladung kamen wir daher mit der Fortschrittspartei (Funke, Pergelt, Gross) sowie mit der deutschen Volkspartei (Steinwender, Kaiser, Hoffmann von Wellenhof) zusammen und zwar teils mit diesen Herrn allein, teils unter Zuziehung Dipauli's selbst. Anfangs herrschte natürlich grosses Misstrauen, aber wir waren bemüht alle Beteiligten zu veranlassen sich offen auszusprechen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_277">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_278">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_279">und</expan>
          </choice> da Dipauli 
          <pb facs="F_K4_TB_2-111" n="16r" xml:id="Bae_TB_2_280"/>trotz seiner Schwankungen, die durch seine Verbindung mit der Majorität 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_281">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_282">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_283">und</expan>
          </choice> den Antagonisten seines eigenen Clubs erklärlich waren – mit einer gewissen Loyalität und Offenheit vorging, sehr geschickt im Formulieren seiner Anträge 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_284">war</add>, sehr rasch in der Auffassung der Meinungen anderer 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_285">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_286">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_287">und</expan>
          </choice> auch geneigt ihnen Rechnung zu tragen, so gestalteten sich diese Besprechungen sehr ernst 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_288">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_289">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_290">und</expan>
          </choice> eindringlich. Bei weitem politischer fasste die deutsche Volkspartei diese ganze Sache auf als die Fortschrittspartei, die, wie immer widerstrebend 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_291">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_292">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_293">und</expan>
          </choice> doctrinär war. 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_294">Nur</add> Steinwender bewegte sich 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_295">auch</add> wieder im Zickzack. Er sah wohl ein, dass es einen großen Umschwung geben würde, wenn es in der That gelänge, Dipauli von der Majorität zu trennen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_296">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_297">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_298">und</expan>
          </choice> zu constatiren, dass es keine Majorität mehr im Hause gebe – da aber der Zug der ganzen Sache dahin ging, Badeni zu beseitigen, was ihm doch eigentlich nicht recht schien, so machte er sonst unerklärliche Diversionen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_299">Wir haben es an den äussersten Bemühungen nicht fehlen lassen, um zu einem Resultat zu gelangen. Wir waren nahe am Ziel, aber Badeni, das Exekutivcomité der Rechten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_300">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_301">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_302">und</expan>
          </choice> insbesondere die Partei Ebenhoch in der katholischen Volkspartei durchkreuzten die Sache 
          <pb facs="F_K4_TB_2-112" n="17r" xml:id="Bae_TB_2_303"/>gerade als wir hofften, sie durch unsere gemeinsamen Unterschriften ratificiren zu können. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_304">Der Gang der Verhandlungen hat in seinen Einzelheiten heute kein Interesse mehr. Ich will daher im Folgenden nur die einzelnen Gesichtspunkte, die im Vordergrund der Diskussion standen, kurz skizziren. </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_305">Eine Zwischenbemerkung möchte ich aber doch noch machen. Dipauli war gewiss 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_306">auch</hi> von persönlichen Ambitionen geleitet; die Tyroler Wählerschaften, welche der Allianz der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_307">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_308">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_309">katholischen</expan>
          </choice> Volkspartei mit den Čechen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_310">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_311">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_312">und</expan>
          </choice> Polen schon lange sehr misstrauisch gegenüberstanden, mögen ja ebenfalls Bestimmungsgrund seiner Handlungen gewesen sein – er war aber doch einer der wenigen die in diesen Tagen das kommende Unheil klar voraussahen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_313">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_314">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_315">und</expan>
          </choice> mit Energie und Muth es zu verhindern versuchten. Wie oft war es in diesen Tagen Gegenstand des Gesprächs zwischen denjenigen, die noch nicht ganz blind gegeneinander stürmten: wie kommen wir aus der Situation heraus?! In unserm eigenen Kreise tauchten die verschiedensten Ansichten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_316">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_317">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_318">und</expan>
          </choice> Pläne auf – alle unpraktisch, weil unsere kleine Schaar der Majorität nichts anhaben konnte, die Minorität nicht lenken konnte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_319">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_320">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_321">und</expan>
          </choice> platonische "Erklärungen", die von mancher Seite hartnäckig 
          <pb facs="F_K4_TB_2-113" n="18r" xml:id="Bae_TB_2_322"/>begehrt wurden, an der Sachlage ja nicht das Mindeste geändert haben würden. Dipauli war aber in einer andern Lage. Er war mit seiner Partei das Zünglein an der Waage 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_323">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_324">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_325">und</expan>
          </choice> hatte die Ambition, den Mut 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_326">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_327">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_328">und</expan>
          </choice> den Patriotismus diese Stellung auszunützen. Es war ein guter, gerechter Zug in dem was er wollte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_329">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_330">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_331">und</expan>
          </choice> deswegen schlossen wir uns ihm an. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_332">Dipauli wollte für seinen Sprachenantrag, vor allen andern Dringlichkeitsanträgen die Priorität haben, wiewol er in der langen Reihe der Dringlichkeitsanträge ziemlich weit rückwärts stand. Seine offen ausgesprochene Meinung war in dem Sprachenausschusse doch vielleicht einen modus vivendi herstellen zu können. Dann wäre er mit Recht als der Retter der Situation dagestanden. Nebenbei hat er aber gewiss den Gedanken gehabt, dass möglicherweise Badeni gerade durch die Verhandlungen dieses Ausschusses zu Fall gebracht werden könnte, wenn sich nämlich bei sachlicher Erörterung seine vollständige Impotenz gezeigt hätte. Das Exekutivcomité der Rechten einerseits, die deutschen Parteien andrerseits nahmen zu dieser Idee ganz verschiedenen Standpunkt ein. Die Rechte wollte für die Zuweisung des Dipauli'schen Antrages an einen Ausschuss 
          <pb facs="F_K4_TB_2-114" n="19r" xml:id="Bae_TB_2_333"/>zwar stimmen, weigerte sich aber, dasselbe bezüglich aller andern Sprachenanträge zu thun, die von deutscher Seite (auch von Schönerer) ausgegangen waren, eine Forderung auf der wiederum die Deutschen umso hartnäckiger bestanden als eine Reihe ihrer Anträge früher eingebracht war als der Antrag Dipauli 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_334">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_335">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_336">und</expan>
          </choice> sie dem letzteren die ausschliessliche Führung in der Sache nicht einräumen wollten. Ganz kategorisch forderte aber das Exekutivcomité der Rechten, dass vor der Verhandlung des Dipauli'schen Antrages das Ausgleichsprovisorium die erste Lesung im Hause passirt haben müsse. Dem entgegen betrachteten die deutschen Parteien den ganzen Plan nur vom Standpunkt der Obstruction. Sie hofften durch die Verhandlungen über Dipauli's Antrag ein neues Material für die Obstruction zu erhalten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_337">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_338">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_339">und</expan>
          </choice> perhorrescirten natürlich ebenso entschieden die vorherige erste Lesung des Ausgleichsprovisoriums. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_340">Das waren die Hauptpunkte der Verhandlungen, die Dipauli mit einer seltenen Geschicklichkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_341">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_342">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_343">und</expan>
          </choice> Unermüdlichkeit, stets auf neue Auswege bedacht, vor keinen Schwierigkeiten zurückschreckend – führte. Wir waren so weit, dass ich am 
          <date when="1897-10-21" xml:id="Bae_TB_2_344">21. October</date> den Entwurf eines Uebereinkommens zwischen Dipauli 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_345">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_346">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_347">und</expan>
          </choice> den deutschen Parteien vorzulegen in der Lage war, welcher die einzelnen Punkte des abschliessenden Paktes 
          <pb facs="F_K4_TB_2-115" n="19v" xml:id="Bae_TB_2_348"/>
          <!-- handschriftliche Einfügung mit Tinte auf fol 19v Der Entwurf des Uebereinkommens -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-115" n="20r" xml:id="Bae_TB_2_349"/>zusammenfasste. Man ersieht aus demselben, wie detaillirt die Abmachungen waren. 
        </p>
        <!-- hierher Einfügung 19v <p>Der Entwurf des Uebereinkommens </p> <p>"Baron Dipauli wird in einer der nächsten Sitzungen einen Dringlichkeitsantrag des Inhaltes einbringen, dass seinem Dringlichkeitsantrage in betreff der Sprachenverordnungen die Priorität der Verhandlung unter allen vorhandenen <choice> <abbr>D.</abbr> <expan>Dringlichkeits</expan> </choice>Anträgen zugestanden werde. Baron <choice> <abbr>D.</abbr> <expan>Dipauli</expan> </choice> wird hienach nach Abschluss der Debatten über die Ministeranklagen am Ende der Sitzung den Antrag stellen, dass sofort in die Beratung des erwähnten <choice> <abbr>D.</abbr> <expan>Dringlichkeits</expan> </choice>Antrages eingegangen werde. Die Vertreter der deutschen Volkspartei, der <choice> <abbr>d.</abbr> <expan>deutschen</expan> </choice> Fortschrittspartei <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> des <choice> <abbr>verfassungstr.</abbr> <expan>verfassungstreuen</expan> </choice> Grossgrundbesitzes sagen die Zustimmung zu diesem Antrage zu, sich vorbehaltend durch eine entsprechende Erklärung jedes Präjudiz aus diesem Vorgange abzulehnen. Die Vertreter der genannten Parteien willigen in diese Vereinbarung unter der Voraussetzung ein, dass Baron <choice> <abbr>D.</abbr> <expan>Dipauli</expan> </choice> <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> seine Partei in Sachen der Ministeranklage betreffend die Sprachenverordnungen auf Grund einer motivirten Tagesordnung gegen die einfache Tagesordnung stimmt, der Antrag Dipaulis sofort nach den Ministeranklagen als erster und ausschliesslicher Beratungsgegenstand zur Verhandlung gelangt, endlich dass die Redefreiheit in dem Umfange gewährt wird, dass für die <hi rend="ul">ganze</hi> Verhandlung des Dipauli'schen Antrageses (alle Stadien der Dringlichkeit <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> des Meritums in erster Lesung) eine Woche (siebenstündige Sitzungen, keine Abendsitzungen, keine Unterbrechung der Sitzung) gewärt werden. Dagegen geben die <pb facs="F_K4_TB_2-116" n="20v"/>Vertreter der oben genannten Parteien die Versicherung, dass während dieser Verhandlungswoche die Obstruction ausgesetzt werde." </p> <p>Das alles unter der nicht formulirten Voraussetzung, dass es den deutschen Parteien freistehen müsse, auf geschäftsordnungsmässigem Wege die Zuweisung auch aller andern Sprachenanträge frei stehe.</p> Ende der Einfügung -->
        <p xml:id="Bae_TB_2_350">Unser Ziel bei der ganzen Sache war ein Doppeltes. Mit geringer Warscheinlichkeit, ohne sie aber ganz aufzugeben, dachten wir, dass in dem Sprachenausschuss, der permanent gedacht war 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_351">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_352">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_353">und</expan>
          </choice> daher die Regierung des Grafen Badeni 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_354">überleben</hi> konnte – doch vielleicht, geleitet von einer geschickten, gerechten, unpräjudicirten Regierung die Anfänge einer Lösung der Sprachenschwierigkeiten gelegt werden könnten. Dann aber wäre die ins Auge gefasste Reihenfolge von Verhandlungsgegenständen das einzige Mittel gewesen das Haus wieder zu sachlichen, wenn auch voraussichtlich erregten Debatten zu veranlassen. Wäre der entworfene Pakt 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_355">zu Stande gekommen</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_356">in Wirksamkeit getreten</add>, so hätten sich die Ministeranklagen rascher abgewickelt, die Obstruction hätte bei der Sprachendebatte ausgesetzt, vielleicht wäre durch gewisse Zusicherungen und bindende Schritte der Regierung das Ausgleichsprovisorium zu retten gewesen. Vielleicht – aber die deutschen Parteien hatten nur die Obstruction im Kopf, die Regierung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_357">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_358">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_359">und</expan>
          </choice> Majorität auch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_360">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_361">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_362">und</expan>
          </choice> die letzten Faktoren verhinderten desswegen den ganzen Dipauli'schen Plan). 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_363">
          <pb facs="F_K4_TB_2-116" n="21r" xml:id="Bae_TB_2_364"/>Zur Unterzeichnung des Uebereinkommens kam es nicht. Einzelne Details des Entwurfes wurden von den deutschen Parteien benörgelt, Dipauli wollte sich ohne Zustimmung des Exekutivcomité's nicht definitiv binden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_365">Am 
          <date when="1897-10-24" xml:id="Bae_TB_2_366">24. Oktober</date> war abermals eine Besprechung. Dipauli war beim Exekutivcomité durchgefallen. Er brachte, ohne selbst an die Annahme derselben zu glauben zwei Alternativgegenvorschläge vor: Sprachenantrag kommt vor dem Ausgleichsprovisorium ins Haus, in welchem Falle die deutschen Parteien auf jede Obstruction in Sachen des Ausgleichs verzichten – oder Provisorium in erster Lesung kommt vor dem Sprachenantrag 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_367">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_368">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_369">und</expan>
          </choice> dann ist die Obstruction in zweiter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_370">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_371">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_372">und</expan>
          </choice> dritter Lesung freigegeben. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_373"> Die deutschen Parteien lehnten so kategorisch ab, dass wir es nicht für opportun fanden, den Versuch zu machen sie umzustimmen. Dipauli brach ab, sichtlich betrübt. Wir schieden in besten Formen, erklärten den Faden nicht für abgerissen. </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_374">Unsere Absicht Dipauli durch diese Sache aus der Majorität auszulösen war also misslungen. In den nächsten Tagen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_375">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_376">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_377">und</expan>
          </choice> Wochen wurde es ganz klar, dass Badeni 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_378">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_379">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_380">und</expan>
          </choice>
          <pb facs="F_K4_TB_2-117" n="21v" xml:id="Bae_TB_2_381"/>
          <!-- Einklebung Zeitungsausschnitt Unser Communiqué <p>In Wien wurde gestern (Samstag) folgendes vom deutschen Großgrundbeseitze stammendes Communiqué ausgegeben: "Abg. von Dipauli ist durch Vermittlung des verfassungstreuen Großgrundbesitzes an die Obstructionsparteien herangetreten, um unmittelbar nach den Ministeranklagen die Verhandlung seines Sprachenantrages zu ermöglichen. Auf Grund dieser Anregung haben Verhandlungen stattgefunden, welche die gleichzeitige Verhandlung der Sprachenanträge zum Gegenstande hatten. Nachdem jedoch von Seite einzelner Majoritätsparteien, wie Baron Dipauli heute mittheilte, diese Frage mit dem Ausgleichsprovisorium in Verbindung gebracht worden ist, haben die Verhandlungen zu keinem Resultat geführt."</p> -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-117" n="22r" xml:id="Bae_TB_2_382"/>Ebenhoch durch ihn diesem Plan systematisch entgegengewirkt hatten. Dipauli war nicht nur beim Exekutivcomité der Rechten ganz abgefallen, sondern auch sein Club lies ihn im Stich. Nur die Tyroler hielten zu ihm. Trotzdem hätte diese Diversion bei der Abstimmung über die Ministeranklage wegen der Sprachenverordnungen zur Folge gehabt, dass das Ministerium mit der einfachen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_383">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_384">T.O.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_385">Tagesordnung</expan>
          </choice> in der Minorität geblieben wäre, wenn nicht wie so oft in der Politik ein Zufall auch diese Frucht unserer Arbeit geraubt hätte. Dipauli erkrankte nicht unbedenklich, sein persönlicher Einfluss war entzogen, Ebenhoch, Karlon hatten freies Feld 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_386">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_387">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_388">und</expan>
          </choice> nur ein kleiner Theil der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_389">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_390">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_391">katholischen</expan>
          </choice> Volkspartei trennte sich bei der Abstimmung, so dass die Regierung mit 6 Stimmen Siegerin blieb. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_392">Nach Abschluss der Verhandlungen gaben wir ein Communiqué heraus. </p>
        <!-- hierher Text des Communiques -->
        <p xml:id="Bae_TB_2_393">So unbefriedigend diese Angelegenheit vorläufig abschloss, so zog sie doch in der Folge immer weitere Wellen. Das Gefüge der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_394">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_395">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_396">katholischen</expan>
          </choice> Volkspartei war schwer erschüttert. Bei jeder Gelegenheit trat ich dafür ein die Secessionisten der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_397">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_398">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_399">katholischen</expan>
          </choice> Volkspartei nicht feindlich zu behandeln, sondern wie 
          <pb facs="F_K4_TB_2-118" n="23r" xml:id="Bae_TB_2_400"/>Politiker, die anfangen auf dem rechten Weg zu wandeln. Vorläufig geringer Erfolg. Wolf beschimpfte die Tyroler Clerikalen bei einem Parteifest in Bozen ganz sinnlos. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_401">
        <p xml:id="Bae_TB_2_402">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_403">III. Die Ministeranklagen</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_404">Abgesehen von den Notstandssachen bildeten die Ministeranklagen während des ganzen Monats 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_405">October</date>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_406">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_407">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_408">und</expan>
          </choice> eines grossen Theil des 
          <date when="1897-11" xml:id="Bae_TB_2_409">November</date> ausschliessliches Verhandlungsthema, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_410">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_411">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_412">das heißt</expan>
          </choice> soweit nicht Obstructionsabstimmungen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_413">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_414">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_415">und</expan>
          </choice> durch die Obstruction herbeigefürte Zwischenfälle eine eigentliche Verhandlung überhaupt aufkommen ließ, was nur in Intervallen der Fall war. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_416">Diese Ministeranklagen waren nichts anderes als die plumpe Wiederholung derselben Vorgänge im Frühjahre. Nur hatte die Regierung durch ihre unbegreifliche Haltung während des Sommers solchen Dingen neue Nahrung gegeben. Juristisch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_417">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_418">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_419">und</expan>
          </choice> staatsrechtlich waren diese Anklagen eigentlich gar nicht fundirt, aber die Form durch Anklagen Fehler der Regierung zur Sprache zu bringen diente nicht nur den deutschen Parteien dazu gewisse Vorgänge des Sommers zur Sprache zu bringen, sondern hauptsächlich ihren Zwecken der Obstruction. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_420">Schon im 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_421">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_422">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_423">octbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_424">und</expan>
            </choice>
          </date> war es daher jedem etwas Weiterblickenden klar, dass das eigentliche Kampfobjekt das Ausgleichsprovisorium sei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_425">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_426">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_427">und</expan>
          </choice> dass der ganze strategische Aufmarsch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-119" n="24r" xml:id="Bae_TB_2_428"/>der Opposition dieser Vorlage der Regierung gelte. Mit einem Fatalismus ohne Gleichen lies die Regierung den Dingen ihren Lauf. Badeni musste sich schon im 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_429">Oktober</date> klar sein, dass er entweder mit der Opposition einen Vergleich zu Stande bringen 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_430">müsse</del> oder das Feld räumen müsse, damit einem Nachfolger noch die Zeit übrig bleibe, das Provisorium verfassungsmässig bis 
          <date when="1998-01-01" xml:id="Bae_TB_2_431">1.1.98</date> zu Stande zu bringen. Das was er that, war va banque. Die Chancen für die Regierung wechselten natürlich. Hatte die Obstruction irgend eine Schlappe erlitten, ging Badeni 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_432">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_433">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_434">und</expan>
          </choice> Halban erhobenen Kopfes einher; dann gab es wieder Tage wo man sehr lange Gesichter auf der Regierungsbank sah. Von Tag zu Tag stieg die Leidenschaft 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_435">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_436">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_437">und</expan>
          </choice> Verbitterung auf beiden Seiten. Wie schwer unsere Situation als gemässigte Partei von Tag zu Tag wurde, lässt sich leicht ermessen. Den Ministeranklagen gegenüber nahmen wir dieselbe Stellung ein wie im Frühjahre, die motivirten Tagesordnungen, wobei wir die unbegründeten Anklagen nicht mitmachten, mit der Majorität für die einfache 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_438">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_439">T.O.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_440">Tagesordnung</expan>
          </choice> aber nicht stimmten und überdies in jedem Falle Gelegenheit hatten Stellung zu den politischen Fragen, die den Anklagen zu Grunde lagen, selbständig zu nehmen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_441">Die erste Anklage, die zur Verhandlung kam, bezog sich 
          <pb facs="F_K4_TB_2-120" n="24v" xml:id="Bae_TB_2_442"/>!-- Eingeklebter Zeitungsartikel "Unsere Erklärung vom 14. Novbr. mit Transkribus aufnehmen --&gt; /&gt;
          <pb facs="F_K4_TB_2-120" n="25r" xml:id="Bae_TB_2_443"/>auf den unglücklichen Polizeierlass der Regierung in betreff der Ueberwachung der Redner in politischen Versammlungen. Aus diesem Anlass gab es in unserm Club eine sehr fatale Angelegenheit. Ich hatte eine scharfe Motivirung der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_444">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_445">T.O.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_446">Tagesordnung</expan>
          </choice> verfasst, die wie gewönlich im Club angenommen wurde. Dann hatten aber sowohl 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_447">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_448">Ltorff</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_449">Ludwigstorff</expan>
          </choice> als auch Dubsky Bedenken. Ich schwächte 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_450">sie aber</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_451">die Erklärung</add> ab 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_452">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_453">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_454">und</expan>
          </choice> legte einen neuen Entwurf vor. Auch dieser war aber 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_455">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_456">Ltorff</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_457">Ludwigstorff</expan>
          </choice> noch zu stark 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_458">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_459">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_460">und</expan>
          </choice> lang, so dass wir es ihm zuletzt ganz anheim gaben wieviel er davon sagen wolle. Er machte mitten in der Geschichte einen Bleistiftstrich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_461">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_462">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_463">und</expan>
          </choice> meinte: bis hierher. Wir liessen es gelten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_464">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_465">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_466">und</expan>
          </choice> der stets bereitwillige Dubsky machte ihm noch eine schöne Abschrift. Wir hielten die Sache damit für erledigt. 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_467">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_468">Ltorff</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_469">Ludwigstorff</expan>
          </choice> ging aber in den Jockeyclub 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_470">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_471">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_472">und</expan>
          </choice> lies den Einen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_473">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_474">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_475">und</expan>
          </choice> Andern die Sache lesen oder las sie vor. Natürlich die verschiedensten Urteile. Völlige Ratlosigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_476">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_477">Ltorff's</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_478">Ludwigstorff's</expan>
          </choice>, der nach Hause fuhr 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_479">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_480">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_481">und</expan>
          </choice> uns schriftlich erklärte er könne die vereinbarte Erklärung im Hause 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_482">nicht</hi> abgeben. Schliesslich tat es Dubsky in einer durch die Erklärung Badeni's zur Sache beeinflussten etwas veränderten, nämlich bezüglich der Authenticität des Textes der Verordnung hypothetischen Form. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_483">
          <pb facs="F_K4_TB_2-121" n="26r" xml:id="Bae_TB_2_484"/>Es ist ganz falsch Verlässlichkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_485">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_486">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_487">und</expan>
          </choice> eine feste, sichere Haltung 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_488">lediglich</add> als Charaktereigenschaften anzusehen. Gewiss gibt es Charaktere, denen Schwanken 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_489">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_490">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_491">und</expan>
          </choice> Unverlässlichkeit innewohnt. Häufig sind aber diese im Leben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_492">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_493">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_494">und</expan>
          </choice> in der Politik so unheilvollen Eigenschaften 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_495">aber</add> direkte Wirkungen der Urteilslosigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_496">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_497">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_498">und</expan>
          </choice> der Abhängigkeit des Urteils von andern. Wer die Eindrücke die er von Andern empfängt nicht zu verarbeiten im Stande ist, wer ihnen nichts entgegenzusetzen hat, sondern von rechts 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_499">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_500">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_501">und</expan>
          </choice> links gedrängt, fremden Bewegungen folgt wie eine Billardkugel, der wird sich selbst in unbegreiflichen Linien bewegen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_502">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_503">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_504">und</expan>
          </choice> nicht nur den Eindruck der Ratlosigkeit, sondern sehr oft auch den der Unverlässlichkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_505">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_506">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_507">und</expan>
          </choice> Treulosigkeit machen. Kommt noch ein gewisser Eigendünkel dazu, der sich merkwürdigerweise trotz der innern, allerdings unbewussten Schwäche und Haltlosigkeit 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_508">häufig</add> dazugesellt, so macht so ein Mensch, der im Grunde nichts ist als ganz unzulänglich in seinem Urteil, den Eindruck einer illoyalen Unberechenbarkeit. Es ist fast unmöglich solche Menschen zu lenken. Jedes Urteil, das man ihnen beibringt, kann im nächsten Moment durch ein anderes aufgehoben werden und sind sie vollends gewissen gesellschaftlichen Vorurteilen unterworfen, ist alle Mühe der Überredung verschwendet. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_509">
          <pb facs="F_K4_TB_2-122" n="27r" xml:id="Bae_TB_2_510"/>Die Reden, welche von den deutschen Parteien in dieser 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_511">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_512">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_513">und</expan>
          </choice> den folgenden Ministeranklagen gehalten wurden, waren mit einer einzigen Ausname, nämlich die Rede d'Elvert's bei der Sprachenverordnungsanklage, herzlich unbedeutend. Die Inszenirung der Obstruction machte den Herren soviel Mühe, dass sie sich auf eine Vorbereitung zum Reden gar nicht einlassen konnten. Die Rechte reagierte nur wenig, die Regierung so gut wie gar nicht. Die Erklärungen Badeni's waren sehr schwach, nicht der leiseste Versuch das Haus aus seiner unheilvollen Bahn herauszureissen. Die übrigen Minister, besonders Gleispach sah mit unbegreiflicher Stumpfheit den Ereignissen zu; seine höhnische, bäurische Sicherheit war aber dahin. Ich glaube aber trotzdem, dass sich in ihm nichts gerührt hat, das einer Erkenntniss seiner grossen Fehler ähnlich gewesen wäre. Schon damals im 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_514">October</date> war das Ministerium persönlich, mit Ausname von Glanz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_515">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_516">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_517">und</expan>
          </choice> Guttenberg und etwa Welsersheim, einer ostentativen Ignorirung von Seite aller deutschen Parteien verfallen. Besonders Gleispach dürfte schon damals nur den Rücken der meisten Abgeordneten gesehen haben. Auch wir hatten nach der Abreise 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_518">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_519">Ltorffs</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_520">Ludwigstorffs</expan>
          </choice> jeden persönlichen Verkehr mit ihm 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_521">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_522">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_523">und</expan>
          </choice> Badeni abgebrochen. Die meisten grüssten gar nicht mehr. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_524">
          <pb facs="F_K4_TB_2-123" n="27v" xml:id="Bae_TB_2_525"/>
          <!-- Einklebung Zeitungsartikel "Unsere Erklärung zur Egerer Sache" mit Transkribus erfassen -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-123" n="28r" xml:id="Bae_TB_2_526"/>Dass bei der Ministeranklage wegen der Egerer Ereignisse alle Register gezogen wurden, ist selbstverständlich. Unsere Erklärung die ich abgab
          <!-- hierher Text des Artikels von S. 27v -->, wurde als sehr scharf bezeichnet, was sie doch eigentlich nicht ist, weil sie den Schwerpunkt des Tadels darin findet, dass die Egerer verfehlte Politik der Regierung die 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_527">Verständigung</hi> so sehr erschwert. Immer argumentire ich auf eine Verständigung hinaus, freilich ganz aussichtslos in einer Zeit, in der aus jeder Kundgebung von Freund 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_528">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_529">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_530">und</expan>
          </choice> Feind nur das polemische, kritische, nie das mildernde herausgehört wird. 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_531">Schon</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_532">Auch</add> die Zeitungen tragen das ihrige zu dieser alles zurückdrängenden Kampfesstimmung bei, indem sie bezeichnenderweise die Schärfen einer Rede durchschossen drucken, was bei der grossen Oberflächlichkeit, mit der heute gelesen wird, seine Wirkung nicht verfehlt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_533">Durch eine Sandwüste von namentlichen Abstimmungen wateten wir weiter. Es kam zur parallelen Behandlung des Ausgleichsprovisoriums 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_534">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_535">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_536">und</expan>
          </choice> der noch ausstehenden Dinge. Endlich kam auch die meritorische Debatte über die Anklage wegen der Sprachenverordnungen daran, während im Budgetausschuss das Provisorium behandelt wurde. Durch die Ereignisse bei der ersten Lesung des Provisoriums 
          <pb facs="F_K4_TB_2-124" n="28v" xml:id="Bae_TB_2_537"/>
          <!-- Einklebung Fortsetzung des Artikels von S. 27v erfassen-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-124" n="29r" xml:id="Bae_TB_2_538"/>war die Temperatur im Hause noch höher gestiegen. Zur allgemeinen Ueberraschung griff Badeni 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_539">(
            <date when="1897-11-12" xml:id="Bae_TB_2_540">12. Novbr</date>)
          </add> gleich zu Beginn der Debatte mit dem Versuche ein, zu besänftigen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_541">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_542">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_543">und</expan>
          </choice> wiewol er noch sehr stolz darauf pochte, er werde seinen Platz nicht räumen, so klang doch seine ganze Rede wie ein Geständniss, dass eine Remedur notwendig sei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_544">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_545">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_546">und</expan>
          </choice> dass er bereit sei eventuell eine solche vorzubereiten. Freilich war alles wieder nur sehr verschwommen gesagt, nichts Greifbares, keine Perspective, die an sich irgend Vertrauen hätte erwecken können. Trotzdem musste ich meine vorbereitete Rede rasch etwas verschieben. Nach Badeni hatte Zallinger zu sprechen, den ich anhören musste, da er an Stelle Dipauli's für die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_547">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_548">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_549">katholische</expan>
          </choice> Volkspartei die Erklärungen zu ihrer motivirten 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_550">Erklärung</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_551">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_552">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_553">T.O.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_554">Tagesordnung</expan>
            </choice>
          </add> abgab. Dann kam Kronawetter. Während seiner Rede machte ich in meinen Notizen die notwendigen Einschaltungen, lies einiges aus 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_555">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_556">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_557">und</expan>
          </choice> stimmte das Ganze auf den Tenor der Badeni'schen Erklärung. Es gelang mir, wie es scheint vollkommen, Alles unversönliche zu vermeiden, trotzdem aber in meiner Kritik der ganzen gefärlichen politischen Situation den entschiedenen Ton zu treffen, den ich treffen wollte. Meine Rede wurde mit grosser Aufmerksamkeit angehört 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_558">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_559">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_560">und</expan>
          </choice> selbst Halban, der damals schon sehr nervös 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_561">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_562">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_563">und</expan>
          </choice> besorgt um das Schicksal seines Herrn 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_564">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_565">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_566">und</expan>
          </choice> Meisters herumging, sagte mir, ich hätte sehr klug gesprochen. 
        </p>
        <pb facs="F_K4_TB_2-125" n="29v" xml:id="Bae_TB_2_567"/>
        <!-- Einklebung Fortsetzung des Artikels von S. 27v erfassen-->
        <pb facs="F_K4_TB_2-125" n="30r" xml:id="Bae_TB_2_568"/>
        <p xml:id="Bae_TB_2_569">Die Abstimmung über diese Ministeranklage gestaltete sich sehr spannend. In der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_570">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_571">kathol.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_572">katholischen</expan>
          </choice> Volkspartei lag die Entscheidung. Die Erkrankung Dipauli machte unsere wochenlange Arbeit zu Nichte. Die Bauern brachen aus. Nur der alte Rammer blieb fest, ausser ihm die Tyroler. Karlon stimmte mit der Regierung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_573">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_574">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_575">und</expan>
          </choice> die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_576">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_577">oberöster.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_578">oberösterreichischen</expan>
          </choice>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_579">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_580">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_581">und</expan>
          </choice> steirischen Bauern sassen beim Bier in der Restauration 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_582">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_583">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_584">und</expan>
          </choice> lachten jeden höhnisch an, der sie erinnerte, dass drin für die deutsche Sache in Österreich abgestimmt werde. Vererbter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_585">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_586">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_587">und</expan>
          </choice> clubmässig entwickelter Parteihass ist doch das stärkste Element im öffentlichen Leben. Darin eine Änderung herbeizufüren, bedarf es entweder grosser politischer Umwälzungen oder greifbare, aber starker Vorteile für die Partei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_588">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_589">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_590">und</expan>
          </choice> den Einzelnen. Nur weiterblickende wittern den möglichen Umschwung in der öffentlichen Meinung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_591">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_592">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_593">und</expan>
          </choice> in den Wählerschaften. Das war bei Dipauli, Huyn, Kapferer der Fall. Diese waren über die Haltung der ihrigen viel unglücklicher als wir. Der Sieg über die Regierung wäre 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_594">ja</del> ein 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_595">recht</del> schöner Erfolg gewesen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_596">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_597">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_598">und</expan>
          </choice> hätte – das wichtigste – die Phrase "Majorität" im Hause zerstört, aber momentan hätte er nichts geändert, denn natürlich hätte auch der Anklageantrag nicht die Majorität erhalten. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_599">
        <p xml:id="Bae_TB_2_600">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_601">IV. Das Ausgleichsprovisorium</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_602">Mir ist heute nicht im Geringsten zweifelhaft, dass, wenn Badeni – wie ich ihm im 
          <date when="1897-02" xml:id="Bae_TB_2_603">Feber</date> und 
          <date when="1897-03" xml:id="Bae_TB_2_604">März</date> so oft sagte –, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-126" n="31r" xml:id="Bae_TB_2_605"/>ohne einer Parlamentsmajorität nachzujagen, ohne die Sprachenverordnung zu erlassen, den Deutschen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_606">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_607">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_608">und</expan>
          </choice> Čechen 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_609">gleich</hi> wohlwollend gegenüberstehend seine ganze Kraft dem Ausgleich gewidmet hätte, derselbe zu Stande gekommen wäre, wenn nicht, so doch ganz gewiss das Provisorium. Seit Wiedereröffnung des Reichsrats im Herbst schwand ja doch diese Hoffnung von Woche zu Woche 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_610">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_611">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_612">und</expan>
          </choice> und es zeigt von einer unverzeihlichen Apathie der Kreise, die über dem Grafen Badeni stehend auch für das Wohl des Reiches zu sorgen haben – also vor Allem der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_613">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_614">M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_615">Minister</expan>
          </choice> des Äussern – dass man den Dingen derartig seinen Lauf lies. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_616">An der ersten Lesung des Provisoriums beteiligten wir uns nicht. Bei der Abstimmung, wo es sich nur um den Ausschuss handelte, 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_617">beteiligten wir uns</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_618">stimmten wir</add> gar nicht, da die Meinungen im Club über diese übrigens untergeordnete Frage sehr geteilt waren. Die Zuweisung selbst musste ja erfolgen nach der Geschäftsordnung, da es sich um eine Regierungsvorlage handelte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_619">Die pièce de resistance im wahren Sinne des Wortes war bei dieser ersten Lesung die große Rede Lechers. Ihre eigentliche, zu wenig gewürdigte Bedeutung lag parlamentarisch darin, dass durch dieselbe die Obstruction, die zuletzt nur eine formelle war 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_620">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_621">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_622">und</expan>
          </choice>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_623">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_624">dh</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_625">durch</expan>
          </choice> die fortwährenden namentlichen Abstimmungen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_626">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_627">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_628">und</expan>
          </choice> bei den Haaren herbeigezogenen Zwischenfällen einen öden, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-127" n="32r" xml:id="Bae_TB_2_629"/>geistlosen Eindruck machte – moralisch ausserordentlich gehoben wurde. Das Haus stand vor einer wirklichen, physisch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_630">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_631">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_632">und</expan>
          </choice> auch geistig gleich bewunderungswürdigen Kraftanstrengung, der man natürlich den Obstructionszweck an allen Ecken 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_633">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_634">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_635">und</expan>
          </choice> Enden ansah, die aber durch den mutigen energischen Einsatz einer kräftigen Persönlichkeit eine grosse Wirkung ausübte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_636">Nach dieser ersten Lesung war es 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_637">jedem</hi> klar, dass das Provisorium auf regelmässigem Wege nicht durchzubringen sein werde. Wenn man bisher Alles was die Regierung verschuldet hatte auf Rechnung ihres Leichtsinns setzen will, von diesem Moment an konnte sie nur von dem Gedanken an Gewaltmaasregeln geleitet sein. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_638">Im Ausschusse kam, weil die eine Seite die ganze Sache nur vom Standpunkt der Verschleppung behandelte, die andere nur vom Standpunkt der Abwehr dieser Tendenz die eigentliche Ausgleichsfrage in ihrer Bedeutung nicht zum Ausdruck. Wer die so 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_639">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_640">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_641">und</expan>
          </choice> so viel Minoritätsvoten durchliest, die schliesslich angemeldet wurden, darf nichts suchen, was einer staatsmännischen, halbwegs objectiven, sachlich begründeten Auffassung des schwierigen wirtschaftlichen Verhältnisses auch nur ähnlich sehen würde. Der Parlamentarismus ist ohne einer starken, wirklich führenden Regierung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_642">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_643">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_644">und</expan>
          </choice> Parteien, die, wenn auch rücksichtslos, aber offen und ehrlich 
          <pb facs="F_K4_TB_2-128" n="32v" xml:id="Bae_TB_2_645"/>
          <!-- eingeklebter Zeitungsausschnitt Budgetausschussitzung vom 9. Novbr. mit Transkribus erfassen -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-128" n="33r" xml:id="Bae_TB_2_646"/>nach dem Kern ihrer Ueberzeugungen reden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_647">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_648">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_649">und</expan>
          </choice> handeln, eine unerträgliche Comödie. Wenn irgend eine Partei im ganzen Haus, so hat die so viele gewerbliche 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_650">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_651">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_652">und</expan>
          </choice> industrielle Interessen vertretende deutsche Fortschrittspartei alle Ursache für einen möglichen Ausgleich mit Ungarn einzutreten. Und gerade sie war es, die diese Frage dem Obstructionszweck blindlings opferte. Die Stellung der Deutschen in Österreich ist gewiss ein Staatsinteresse – aber bei der Verteidigung des 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_653">einen</hi> Staatsinteresses das 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_654">andere</hi> ganz aufgeben, ist ein Beginnen, 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_655">welches</add> wenn in einem Parlamente eingebürgert 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_656">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_657">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_658">und</expan>
          </choice> als taktisch erlaubt anerkannt – dem öffentlichen Leben jene innere Wahrheit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_659">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_660">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_661">und</expan>
          </choice> jenen innern sittlichen Ernst zu entziehen droht, ohne den es in Parteigezänk 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_662">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_663">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_664">und</expan>
          </choice> Parteileidenschaft untergehen muss. So lang 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_665">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_666">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_667">und</expan>
          </choice> bewunderungswürdig die Rede Lechers vom Standpunkt der Obstruction war, ein so trauriges Symptom ist es, wenn eine so bedeutende Kraft 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_668">sich in der Verwechslung</del> die staatlichen Pflichten einer politischen Partei derart verwechselt. Bei dieser Sachlage war unsere Thätigkeit in dieser Frage eine beschränkte. Im Ausschuss warf ich die Rechtsfrage bezüglich der Anwendbarkeit der Notverordnung auf den Ausgleich auf. Eigentlich hatte Stürgkh diese Idee 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_669">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_670">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_671">und</expan>
          </choice> die Resolution, die ich beantragte war von mir 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_672">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_673">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_674">und</expan>
          </choice> ihm, dann Schwegel 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_675">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_676">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_677">und</expan>
          </choice> Grabmayr gemeinsam redigirt worden. Hinterher war ich sehr zweifelhaft geworden ob es opportun war eine 
          <pb facs="F_K4_TB_2-129" n="33v" xml:id="Bae_TB_2_678"/>
          <!-- Fortsetzung eingeklebter Zeitungsausschnitt Budgetausschussitzung vom 9. Novbr. mit Transkribus erfassen-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-129" n="34r" xml:id="Bae_TB_2_679"/>so wichtige Verfassungsfrage der Gefar auszusetzen im Hause aus reiner Parteileidenschaft in ungünstigem Sinne entschieden zu werden. Allerdings hatte Bilinski sehr ungeschickt gesprochen, aber darauf kam es in dieser Situation wirklich nicht mehr an. Glücklicherweise kam die Frage im Hause nicht zur Abstimmung. Staatsrechtlich aber glaube ich allerdings im Rechte zu sein, aber es war offenbar eher ein Stoff für eine Dissertation als für eine praktische politische Aktion. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_680">Wichtig war die Frage wie der Club in der Ausgleichssache selbst stimmen würde. Ich war keinen Moment zweifelhaft, dass wir 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_681">für</hi> das Provisorium eintreten müssen, aber es kostete mich wochenlange, unermüdliche Arbeit von Mann zu Mann die Herren dazu zu bewegen. Anfangs waren nur wenige dafür, aber ihre Zahl vermehrte sich derart, dass in der entscheidenden Clubsitzung nur 5 oder 6 dagegen waren. Schwegel hielt eine ausgezeichnete Rede im Club, so recht aus dem Vollen der Kenntniss der Verhältnisse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_682">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_683">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_684">und</expan>
          </choice> Gesetze 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_685">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_686">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_687">und</expan>
          </choice> steckte Grabmayr, der sehr leidenschaftlich gegen das Provisorium gesprochen hatte, in den Sand. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_688">Bei der zweiten Lesung des Ausgleichsprovisoriums im Hause kam der letzte Kampf der Obstruction gegen die Regierung 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_689">zum Ausbruch</add>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_690">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_691">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_692">und</expan>
          </choice> endete mit dem Zusammenbruch der letzteren. Ich möchte aber, bevor ich auf diese Scenen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_693">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_694">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_695">und</expan>
          </choice> die von 
          <pb facs="F_K4_TB_2-130" n="35r" xml:id="Bae_TB_2_696"/>uns eingenommene Haltung zu sprechen komme, eine bersicht jener Verhandlungen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_697">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_698">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_699">und</expan>
          </choice> Beziehungen geben, die wir mehrfach angeknüpft hatten, um unsere Position zu verstärken, um Bundesgenossen zu werben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_700">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_701">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_702">und</expan>
          </choice> unsern Einfluss zu erhöhen. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_703">
        <p xml:id="Bae_TB_2_704">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_705">V. Angeknüpfte Verbindungen</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_706">Gleich bei Beginn der Session wurde von verschiedenen Seiten der Wunsch geäussert, mit der Verfassungsgruppe des Herrenhauses, das heisst mit dem Exekutivcomité desselben in Fühlung zu treten. Auersperg war sehr entgegenkommend 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_707">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_708">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_709">und</expan>
          </choice> es wurde beschlossen, dass unsere beiderseitigen Exekutivcomités von Fall zu Fall zusammentreten sollen. Es fand jedoch nur 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_710">eine</hi> solche Zusammentretung statt, Mitte 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_711">Oktober</date>. Die einzig frischen, unabhängig denkenden zu einer Aktion bereiten Elemente dieses Comité's der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_712">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_713">H.H.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_714">Herrenhaus</expan>
          </choice>Partei sind die jüngern Herren, Auersperg, Kottulinsky, Rohan, Thun. Der alte Stremayr greift nicht ein und Chlumecky spielt in derselben Weise wie in der vereinigten Linken, nur geschmeidiger, die Rolle des quietistischen, alles beschwichtigenden, jede frischere Initiative tödtenden Angstmeiers, aber ausgestattet 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_715">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_716">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_717">und</expan>
          </choice> darin allen andern überlegen mit grossen formalen Kenntnissen, Erfahrung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_718">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_719">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_720">und</expan>
          </choice> Gewandtheit, daher zu Einwendungen, Schwierigkeiten und 
          <pb facs="F_K4_TB_2-131" n="36r" xml:id="Bae_TB_2_721"/>schliesslich zum Vereiteln von allem, was vorgeschlagen wird, wie geschaffen. Unsere Besprechung verlief daher im Sande. Auch in der Folge war unsere Herrenhauspartei zu irgend einer Aktion nicht zu bewegen. So oft ich es irgend einem Mitglied dieser Partei vorhielt, dass sie, die das politische Erbe der Auersperg, Lichtenfels, Hasner's, Anastasius Grün's, Schmerlings, Kaiserfeld's zu verwalten haben, in einer Zeit in der in Österreich durch eine frevelhafte Politik alles aufs Spiel gesetzt werde, was die Partei seit Decennien selbst gebaut 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_722">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_723">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_724">und</expan>
          </choice> verteitigt habe – sie nicht schweigen könne, sie in irgend einer Form die Stimme erheben müsse, um zu warnen, zu protestiren – immer gab mir der Betreffende (
          <choice xml:id="Bae_TB_2_725">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_726">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_727">und</expan>
          </choice> es waren das sehr viele) vollkommen recht, aber niemand ergriff die Fahne, niemand riss die andern mit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_728">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_729">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_730">und</expan>
          </choice> Chlumecky's 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_731">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_732">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_733">und</expan>
          </choice> seine politisch impotenten Anhänger, die er hauptsächlich in den Kreisen der Fabrikanten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_734">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_735">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_736">und</expan>
          </choice> Geldgrössen des 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_737">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_738">H.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_739">Herren</expan>
          </choice>Hauses hat, vereitelten Alles mit kleinlichen Geschäftsordnungsbedenken 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_740">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_741">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_742">und</expan>
          </choice> mit der hypnotisirenden Formel: alles was vorgeschlagen werde, Interpellation, Dringlichkeitsantrag, Parteikundgebung ohne Haussitzung – sei noch nie da gewesen. Nur übersehen die Herren, dass die politische Situation in Österreich, wie sie von Woche zu Woche sich steigerte, auch noch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-132" n="37r" xml:id="Bae_TB_2_743"/>nicht da gewesen war 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_744">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_745">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_746">und</expan>
          </choice> dass wenn eine Partei in ausserordentlichen Zeiten davor zurückschreckt, ausserordentliche Mittel zu ergreifen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_747">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_748">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_749">und</expan>
          </choice> blos jammernd beklagt was sie öffentlich verurteilen sollte – politisch abdicirt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_750">So erfrischend für die Herrenhausmitglieder 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_751">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_752">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_753">und</expan>
          </choice> so lehrreich es für uns gewesen wäre, öfter Rücksprachen zu pflegen, so lies ich bei diesen Umständen diese Beziehung fallen und da sie natürlich von der andern Seite noch weniger reclamirt wurde, so schlief sie ganz ein. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_754">
        <p xml:id="Bae_TB_2_755">Nizza, im 
          <date when="1898-01" xml:id="Bae_TB_2_756">Januar 1898</date>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_757">Eine andere Verbindung, auf die ich grossen Wert legte, war die mit den Italienern. Leider erwiesen sie sich als unverlässlich. Zwanzig Mann stark, könnten sie immerhin eine Rolle im Parlament spielen, in Anlehnung an eine andere Partei. So hätten wir mit ihnen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_758">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_759">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_760">und</expan>
          </choice> den Mauthnerleuten eine Gruppe von über 60 Abgeordneten bilden können. Aber die innere Zusammensetzung des italienischen Clubs ist eine zu heterogene. Die Triestiner gehen immer mit der Regierung, die Südtyroler sind geteilt in Liberale 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_761">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_762">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_763">und</expan>
          </choice> Clerikale 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_764">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_765">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_766">und</expan>
          </choice> und es ist nur die liebenswürdige, nach allen Seiten nachgebende Natur Malfatti's die Ursache, dass diese Herren zusammenhalten. Nam ardet Ucalegon! – haben wir ihnen in dem čechisch-
          <pb facs="F_K4_TB_2-133" n="38r" xml:id="Bae_TB_2_767"/>deutschen Streite immer wieder zugerufen, die Görzer 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_768">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_769">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_770">und</expan>
          </choice> Istrianer fühlten auch denselben slawischen Stachel, der auch sie bedroht, aber bei den entscheidenden Abstimmungen fehlten doch immer mehr als die Hälfte. Da wir jetzt im Hause lauter nationale Parteien haben, die aber wieder in viele von wirtschaftlichen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_771">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_772">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_773">und</expan>
          </choice> politischen Ueberzeugungen dictirten Gruppen zerfallen, so sind trotz der grossen Spannung, die im Hause herrscht die parlamentarischen Kräfte vollkommen paralisirt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_774">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_775">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_776">und</expan>
          </choice> daher herrschen jetzt ausschliesslich nationale Impulse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_777">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_778">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_779">und</expan>
          </choice> politische Gedanken fehlen ganz. Das Wort "Autonomie" hinter welchem sich die Rechte aufgestellt hat, ist auch nur eine verkappte nationale Devise, unter der sich Čechen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_780">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_781">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_782">und</expan>
          </choice> Polen die Herrschaft über Deutsche 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_783">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_784">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_785">und</expan>
          </choice> Ruthenen denken, die Slovenen dagegen ihren ganz unhistorischen Zusammenschluss im Süden der Monarchie. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_786">Mit Badeni hatten wir die letzten Wochen gar keine Fühlung mehr. Zu allem andern wurde er jetzt auch unerträglich kleinlich. Er griff nach jedem Strohhalm 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_787">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_788">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_789">und</expan>
          </choice> als er ihm unter den Händen zerbrach, warf er ziellos mit Anschuldigungen herum. Am 
          <date when="1897-11-17" xml:id="Bae_TB_2_790">17. Novbr</date> frug er Schwegel, ob wir uns nicht an vertraulichen Besprechungen beteiligen wollten. Wir fanden es für gut ihm darauf eine schriftliche Antwort zu geben, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-134" n="38v" xml:id="Bae_TB_2_791"/>
          <!-- Einklebung Unsere Information an Wolfahrt vom 17.11.97: <p> Unsere Information an Wolfarth vom 17.11.97</p> <p>Die Obstruction gilt nicht dem Ausgleichsprovisorium sondern der innern politischen Situation, das heisst den Sprachenverordnungen. Durch Behebung dieser Situation würde die Obstruction gegen das Ausgleichsprovisorium gewiss aufhören.</p> <p> Im Ausschusse werden sich eine Anzahl von 10-20 Minoritätsanträge ergeben, welche zum Theil einen ernsten, durchaus discutablen Karakter an sich tragen (so zB. der Antrag auf Rückwirkung der seinerzeitigen definitiven Quotenbuchung sowie der künftigen Buchung des Gewinnanteils der Bank auf die Zeit vom <date when="1898-01-01">1. Jänner 1898</date>). Dazu kommen im Plenum eine beliebige Anzahl anderer Anträge, so dass sich eine unabsehbare Zahl von namentlichen Abstimmungen ergeben. </p> <p>Auf normalem Wege, das heisst mit Einhaltung der Geschäftsordnung ist die Durchfürung der zweiten Lesung des Ausgleichsprovisoriums bei Fortdauer der Obstruction in den nächsten Wochen unmöglich. Von der Regierung nahestehenden Personen wird davon geredet, dass Gewaltmassregeln, das heisst der rücksichtslose Bruch der Geschäftsordnung angewendet werden wird. </p> <p>Die Folgen eines solchen Vorgangs, die im Hause <del rend="#s">selbst</del> entstehen können, lassen sich nicht übersehen. Da die Delegationen gleichzeitig tagen, so ist es ausser Zweifel, dass die Gültigkeit eines derartig zu Stande gekommenen Beschlusses und alles was damit zusammenhängt vor diesem Forum zur Sprache gebracht werden wird. </p> <p>Die Erregung unter der deutschen Bevölkerung sowol in Böhmen als in den Alpenländern ist sehr gross. Die Abgeordneten folgen nur den Antrieben derselben, und ihr heftiges Auftreten ist den unmittelbaren Einflüssen aus den Wählerschaften zuzuschreiben. Wenn die Situation fortdauert, kann die Bewegung in diesen Theilen des Reiches Formen annehmen, die eine spätere Aussöhnung fast unmöglich machen wird. </p><p>Die radicalnationale Partei (Schönerer Wolf) hat in dem letzten Halbjahre in der Bevölkerung leider successive an Boden gewonnen. Wolf wurde im März in Trauttenau mit knapper Majorität und nur mit Hilfe der Čechen gewählt. Heute stehen gerade ihm viele Wahlbezirke offen. Ueber die Fortschritte dieser Bewegung haben wir besonders aus Salzburg Nachrichten. Auch die Aufname, die Wolf beim Volkstage in Bozen gefunden hat, ist in dieser Hinsicht sehr belehrend. </p> <p>Je länger die Situation dauert, desto schwerer wird es werden diese nationalradicale Partei zu isoliren und die Fortschritte dieser Richtung aufzuhalten.</p> -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-134" n="39r" xml:id="Bae_TB_2_792"/>um vor Recriminationen sicher zu sein. Unsere note verbale lautete: "Auf die Frage: ob unsere Vereinigung sich an vertraulichen Besprechungen beteiligen würde, welche den Zweck verfolgen sollen, eine Beilegung des böhmischen Sprachenstreites anzubahnen, erteilen wir nachstehende Antwort: in Uebereinstimmung mit der Kundgebung des gesamten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_793">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_794">verfassungstr.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_795">verfassungstreuen</expan>
          </choice> Grossgrundbesitzes vom 
          <date when="1897-07-11" xml:id="Bae_TB_2_796">11. Juli</date>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_797">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_798">l.J.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_799">laufenden Jahres</expan>
          </choice> sowie in Uebereinstimmung mit unserer auch aus Anlass der Conferenzeinladung für den 
          <date when="1897-08-26" xml:id="Bae_TB_2_800">26. August</date>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_801">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_802">l.J.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_803">laufenden Jahres</expan>
          </choice> ausgedrückten Bereitwilligkeit, erklären wir jedem Verständigungsversuche unsere Mitwirkung leihen zu wollen, unter der Voraussetzung dass eine solche Besprechung oder Fühlungnahme von Seite der Regierung auch mit den beteiligten deutschen Parteien thatsächlich zu Stande gebracht wird." Mit dieser ebenso natürlichen als harmlosen Erklärung war Badeni zuerst sehr zufrieden, als aber die Deutschen ablehnten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_804">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_805">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_806">und</expan>
          </choice> nichts daraus wurde, gab er uns die Schuld 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_807">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_808">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_809">und</expan>
          </choice> schimpfte kindisch. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_810">Wichtiger war eine Verbindung, die sich uns durch Schwegel's Intervention darbot. Der Sektionschef im 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_811">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_812">M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_813">Ministerium</expan>
          </choice> des Äussern Baron Wolfarth, Chef der Staatspolizei äusserte den Wunsch von uns, als einer "unparteiischen" Seite von Zeit zu Zeit Situationsberichte zu bekommen, die er für die laufenden an den Kaiser zu erstattenden Berichte 
          <pb facs="F_K4_TB_2-135" n="39v" xml:id="Bae_TB_2_814"/>
          <!-- Fortsetzung Einklebung Unsere Information an Wolfahrt vom 17.11.97 -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-135" n="40r" xml:id="Bae_TB_2_815"/>verwenden wollte. Diese Art der Dinge 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_816">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_817">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_818">und</expan>
          </choice> wohl auch der Weg mahnen zur Vorsicht. Nach eingehender Besprechung der Sache mit Schwegel 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_819">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_820">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_821">und</expan>
          </choice> Stürgkh entschieden wir uns doch diese Gelegenheit nicht ungenützt vorbeigehen zu lassen. Das Ganze war ein sehr bemerkenswertes Symptom. Offenbar war an masgebender Stelle das unbedingte Vertrauen auf Badeni längst erschüttert 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_822">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_823">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_824">und</expan>
          </choice> man wollte Nachrichten "von Aussen". Uns war klar, dass es leider unmöglich sei ganz offen zu sprechen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_825">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_826">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_827">und</expan>
          </choice> Badeni 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_828">direkt</hi> als das Hinderniss jeder Verständigung hinzustellen, denn ganz wasserdicht sind die Wege der Ministerien doch nicht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_829">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_830">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_831">und</expan>
          </choice> leicht hätte die ganze Sache in die Hände Badeni's fallen können, der uns rücksichtslos blosgestellt hätte. Auch die Schilderung der Stimmung in der Bevölkerung durfte nicht wie eine Denunciation erscheinen. Wir haben aber in knappen, nach keiner Seite übertreibenden Sätzen damals am 
          <date when="1897-11-17" xml:id="Bae_TB_2_832">17. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_833">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_834">Novbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_835">November</expan>
            </choice>
          </date> genau vorausgesagt wie die Dinge sich 8 Tage später entwickelten. 
          <!-- Hierher Einklebung von fol. 38v und 39v --> Nur rechneten wir nicht mit jenem Maas von Ungeschick 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_836">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_837">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_838">und</expan>
          </choice> Gewaltthat, wie die ertrinkende Regierung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_839">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_840">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_841">und</expan>
          </choice> die fanatisirte Majorität sie thatsächlich geübt haben. Stürgkh, der diese Information dem Baron Wolfarth schriftlich überreichte, hatte den Eindruck, dass man im 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_842">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_843">M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_844">Ministerium</expan>
          </choice> des Äussern, wenigstens in den Kreisen der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_845">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_846">altöster.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_847">altösterreichischen</expan>
          </choice> Beamten, über Badeni wüthend sei. Doch sah man auch von dort unthätig zu. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_848">Arco, im 
          <date when="1898-02" xml:id="Bae_TB_2_849">Februar 1898</date>
        </p>
        <pb facs="F_K4_TB_2-136" n="40v" xml:id="Bae_TB_2_850"/>
        <!-- Fortsetzung Einklebung Unsere Information an Wolfahrt vom 17.11.97 -->
        <pb facs="F_K4_TB_2-136" n="41r" xml:id="Bae_TB_2_851"/>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_852">
        <p xml:id="Bae_TB_2_853">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_854">VI. Die letzten Dinge der Session</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_855">Wer in einer spätern Zeit die Zeitungen dieser letzten Novembertage lesen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_856">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_857">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_858">und</expan>
          </choice> ruhigeren Gemüts ein historisches Urteil über die Vorgänge im 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_859">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_860">öster.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_861">österreichischen</expan>
          </choice> Parlamente zu gewinnen trachten wird – dem wird, was die Entstehung, die Vorgänge und den Verlauf dieser Ereignisse betrifft das Bild einer Revolution vor die Augen treten. Eine neue Form der Revolution allerdings, nämlich die einer Parlamentsrevolution. Ich glaube dass man unter diesem Gesichtspunkt die letzten Dinge der abgelaufenen kurzen Session am richtigsten würdigen wird. Das Auftreten der Deutschen erscheint dann nicht blos als abstossendes Excediren, das Vorgehen der Majorität nicht blos als brutaler Versuch die lärmende Minorität zu bändigen. Dass gebildete Männer sich zu unerhörten Ausdrücken und Beschimpfungen hinreissen liessen, dass alte parlamentarische Grauköpfe mit Kindertrompeten die Katzenmusik verstärkten, dass Tintenfässer geschleudert, Messer gezogen, Pulte zertrommelt wurden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_862">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_863">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_864">und</expan>
          </choice> Prügelszenen vorkamen, wie in einem Wirtshaus – alles das muss man sich zusammenreimen mit der Tatsache, dass das Gros derselben Abgeordneten vor Jahresfrist unter dem Aufwand beispielloser parlamentarischer Arbeitskraft 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_865">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_866">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_867">und</expan>
          </choice> Arbeitslust die drei grössten Reformen auf dem Gebiete unserer innern Zustände 
          <pb facs="F_K4_TB_2-137" n="42r" xml:id="Bae_TB_2_868"/>vollendet haben. Ebenso wird man psychologisch sich zu erklären haben, wie es kam, dass eine Majorität vor keiner falschen Auslegung der Geschäftsordnung zurückschreckend, zuletzt zu offener Gewalt greifend plötzlich in ihrem Widerstande zusammenbrach, so dass die Revolution triumphirte. Falsche Entrüstung und blinder Hass machen dann einer ruhigen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_869">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_870">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_871">und</expan>
          </choice> gerechten Auffassung Platz. Besonders mein Urteil über die Parlamentsmajorität möchte ich von vornherein mit den Worten Tacitus' decken: neque aliam defensionem ab iis quibus ista noscentur, exegerim, quam ne oderim tam segniter pereuntes (annal. XVI. 16). 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_872"> Äusserlich zunächst hatten die Vorgänge ganz das Gepräge einer Revolution. Zunächst durch Angriffe in Wort 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_873">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_874">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_875">und</expan>
          </choice> Schrift, dann durch physische Gewalt wurde eine bestehende Autorität erschüttert 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_876">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_877">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_878">und</expan>
          </choice> zuletzt gestürzt. Es gibt keine Revolution ohne die führenden Personen. Schönerer 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_879">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_880">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_881">und</expan>
          </choice> Wolf waren von Anfang an an der Spitze. Wollten die Gemässigteren zurückweichen oder erlahmen, so waren es ihre Haranguen, die von Neuem den Kampf entfesselten. Die Socialisten hielten sich anfangs im Hintergrunde, der nationale Anlass hielt sie zurück. Sobald sie aber sahen, dass sich eine wirkliche, gewaltsame Erhebung gegen die im Parlament etablirte Autorität vorbereite, traten sie in die erste Reihe der Kämpfenden. Sie waren dann diejenigen, welche alle andern übertrafen, das Präsidium stürmten und 
          <pb facs="F_K4_TB_2-138" n="43r" xml:id="Bae_TB_2_882"/>besetzten und den ersten Kampf mit der Polizei bestanden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_883">Aber auch die tieferen Ursachen waren typisch. Wie jeder revolutionären Bewegung alte Uebelstände, jahrelange Fehler, materielles Unrecht im Gewande formeller Gesetzmäßigkeit vorangehen – so war es auch diesmal. Der von den Čechen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_884">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_885">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_886">und</expan>
          </choice> Feudalen vereitelte Ausgleich des Jahres 1890 gab den alten Grundton 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_887">für</add> die Erbitterung der Deutschböhmen, die schwache, erfolglose Politik der vereinigten Linken, der politische 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_888">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_889">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_890">und</expan>
          </choice> moralische Krach Plener's, der Zorn über die verfehlte Führung Chlumetzky's, der sich in unbegreiflichem Optimismus 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_891">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_892">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_893">und</expan>
          </choice> in unglaublicher Kurzsichtigkeit Badeni an den Hals geworfen hatte, endlich die Sprachenverordnung als Dank für die parlamentarische Aufopferung der letzten Jahre – das waren die Motive die am Werk waren 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_894">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_895">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_896">und</expan>
          </choice> die immer kräftiger wirkten, als die Deutschen sahen, dass Badeni sowol Lueger als den Jungčechen immer mehr entgegenkam, wiewol diese beiden an Rohheit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_897">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_898">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_899">und</expan>
          </choice> Rücksichtslosigkeit der Opposition wahrhaftig nichts hatten fehlen lassen. Schon in der Frühjahrssession war es bis zur Obstruction gekommen, jetzt im Herbst steigerte es sich bald bis zur offenen Gewalt. Aber wie in jeder Revolution unter der Hülle abstossender Erscheinungen ein gerechter Kern ruht, eine Auflehnung gegen zugefügtes Unrecht, die selbst Thomas von Aquino für erlaubt erklärt, so war auch hier ein nationaler, moralischer Grundzug, der selbst den Gegnern imponirte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_900">Im Verlaufe dieser Herbstsession drängten sich die Analogien 
          <pb facs="F_K4_TB_2-139" n="44r" xml:id="Bae_TB_2_901"/>mit andern revolutionären Bewegungen förmlich auf. So auch in der Haltung der "Autorität". Ihr Streben ging natürlich dahin der Auflehnung Herr zu werden. Zwei Wege konnte sie versuchen. Entweder grosse Mässigung, Klugheit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_902">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_903">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_904">und</expan>
          </choice> Geduld – oder Festigkeit, Energie innerhalb des Gesetzes 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_905">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_906">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_907">und</expan>
          </choice> Ausdauer. Der erste Weg hätte wahrscheinlich zum Ziele gefürt, denn die Obstruction fand die Nahrung die sie brauchte nur immer wieder in den kopflosen Vorstössen des Präsidiums 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_908">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_909">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_910">und</expan>
          </choice> der Majorität, sonst wäre sie sicher erlahmt. Vielleicht hätte auch zielbewusste Energie 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_911">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_912">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_913">und</expan>
          </choice> Ausdauer, ein System von tagelangen Sitzungen mit Schichtenwechsel etwas erzielt, wenn auch zu so einem Vorgang einzelne Theile der Majorität zu unzuverlässig waren. Das Präsidium entschied sich jedoch zu keinem der beiden Wege, sondern wechselte nur in der Anwendung geschäftsordnungswidrigen Terrorismus mit oft unbegreiflicher Schwäche ab. Ein oder das anderemal hatte sie den Sieg fast in der Hand. Aber nichts war vorgesehen. Ein oder dem andern Abgeordneten der Majorität wurde unwohl 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_914">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_915">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_916">und</expan>
          </choice> Abrahamowicz verlor den Kopf. Nach der einen Nachtsitzung erklärten die Stenografen nicht mehr arbeiten zu können, kein Mensch hatte daran gedacht für einen Ersatz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_917">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_918">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_919">oder</expan>
          </choice> eine Ablösung zu sorgen. Als Kathrein seine Stelle niedergelegt hatte, war auch die Aufgabe physisch für die zwei andern eine äusserst schwierige geworden, aber an die Wahl eines dritten Präsidenten wagte sich die Majorität 
          <pb facs="F_K4_TB_2-140" n="45r" xml:id="Bae_TB_2_920"/>doch erst als Alles schon verloren war. Fuchs, den Carl Chorinsky immer das schlaue Füchslein genannt hatte, fiel bei diesen Gelegenheiten ganz unnütz herein. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_921"> Dem Zusammenbruch ging wie immer die Verblendung voraus. Die innerste, gewaltthätige Natur Badeni's kam zum Vorschein. Aber auch seine naive Urteilslosigkeit. Wie ein angeschossener Bär tappte er herum 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_922">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_923">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_924">und</expan>
          </choice> sah den Abgrund nicht, dem er immer näher kam. Am Freitag den 
          <date when="1897-11-26" xml:id="Bae_TB_2_925"> 26. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_926">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_927">Nobr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_928">November</expan>
            </choice>
          </date> früh lies er Jauner rufen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_929">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_930">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_931">und</expan>
          </choice> frug ihn ob, wenn das Abgeordnetenhaus am nächsten Tage das Ausgleichsprovisorium votirt haben würde, das Herrenhaus in der Lage wäre, dasselbe sofort in der folgenden Woche ebenfalls zu erledigen. Jauner glaubte nicht recht zu hören und lies Zweifel laut werden ob das Abgeordnetenhaus diese Arbeit in 24 Stunden leisten werde, Badeni war aber brüsk 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_932">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_933">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_934">und</expan>
          </choice> ganz siegesgewiss. Er inspicirte die Polizeimannschaft, die auf den Corridoren stand 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_935">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_936">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_937">und</expan>
          </choice> war der Meinung, dass wenn nur einige Hauptschreier aus dem Hause entfernt sein würden, das Ausgleichsprovisorium doch übers Knie gebrochen werden würde. Tags darauf streckte das Präsidium die Waffen – aber Gräfin Gleispach, offenbar als Echo ihres bornirten Gatten versicherte wenige Tage darauf in einem Salon, Badeni sei im Parlament nur deswegen gefallen, weil "ihm die Nerven ausgelassen" hätten. Der arme Halban! Am Donnerstag traf ich ihn im Caffehaus 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_938">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_939">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_940">und</expan>
          </choice> frug, ob die Polizeiwirtschaft im Hause fortgesetzt werden soll, worauf er – das 
          <pb facs="F_K4_TB_2-141" n="46r" xml:id="Bae_TB_2_941"/>einzigemal das ich wüsste – grob wurde. Am 
          <date when="1897-11-27" xml:id="Bae_TB_2_942">Samstag</date> kroch er moralisch auf allen Vieren. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_943">Offenbar hatte Badeni dem Kaiser gegenüber, der am 
          <date when="1897-11-25" xml:id="Bae_TB_2_944">Donnerstag</date> zu seiner Tochter nach Wallsee gefahren war dieselbe Zuversicht zur Schau getragen und gleiche Voraussagungen wie Jauner gegenüber gemacht. Die Wirkung der grossen Enttäuschung sowie die folgenden Strassentumulte brachten den Fall Badeni's zu Stande. Ich kann mir nicht denken, dass seine Position nicht schon früher erschüttert gewesen ist. Aber so wie in den letzten Tagen des Coalitionsministeriums die Gewissheit einen Nachfolger zu haben den Sturz dieses Ministeriums beschleunigte, so wirkte offenbar die vollkommene Ratlosigkeit bezüglich eines Nachfolger's Badenis verzögernd auf seine Entlassung. Als aber der Kaiser am 
          <date when="1897-11-27" xml:id="Bae_TB_2_945">Samstag</date> Abend am Westbahnhof eintraf, durch Seitengassen in die Hofburg fahren musste, von der grossen Erregung in Wien erfuhr, nahm er die Demission zur Kenntnis; am folgenden Morgen gerade als die Husaren ausreiten mussten, lies er Gautsch rufen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_946">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_947">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_948">und</expan>
          </choice> übertrug ihm die Führung der Geschäfte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_949"> Ich möchte nichts Ungerechtes, noch weniger etwas hasserfülltes gegen das Präsidium 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_950">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_951">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_952">und</expan>
          </choice> die Majorität dieser Tage sagen. Ich bin überzeugt dass vieles, was ihr auf der Linken als abgefeimte Perfidie ausgelegt wurde, nichts als Kopflosigkeit war. Der ganze Verteidigungskrieg gegen die Obstruction war 
          <pb facs="F_K4_TB_2-142" n="47r" xml:id="Bae_TB_2_953"/>kleinlich ausgedacht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_954">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_955">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_956">und</expan>
          </choice> unbeschreiblich ungeschickt geführt. Der letzte Gewaltakt mit der Polizei ist gewiss der Initiative Badeni's entsprungen. Aber auch dieser wurde so brutal ins Werk gesetzt, dass er auf die Fähigkeiten der beiden Präsidenten das traurigste Licht wirft. Wer es gesehen hat, wird wol nie das Bild vergessen, das die Präsidententribüne 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_957">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_958">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_959">und</expan>
          </choice> Ministerbank umgeben von einem Doppelcordon von 60 Polizisten in Pickelhauben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_960">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_961">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_962">und</expan>
          </choice> Ueberröcken - darbot. Hinter dieser Hecke Abrahamowicz am Präsidentenstuhl, auf der Ministerbank Badeni 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_963">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_964">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_965">und</expan>
          </choice> Gleispach, die beide wohl nicht ahnten wie jämmerlich der Eindruck war, den sie machten. Dieses Bild hat mir einen 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_966">womöglich</add> noch unauslöschlicheren Eindruck gemacht als wie die Polizei rottenweise unter Anführung des "Ordners", des čechischen Abgeordneten Lang, auf die einzelnen ausgeschlossenen Abgeordneten losging und sie hinausführte, hinausschob 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_967">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_968">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_969">und</expan>
          </choice> zerrte oder hinaustrug. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_970"> Der erste 
          <date when="1897-11-28" xml:id="Bae_TB_2_971">Adventsonntag des Jahres 1897</date> wird in der innern Geschichte Österreichs immerhin denkwürdig bleiben. Ich war Vormittags in meiner in der Landesgerichtsstrasse gelegenen Wohnung am Schreibtisch beschäftigt, als mich Lärm ans Fenster lockte. Die Strasse vor dem Landesgericht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_972">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_973">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_974">und</expan>
          </choice> die Zugänge derselben aus der Stadt war von einer dichten Menschenmenge besetzt. Ein dumpfes Gemurmel das sich zeitweise zu lautem Geschrei steigerte, war zu hören. Auch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-143" n="48r" xml:id="Bae_TB_2_975"/>Gesang. Knapp vor meinem Fenster passierten erregte Gruppen von Männern, Studenten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_976">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_977">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_978">und</expan>
          </choice> Arbeiter, in grosser Aufregung. Aus der Menge ragten die Gestalten berittener Polizei hervor. Mit gezücktem Säbel ritten sie planlos in der Menge herum, die auseinanderstob, aber dann gleich wieder beisammen war. Im rückwärtigen Rathauspark, den ich gerade vor mir hatte, verfolgten sie im Galopp davonrennende Menschen. Auch in meiner Gasse kam ein Trupp im Galopp dahergesprengt die Säbel gegen einzelne flüchtende Personen schwingend. Man konnte nur so viel erfahren, dass der Massenbesuch vor dem Landesgericht dem dort verhafteten Wolf gelte. Ob die Menge etwas ernstliches ins Werk setzen wollte oder nur eine Demonstration beabsichtigte konnte ich nicht ausnehmen. Die Polizei richtete gar nichts aus. Die Menschenmenge wurde immer grösser, auch das Geschrei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_979">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_980">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_981">und</expan>
          </choice> Singen immer lauter. Einen Moment sah es sehr kritisch aus. Da kamen – es mochte nach 11 Uhr sein – von der Seite der Josephstädter Strasse Husaren im Schritt geritten, die volle Breite der Landesgerichtsstraße einnehmend. Die militärische Präcision, die Ruhe stachen sehr von dem planlosen wilden Gethue der berittenen Polizei ab, die offenbar ohne einheitliches Commando war. Dieses war bei den Husaren sofort zu bemerken. Sie besetzten die Strassenkreuzungen, säuberten im Schritt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_982">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_983">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_984">und</expan>
          </choice> kurzen Trab die Strassen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_985">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_986">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_987">und</expan>
          </choice> es war noch nicht 12 Uhr so konnte ich unbehelligt aus
          <pb facs="F_K4_TB_2-144" n="49r" xml:id="Bae_TB_2_988"/>gehen. Bald darauf kamen die ersten Extrablätter mit der Nachricht von Badeni's Entlassung. Gerüchteweise wurde auch gleich Gautsch als sein Nachfolger genannt. Nachmittags war Sitzung des Budgetausschusses der Delegation. Ich wollte dorthin, um näheres zu erfahren 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_989">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_990">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_991">und</expan>
          </choice> begegnete vor dem Hause Lueger, der mitten in einer Menschenmenge stand 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_992">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_993">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_994">und</expan>
          </choice> zu ihr sprach. Er kam an meinen Wagen heran 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_995">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_996">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_997">und</expan>
          </choice> verkündete auch mir die Entlassung Badeni's. Er war im Frack 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_998">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_999">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1000">und</expan>
          </choice> weisser Cravate. Man glaubte damals allgemein er sei vom Kaiser in Audienz empfangen worden. Dem war aber nicht so. Er hatte sie zwar verlangt, aber er war angewiesen worden, sie auf dem gewönlichen Wege anzumelden, was natürlich gleichbedeutend war mit der Versagung der Audienz in diesem kritischen Moment. Am spätern Nachmittage hatte die Polizei schon den Auftrag den Passanten mitzutheilen, dass Badeni entlassen sei; Abends, nach Schluss der Theater geschah dasselbe an den Ausgängen; die Conducteure der in Wien ankommenden Züge thaten dasselbe. Im Kleinen der Fall Metternichs! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1001">Die Stellung unseres Clubs in diesen Tagen war eine schwierige. Inmitten der Tumulte gerieten unsere Herren in eine begreifliche Aufregung, die sich bald gegen die Skandalmacher bald gegen das Präsidium 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1002">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1003">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1004">und</expan>
          </choice> Falkenhayn kehrte. Keiner lies sich aber hinreissen den Lärm mitzumachen und ich kann sagen, dass kein Club im Hause sich würdiger 
          <pb facs="F_K4_TB_2-145" n="50r" xml:id="Bae_TB_2_1005"/>benommen hat als wir. Es gab einen Moment, in dem die Abstinenz von den Deutschen Parteien erwogen wurde. Ich selbst war schwankend, entschied mich aber 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1006">gegen</hi> dieselbe 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1007">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1008">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1009">und</expan>
          </choice> in einer gemeinsamen Conferenz gab unsere Haltung 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1010">gegen</hi> die Abstinenz den Ausschlag. Sie hätte Badeni gerettet, wenigstens momentan, denn nach dem Austritt der Deutschen wäre Ausgleichsprovisorium 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1011">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1012">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1013">und</expan>
          </choice> Budget im Handumdrehen bewilligt worden. Chlumetzky riet zur Abstinenz, die Dinge richtig beurteilend, aber charakteristischer Weise noch in diesem Stadium willens Badeni zu helfen. Geradezu komisch war es aber, dass Badeni selbst nichts mehr 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1014">fürchtete</hi> als die Abstinenz. Um 2 Uhr Nacht kam Baltazzi in seinem Auftrag zu mir, lies mich wecken 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1015">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1016">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1017">und</expan>
          </choice> beschwor mich mich 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1018">gegen</hi> die Abstinenz auszusprechen. Auch Halban war sehr erschreckt. Verkennung der Situation auf der ganzen Lienie. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1019">Indem ich hier aus der Erinnerung die markanten Züge dieser Tage niederschreibe, bemühe ich mich frei von der Aufregung unmittelbarer Ereignisse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1020">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1021">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1022">und</expan>
          </choice> frei von jener conventionellen Stellung, die jede politische Partei mehr 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1023">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1024">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1025">oder</expan>
          </choice> weniger einnimmt, will sie 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1026">immer</add> consequent scheinen, einnehmen muss – zu urteilen. Wir haben die Obstruction unterstützt, nicht durch Geschrei 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1027">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1028">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1029">und</expan>
          </choice> Trommeln, nicht durch Anträge 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1030">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1031">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1032">und</expan>
          </choice> Reden, aber dadurch dass wir in den prägnanten Momenten mit einer ruhig stylisirten aber wuchtigen Erklärung 
          <pb facs="F_K4_TB_2-146" n="50v" xml:id="Bae_TB_2_1033"/>
          <!-- Eingeklebter Zeitungsartikel <p>Unser Protest gegen die lex Falkenhayn vom 28 Novbr 1897</p> <p>Der verfassungstreue Großgrundbesitz hatte einhellig den Beschluß gefaßt, aus Anaß der letzten Vorkommnisse im Abgeordnetenhause den nachstehenden Protest einzubringen, zu dessen Abgabe der Ab. Graf Stürgkh bereits das Wort erhalten hatte:</p> <p>"In der Donnerstag-Sitzung des Abgeordnetenhauses hat Graf Falkenhayn im Namen der Majorität und im offenbaren Einverständnisse mit dem Präsidium den Antrag gestellt, daß die Geschäftsordnung des Hauses durch die Anfügung von Disciplinarbestimmungen ergänzt werde und daß die Beschlußfassung über diesen antrag sofort ohne Debatte erfolge. Diesem Antrage Folge gebend, hat das Präsidium trotz der allseitigen Proteste der gesammten Minorität und ohne den zahlreichen sich meldenden Abgeordneten das Wort zu ertheilen, während eines heftigen Tumults eine Scheinabstimmung veranlaßt und sodann die angeblich erfolgte Annahme des Antrages enuncirt.</p> <p>Dieser Beschluß verstoßt nicht nur gegen das Gesetz vom 12. Mai 1873, betreffend die Geschäftsordnung des Reichsrathes, in dessen § 1 lit.B jedem legal gewählten Abgoerdneten Sitz und Stimme im Hause gewährleistet ist, sondern es wurde überdies durch den ganzen Vorgang die geltende Geschäftsordnung des Abgeordnetenhauses in mehrfacher Richtung flagrant verletzt. Ohne den Antrag Falkenhyn in Druck zu legen und zu vertheilen, ohne den Antrag früher auf die Tagesordnung zu setzen, ohne zu Beginn der Sitzung den Einlauf erledigt hzu haben, ging das Präsidium auf die Behandlung des Antrages ein, schnitt jede Debatte ab und führte eine Scheinabstimmung herbei, als deren Ergebniß es die Annahme des Antrages enuncirte, obwohl begründete Zweifel darüber bestehen, ob thatsächlich die Majorität des Hauses dem Antrage zugestimmt hat. Am flagrantesten wurde überdies der § 80 der Geschäftsordnung verletzt, welcher für die Behandlung von Anträgen zur Abänderung der Geschäftsordnung ein besonderes Verfahren vorschreibt.</p> <p>Jedes Rechtsbewußtsein verleugnend und ohne Scheu haben sich Majorität und Präsidium über diese klaren Vorschriften rücksichtslos hinweggesetzt. Eine drastische Beleuchtung erährt dieses wohlberechnete Manöver durch die Rechtfertigung, die der Herr Präsident David Ritter v. Abrahamowicz, von sämmtlichen Obmännern der Minorität am Donnerstag in seinem Bureau interpellirt, vorgebracht hat. Er gestand rückhaltslos, daß der ganze Vorgang der Geschäftsordnung widerstreite, bezeichnete denselben jedoch als einen zur Erhaltung des Parlamentarismu unerläßlichen Act der Nothwehr.</p> <p>Demgegenüber sprechen wir die Ueberzeugung aus, daß dieser Act, weil einen eclatanten Rechtsbruch enthaltend, niemals zur Sanirung der ohnehin tief erschütterten Verhältnisse unseres Parlaments führen kann, im Gegentheile, die traurige Lage nur noch ins Ungemessene zu verschärfen geeignet ist.</> <p>Wie schon wiederholt, so verurtheilen wir auch bei diesem Anlasse entschieden die vorgefallenen Ausschreitungen und Tumulte, die den Parlamentarismus tief herabsetzen und das öffentliche Leben schädigen. Wir geben insbesondere über den von einigen Abgeordneten in der Freitagsitzung ausgeführten Sturm auf das Präsidium, die gewaltthätige Hinderung der Verhandlungen unserer Entrüstung Ausdruck.</p> <p>Mit Nachdruck müssen wir aber darauf hinweisen, daß durch einen solchen Gewaltact, wie der von dem mit der Majorität einverstandenen Präsidium begangen wurde, eine umso gefährlichere Erschütterung des öffentlichen Rechtsbewußtseins bewirkt wird, als er von einer Stelle ausgeht, die kraft ihres Amtes zur parteilosen Aufrechterhaltung der Legalität in erster Reihe berufen erscheint. Von der Erlassung der Sprachenverordnungen angefangen haben Regierung, Präsdium und Majorität eine Kette von schweren politischen Fehlern begangen, welche schrittweise eine immer größere Aufregung in der deutschen Bevölkerung verursacht und den heutigen Zustand gezeitigt haben; diesen Zustand hat die Regierung dadurch, daß sie jetzt einem illegalen Beschlusse ihre thätige Mitwirkung geliehen und das Parlament zum Schauplatze von Polizeimaßregeln gemacht hat, deren peinlicher Eindruck sich im öffentlichen Bewußtsein lange nicht wird verwischen lassen - geradezu auf die Spitze getrieben. Auf diesem Wege sind wir so weit gekommen, daß die Freiheit der Berathungen im Parlamente einerseits durch das terroristische Auftreten einzelner Abgeordneter, anderseits durch die polizeiliche Ueberwachung des Hauses mit der nach Geist und Wortlaut der Verfassung die constitutionelle Thätigkeit der Volksvertretung unvereinbar ist, als aufgehoben erscheint. Wir erklären daher den Beschluß über den Antrag Falkenhayn für illegal und deshalb alle daraus abgeleiteten Maßnahmen des Präsidiums für geschäftsordnungswidrig.</p> <p>Wir protestiren gegen diese Rechtsverletzung, welche ohne Beispiel in irgendeinem Parlamente dastehen dürfte, wir protestiren gegen ein Verfahren, das auf diesem Boden jede gesetzliche Schranke ins Wanken zu bringen droht. Wir protestiren gegen die gesetzwidrige Verwendung der Sicherheitswache im Parlamente; wir machen für die unabsehbaren Consequenzen alle Jene verantwortlich, die an diesem Vorgange mitgewirkt haben."</p> -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-146" n="51r" xml:id="Bae_TB_2_1034"/>auftraten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1035">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1036">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1037">und</expan>
          </choice> in der halb gewonnenen Schlacht der Obstruction als die schwere Kavallerie durch einen Choc den Sieg entschieden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1038"> Gegen die lex Falkenhayn hatten wir einen Protest vorbereitet, den Stürgkh vortragen sollte. 
          <!-- hierher Zeitungsartikel von 50v -->Es kam nicht dazu, weil überhaupt niemand mehr zu Worte kam. Ich beantragte die Veröffentlichung, die an jenem denkwürdigen ersten 
          <date when="1897-11-28" xml:id="Bae_TB_2_1039">Adventsonntage</date> erfolgte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1040">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1041">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1042">und</expan>
          </choice> wie ich erfuhr auf die an diesem Vormittage gefassten Entschlüsse nicht ohne Einfluss war.
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_1043">
        <p xml:id="Bae_TB_2_1044">
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1045">VII. Die neue Regierung</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1046">Badeni war gestürzt; durch die Kraft der deutschen Obstruction gestürzt, die Tumulte, Plünderungen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1047">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1048">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1049">und</expan>
          </choice> Schreckenstathen in Prag waren das Echo. Die Regierung sowol als die Deutschen standen vor wichtigen Entschlüssen. Beide konnten durch Festigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1050">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1051">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1052">und</expan>
          </choice> Staatsklugkeit ihre Position ausserordentlich befestigen, beide versäumten es. In Prag musste Gautsch zeigen dass wirklich noch die Staatsautorität nicht von einer Bande mit Füssen getreten werden dürfe. Er 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1053">musste</hi> den Stadtrath, der Alles geduldet hatte auflösen, den Statthalter, der sich als unfähig erwiesen hatte, beseitigen, Ausnamszustand androhen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1054">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1055">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1056">und</expan>
          </choice> wenn nötig sofort verhängen – er 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1057">konnte</hi>
          <pb facs="F_K4_TB_2-147" n="51v" xml:id="Bae_TB_2_1058"/>
          <!-- Einklebung: Die sog. magna charta vom 1 Dcbr 97 -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-147" n="52r" xml:id="Bae_TB_2_1059"/>die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1060">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1061">S.V.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1062">Sprachenverordnungen</expan>
          </choice> sistiren 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1063">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1064">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1065">o.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1066">oder</expan>
            </choice> aufheben
          </add>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1067">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1068">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1069">und</expan>
          </choice> reinen Tisch machen. Nichts von alledem. Das Standrecht wurde verhängt zugleich der Landtag einberufen, der in solchen Zeiten nie einberufen werden dürfte. Gautsch hat diesen Moment, das sündige Bewusstsein der Čechen, die die Prager Ereignisse angezettelt hatten, zu benützen, verpasst. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1070">An gutem Willen fehlte es ihm nicht. Das beweisen seine Verhandlungen mit aller Welt. Den Deutschen kam er entgegen, wenigstens auf halbem Wege, aber tastend 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1071">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1072">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1073">und</expan>
          </choice> unentschlossen. Die Deutschen beantworteten diese Zögerpolitik mit der gleichen Methode. Im 
          <date when="1897-10" xml:id="Bae_TB_2_1074">Oktober 1897</date> mussten sie sich entschliessen das Ausgleichsprovisorium parlamentarisch zu bewilligen, sonst in der äussersten Kampfesstellung zu bleiben. Sie hätten den Staat gerettet 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1075">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1076">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1077">und</expan>
          </choice> ihre Kraft nicht vermindert. Statt dessen verhandelten sie, konnten das Aufhören der Obstruction nicht zusagen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1078">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1079">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1080">und</expan>
          </choice> so kam es, dass Gautsch 
          <date when="1897-12" xml:id="Bae_TB_2_1081">Anfang 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1082">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1083">Decbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1084">Dezember</expan>
            </choice>
          </date> den 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1085">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1086">R.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1087">Reichsrat</expan>
          </choice> schloss. Die Deutschen benutzten ihren Sieg nicht, wie 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1088">es</add> schlechte, durch Zufall glückliche Feldherrn 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1089">thun</add>. Damals konnten sie eine Reihe von Bedingungen stellen – sie hätten viel, sehr viel erreicht – aber das Provisorium parlamentarisch ermöglicht. Es war eben kein Führer da, die einzelnen deutschen Parteien trotz der erfolgten Annäherung eifersüchtig, Lueger auf der Lauer gegen den Ausgleich donnernd, niemand der so 
          <pb facs="F_K4_TB_2-148" n="52v" xml:id="Bae_TB_2_1090"/>
          <!-- Fortsetzung Eingklebung -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-148" n="53r" xml:id="Bae_TB_2_1091"/>eine Idee aufgestellt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1092">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1093">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1094">und</expan>
          </choice> durchgefürt hätte. Vergebens natürlich machten wir diese Argumente geltend, vergebens predigten wir, die Situation doch 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1095">politisch</hi> aufzufassen – es war umsonst. So versumpfte die ganze Situation in Verhandlungen, bei denen hin- 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1096">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1097">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1098">und</expan>
          </choice> hergeredet wurde, ohne Ziel, Sicherheit und Aufrichtigkeit. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1099">Unter den deutschen Parteien vollzog sich über unsere Anregung 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1100">eine</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1101">wenigstens eine entschiedene</add> Annäherung. Es wurde ein gemeinsames Comité eingesetzt, das öfter zusammenkam. Ich verfasste eine Art Protokoll – von Funke die magna charta!! genannt – worin wir uns zu einem gemeinsamen Vorgehen in den schwebenden Fragen verpflichteten. Sehr viele Divergenzen blieben übrig. Lueger stand dem Ausgleich feindlich gegenüber, die deutsche Volkspartei weniger, die Fortschrittspartei unaufrichtig dagegen; wir unbedingt für das Provisorium 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1102">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1103">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1104">und</expan>
          </choice> geneigt, den Ausgleich selbst zu verhandeln. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1105">Dem Abschluss der Verhandlungen, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1106">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1107">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1108">das heißt</expan>
          </choice> den letzten Sitzungen, die resultatlos abschlossen, konnte ich wegen Unwohlsein nicht mehr beiwohnen. Es wurde endlos über die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1109">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1110">S.V.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1111">Sprachenverordnung</expan>
          </choice> debattirt, die Deutschen stellten Forderungen auf, kamen aber wie gesagt politisch zu keinem Entschluss.
        </p>
        <!-- hierher die Einklebung: <pb facs="F_K4_TB_2-147" n="51v"/> <p>(Originalentwurf von mir)</p> <p>Die sog. magna charta vom <date when="1897-12-01">1. Dcbr 1897</date> </p> <p>I. Wiederherstellung geordneter Zustände im Parlament </p> <p>1. Die vereinigten deutschen Parteien sehen es als eine unerlässliche Voraussetzung an, dass im Hause ein neues Präsidium bestellt werde. </p> <p>2. In betreff des Antrages des <choice> <abbr>Gf.</abbr> <expan>Grafen</expan> </choice> Falkenhayn vertreten dieselben nachstehenden Standpunkt: der über Antrag des <choice> <abbr>Gf.</abbr> <expan>Grafen</expan> </choice> <choice> <abbr>Fhayn.</abbr> <expan>Falkenhayn</expan> </choice> angeblich zu Stande gekommene Beschluss verstösst wider die Bestimmungen der Geschäftsordnung, des Gesetzes über die Geschäftsordnung <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> die Verfassung, ist rechtsungültig <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> unwirksam <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> in seinen Folgen null <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> nichtig. </p> <p>3. In der Kanzleidirektion des Abgeordnetenhauses sind auf eine sachliche Amtsfürung ab<pb facs="F_K4_TB_2-148" n="52v"/>zielende Reformen durchzuführen. </p> <p>II. Sprachenverordnung </p> <p>Die Deutschen stehen nach wie vor auf dem Standpunkt der Aufhebung der Sprachenverordnung. </p> <p>Unter dieser Voraussetzung sind wir selbstverständlich jederzeit bereit alle Maasregeln einer ernsten <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> sorgfältigen Prüfung zu unterziehen, welche eine Verständigung von Volk zu Volk herbeizufüren geeignet sind. Der verfassungstreue Großgrundbesitz beruft sich hiebei auf seine am <date when="1897-07-11">11. Juli <choice> <abbr>l.J.</abbr> <expan>laufenden Jahres</expan> </choice></date> in der Obmännerkonferenz gefassten Beschlüsse. </p> <p>III. Die nächsten Aufgaben des Parlamentes </p> <p>Unter der Voraussetzung der auf den bezeichneten Grundlagen hergestellten Ordnung <add place="across">nehmen die Parteien </add>nachstehende Stellung ein:</p> <pb facs="F_K4_TB_2-149" n="53v"/> <p>1. Ausgleichsprovisorium </p> <p>Aus den Besprechungen hat sich eine Übereinstimmung unter den deutschen Parteien über die Bewilligung und die Dauer des Ausgleichsprovisoriums <hi rend="ul" >nicht</hi> ergeben. Wir beschränken uns darauf <add place="across">unser Einverständniss dahin</add> festzustellen, dass unter den obigen Voraussetzungen (I <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> II) eine Obstruction in der bisherigen Weise nicht stattfinden wird, dass sich jedoch die einzelnen Parteien die volle Freiheit der meritorischen Stellungsnahme wahren. </p> <p>2. Budgetprovisorium <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> Recrutencontingent </p> <p>Die principielle Einigung geht dahin, dass einem Budgetprovisorium in angemessener Dauer keine Schwierigkeiten gemacht werden. Dasselbe gilt von der Bewilligung des Rekrutenkontingentes. </p> <pb facs="F_K4_TB_2-150" n="54v"/> <p>IV. Weitere parlamentarische Thätigkeit </p> <p>Die deutschen Parteien, von dem Bestreben <del rend="#s">geleitet</del> erfüllt, das Parlament aus den ungeordneten Verhältnissen heraus zu fruchtbarer wirtschaftlicher Thätigkeit hinüberzuleiten, sprechen den Wunsch aus, dass zu diesem Zwecke ein Permanenzausschuss zur Erledigung volkswirtschaftlicher <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> sozialpolitischer Reformen eingesetzt werde. </p> <p>V. Formelle Vereinbarung </p> <p>Die deutschen Parteien erklären es als wünschenswert, dass auch in Zukunft in der eingeleiteten Form gemeinsame Besprechungen <del rend="#s">der Vorstände</del> stattfinden. Die deutschen Parteien warten ab bis die Regierung an sie herantritt. Diese Parteien delegiren eine Abordnung von Vertrauensmännern, welche die eventuellen Verhandlungen mit der <pb facs="F_K4_TB_2-151" n="55v"/> Regierung zu führen <del rend="#s">hätten</del> haben wird. </p> <p>Jede derselben verpflichtet sich, falls die Regierung mit ihr in eine Verhandlung einzutreten versuchen sollte, die vorstehende Vereinbarung als Grundlage der Verhandlungen zu bezeichnen und zu erklären, dass sie bei denselben nur in der angegebenen Weise vorgehen wird. </p> <p>Die Parteien behalten sich auch vor, mit andern befreundeten Gruppen eine Fühlung herzustellen. </p><pb facs="F_K4_TB_2-151" n="56r"/> <p>Dieses Schriftstück trägt die Unterschriften von Funke, Pergelt, Gross, Kaiser, Hoffmann von Wellenhof, Steinwender, Dubsky, Schwegel, Stürgkh, Baernreither, Lueger, Lichtenstein <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> ist vom <date when="1897-12-01">1.12.97</date> datirt <choice> <abbr>u.</abbr> <expan>und</expan> </choice> ist die offizielle Ausfertigung im Besitze des Dr. Gross. </p>-->
        <pb facs="F_K4_TB_2-149" n="53v" xml:id="Bae_TB_2_1112"/>
        <!-- Fortsetzung Eingklebung -->
        <pb facs="F_K4_TB_2-149" n="54r" xml:id="Bae_TB_2_1113"/>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1114">Wer diese "magna charta" liest, wird sich des Eindruckes kaum erwehren können, dass die Verfasser derselben – das waren wir – die Idee verfolgten die sofortige Arbeitsfähigkeit des Parlaments gegen sofortige grosse Concessionen durchzuführen, dass aber die andern Parteien diesem Bestreben die Spitze abgebrochen haben. Es fehlte ihnen die Einsicht in der Situation, noch mehr aber der Muth. Vielleicht ist es auch von Durchschnittsmenschen zu viel verlangt das Steuerruder so mit einem Ruck umzulegen. Die von Wolf 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1115">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1116">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1117">und</expan>
          </choice> Schönerer geführte öffentliche Meinung war einer politischen Auffassung entgegen, daher war Funke mut- und machtlos.
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1118">Zum Schluss verfasste ich ein Rundschreiben zwar im Bette liegend doch überzeugt dass wir verpflichtet seien den 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1119">österreichischen</hi> Sinn unserer Politik zu rechtfertigen. Ich besprach dieses Schriftstück mit Dubsky, Schwegel 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1120">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1121">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1122">und</expan>
          </choice> Stürgkh. Letzterer verlangte sehr stürmisch die Aufname eines nationalen Passus. Ich gab nach. Es ist dies der Satz worin wir sagen dass wir unsern Stammesgenossen im Kampfe beistehen werden. Dieses Rundschreiben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1123">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1124">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1125">und</expan>
          </choice> besonders dieser Satz war zu viel. So gemässigt das erstere war, so sehr verstimmend wirkte das letztere, weil darunter vom Kampf uneingeschränkt gesprochen wurde. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1126">
          <pb facs="F_K4_TB_2-150" n="55r" xml:id="Bae_TB_2_1127"/>Die Wirkung die dieser Satz hervorrief, zeigte mir wieder einmal dass so gut eine Situation ist, man vermeiden muss den Punkt auf das i zu machen. Unsere Haltung durch die ganze schwierige Zeit war sehr correct. Ohne die Verbindung mit den deutschen Parteien aufzugeben, im Gegenteil sie enger knüpfend, hatten wir unsere Selbständigkeit gewahrt, unser Östreichertum keinen Moment verläugnet und im heftigsten Kampf unsere Fahne hoch emporgehalten. Meine Idee, durch ein Rundschreiben, durch eine Art Rechenschaftsbericht dies festzustellen, zu resümieren war für eine Partei, die nicht mit Volksinstincten, sondern mit allerhand dynastischen, staatlichen Erwägungen zu rechnen hat ein Verstoss gegen das Wort Taillerand's: et surtout point de zèle – Politik die der Allgemeinheit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1128">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1129">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1130">und</expan>
          </choice> dem Volksinteresse im Grossen nützen soll mit einer Partei zu machen, die durch Standesvorurteile 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1131">bestimmt ist</add>, durch traditionelle Schranken 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1132">eingeengt</add>, ohne die Kraft welche eine Volkswahl gibt - 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1133">ist sehr schwer denn man kann</add> aus den diplomatischen Mitteln 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1134">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1135">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1136">und</expan>
          </choice> Wegen nicht herauskommen. Wo wie im Großgrundbesitz die Meinungen weniger schon eine Wirkung auf das 
          <pb facs="F_K4_TB_2-151" n="55v" xml:id="Bae_TB_2_1137"/>
          <!-- Fortsetzung Einklebung und Beginn eingeklebter Zeitungsartikel Rundschreiben an unsere Wähler mit Transkribus erfassen! -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-151" n="56r" xml:id="Bae_TB_2_1138"/>
          <!-- Ergänzung zur Einklebung -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-152" n="56v" xml:id="Bae_TB_2_1139"/>
          <!-- Fortsetzung eingeklebter Zeitungsausschnitt -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-152" n="57r" xml:id="Bae_TB_2_1140"/>Verhalten der ganzen Vereinigung ausüben, ist das 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1141">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1142">polit.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1143">politische</expan>
          </choice> Gleichgewicht einer Partei viel schwerer zu erhalten als wenn starke Impulse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1144">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1145">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1146">und</expan>
          </choice> Richtungen eine grosse Partei, die auf Volkswahl beruht, bewegen. Freilich ist das momentan verlorene Gleichgewicht auch wieder leichter herzustellen. In diesem Fall wurde unsere ganze Gruppe durch 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1147">die Reden</del> das Herumreden von einigen Jokeyclubmitgliedern in Verwirrung gebracht. In Nizza, wohin ich 
          <date when="1897-12" xml:id="Bae_TB_2_1148">Mitte 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1149">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1150">Decbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1151">Dezember</expan>
            </choice>
          </date> ging ereilten mich eine Menge von Briefen, die bewiesen, dass nach der gewonnenen Schlacht eine Art Meuterei ausbrach. Vetter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1152">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1153">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1154">und</expan>
          </choice> Baltazzi traten aus dem Club aus. Colloredo schrieb einen langen Brief an Oswald Thun, worin er die Haltung des Clubs tadelte, noch andere Stimmen gesellten sich dazu – alle in dem Sinne als hätten wir den 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1155">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1156">österr.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1157">österreichischen</expan>
          </choice> patriotischen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1158">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1159">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1160">und</expan>
          </choice> dynastischen Sinn dadurch verletzt, dass wir nicht energischer gegen Wolf 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1161">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1162">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1163">und</expan>
          </choice> Genossen aufgetreten seien. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1164"> Wiederholte Conferenzen, die ich in Beaulieu mit Thun 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1165">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1166">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1167">und</expan>
          </choice> Fürstenberg hatte, überzeugten mich, dass auch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-153" n="57v" xml:id="Bae_TB_2_1168"/>
          <!-- Fortsetzung eingeklebter Zeitungsartikel -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-153" n="58r" xml:id="Bae_TB_2_1169"/>sie in dieser Hinsicht mit uns nicht zufrieden waren. In einer eingehenden Schlussbesprechung am 
          <date when="1898-01-12" xml:id="Bae_TB_2_1170">12. Jänner 1898</date> stellten wir fest, dass es notwendig sei gegen die Radicalnationalen Stellung zu nehmen. 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1171">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1172">Fberg</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1173">Fürstenberg</expan>
          </choice> verlangte dies besonders energisch selbst auf die Gefar eines Bruches mit den exclusiv nationalen Mitgliedern unserer Curie. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1174">Lünz, im 
          <date when="1898-02" xml:id="Bae_TB_2_1175">Februar 1898</date>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_1176">
        <p xml:id="Bae_TB_2_1177"> x x x </p>
        <!-- Datierung hier mit Bleistift nachträglich eingefügt <p> Lünz und Wien, Oktober und November 1898</p> -->
        <p xml:id="Bae_TB_2_1178">In diesen Aufzeichnungen ist eine Pause eingetreten, da ich kurz nach meiner Rückkehr, am 
          <date when="1898-03-07" xml:id="Bae_TB_2_1179">7. März 98</date> in das Ministerium Thun als Handelsminister trat und es bis zum 
          <date when="1898-10-03" xml:id="Bae_TB_2_1180">3. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1181">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1182">Oktbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1183">Oktober</expan>
            </choice> desselben Jahres
          </date>, also 7 Monate nur, blieb. Jetzt im 
          <date when="1898-10" xml:id="Bae_TB_2_1184">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1185">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1186">Octbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1187">Oktober</expan>
            </choice> 98
          </date> nehme ich den Faden der Erzählung wieder auf. Wenn die Schilderung der letzten Verhandlungen mit Gautsch und meine Correspondenz von Nizza aus sowie die politischen Besprechungen mit Thun 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1188">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1189">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1190">und</expan>
          </choice>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1191">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1192">Fberg</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1193">Fürstenberg</expan>
          </choice> etwas flüchtig behandelt sind, so hat das seinen Grund dass ich diese Themata hier in Lünz nach 
          <pb facs="F_K4_TB_2-154" n="59r" xml:id="Bae_TB_2_1194"/>meiner Rückkehr nachholen musste, knapp vor Eröffnung des 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1195">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1196">R.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1197">Reichsrates</expan>
          </choice>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1198">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1199">u.z.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1200">und zwar</expan>
          </choice> noch unter der Nachwirkung des langdauernden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1201">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1202">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1203">und</expan>
          </choice> heftigen Unwolseins, das mich im vergangenen Winter seit 
          <date when="1897-12" xml:id="Bae_TB_2_1204">Anfang 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1205">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1206">Decbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1207">Dezember</expan>
            </choice>
          </date> eigentlich nicht ausgelassen hat. Ich war in Nizza, dann auf der Reise in Nervi 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1208">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1209">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1210">und</expan>
          </choice> Florenz so abgespannt, dass mir selbst kleine Dosen geistiger Arbeit schwer fielen. Erst in Arco wurde es besser. Die leichte Wassercur und das stille, regelmässige Leben in Verbindung mit dem anregenden Umgang, den mir Dr. Kunze gewährte, brachten eine Besserung hervor. Ich konnte mit Hülfe eines Lehrers den principe von Macchiavell wieder einmal in Originalsprache lesen
          <!-- hier ist Zeichen für Ergänzung auf 58v, spätere Einfügung??? -->, eine unbewusste Vorbereitung für die kommenden Monate! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1211">Es ist merkwürdig 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1212">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1213">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1214">und</expan>
          </choice> zugleich wohl ganz unerklärlich wie gewisse Climate auf Nerven 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1215">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1216">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1217">und</expan>
          </choice> Gesamtbefinden einen sichern 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1218">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1219">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1220">und</expan>
          </choice> günstigen Einfluss haben, natürlich individuell. So ein Ort ist Arco für mich, sowie auch Meran, während ich an der Riviera kaum je das Vollgefühl der Gesundheit gehabt habe. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1221">
          <pb facs="F_K4_TB_2-155" n="60r" xml:id="Bae_TB_2_1222"/>In den letzten Tagen des 
          <date when="1898-02" xml:id="Bae_TB_2_1223">Februar 1898</date> kam ich nach Wien, nachdem ich Dumreicher in Meran einen kurzen Besuch gemacht hatte. Ich ging sofort zu Gautsch, der sich eben zu einer Reise nach Budapest rüstete. Sie sollte seine letzte sein. Entweder wusste er aber damals noch nichts von dem nahen Ende seiner Ministerschaft oder verbarg er seine Sorge, denn er ließ mir nichts merken, wenn seine Haltung auch keineswegs zuversichtlich war, was ich auf Rechnung der unsichern Lage im Allgemeinen setzte. Wir sprachen hin 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1224">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1225">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1226">und</expan>
          </choice> her, nichts Markantes, nur fiel mir auf dass er die Bemerkung machte: er könne den Ausgleich mit einem reinen Beamtenministerium parlamentarisch nicht machen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1227">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1228">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1229">und</expan>
          </choice> müsse daran denken sein Ministerium durch Parlamentarier zu verstärken. Ich reiste tags darauf nach Lünz, wo mich aber schon am 
          <date when="1898-02-02" xml:id="Bae_TB_2_1230">2. März</date> ein Brief des Statthalters Coudenhove erreichte der mich im Auftrage von Gautsch bat, denselben sobald als möglich zu besuchen. Ich sagte mich für Freitag den 
          <date when="1898-02-04" xml:id="Bae_TB_2_1231">4. März</date> bei Gautsch an 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1232">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1233">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1234">und</expan>
          </choice>
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1235">besuchte</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1236">traf</add> ihn am Vormittag in 
          <pb facs="F_K4_TB_2-156" n="61r" xml:id="Bae_TB_2_1237"/>dem kleinen Eckzimmer des Ministeriums des Innern, hochaufgerichtet, selbstbewusst fast theatralisch indem er mir, offenbar um mich zu verblüffen, kurz und feierlich sagte: "Ich habe meine Demission gegeben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1238">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1239">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1240">und</expan>
          </choice> sie ist angenommen worden. Graf Thun ist mein Nachfolger." Ueber den eigentlichen Grund seiner Demission war nichts Rechtes zu erfahren, umso breiter lies er sich darüber aus, dass er die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1241">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1242">S.V.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1243">Sprachenverordnungen</expan>
          </choice> Badenis aufheben, durch seine eigenen ersetzen werde 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1244">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1245">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1246">und</expan>
          </choice> so dem Grafen Thun die Wege ebnen werde. Er sprach davon, dass er sich opfere, aber zugleich dass es ja nicht notwendig sei, dass jeder Ministerpräsident als politisch abgethaner Mann abtrete. Der eigentliche Anlass unserer Unterredung war aber, dass er mich im Auftrage Thun's bat denselben noch am selben Tage zu besuchen, da er bei der Cabinetsbildung auf mich reflectire. Zugleich gab er mir, sich höflich verclausulirend den Rath anzunehmen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1247">Thun kannte ich von früher nur flüchtig. Anfang der 
          <date when="1880" xml:id="Bae_TB_2_1248">80er Jahre</date> waren wir einmal zusammen in der Wahlcommission als Oswald Thun gegen Ferdinand Lobkowitz unterlag. Damals war er leicht, lustig, burschikos und trug 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1249">die Freude über</add> den damaligen Sieg der feudalen Partei über uns ungeschminkt zur Schau. Später als Statthalter hatte ich öfter mit ihm zu thun, immer in dem Bewusstsein der 
          <pb facs="F_K4_TB_2-157" n="62r" xml:id="Bae_TB_2_1250"/>gegenseitigen Antipathie. Aus Anlass eines Bergarbeiterstreikes in der Carlsbader Gegend wechselten wir Briefe, da ich die Sache im 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1251">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1252">R.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1253">Reichsrat</expan>
          </choice> sehr scharf zur Sprache gebracht hatte. Seither sah er mich als einen Socialisten an. Jetzt kam er mir natürlich sehr liebenswürdig entgegen, teilte mir seine Mission mit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1254">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1255">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1256">und</expan>
          </choice> stellte mir das Justiz oder Handels oder Eisenbahnministerium zur Wahl. Welsersheim sollte natürlich bleiben, Kaizl die Finanzen, Bylant den Unterricht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1257">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1258">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1259">und</expan>
          </choice> Kast Ackerbau erhalten. Das Uebrige hing von der von mir zu treffenden Wahl ab. Vergeblich habe er Körber zum Bleiben zu bewegen gesucht, wenn ich also für Justiz oder Eisenbahnen optire, so müsse für Körber ein Ersatz gefunden werden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1260">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1261">u.z.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1262">und zwar</expan>
          </choice> in Milewski; würde ich für Handel optiren, so waren Ruber 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1263">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1264">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1265">und</expan>
          </choice> Wittek bereit zu bleiben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1266">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1267">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1268">oder</expan>
          </choice> vielmehr Thun würde sie mit sicherer Aussicht zum Bleiben auffordern. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1269">Ich erklärte natürlich, dass diese Personenfragen in zweite Reihe gehören 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1270">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1271">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1272">und</expan>
          </choice> wünschte vorbehaltlich eine Besprechung mit meinen engern Parteifreunden, zunächst zu wissen, was für eine politische Linie der neue Premier einzuhalten gedenke. In seiner Antwort 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1273">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1274">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1275">und</expan>
          </choice> den sich daran knüpfenden Wechselreden betonte er immer 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1276">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1277">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1278">und</expan>
          </choice> immer wieder, dass er auf streng österreichischem Standpunkt stehe, dass er nach allen Seiten die Autorität zu wahren gedenke, dass er 
          <pb facs="F_K4_TB_2-158" n="63r" xml:id="Bae_TB_2_1279"/>die gemässigten Elemente zu railliren 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1280">gedenke</del> beabsichtige. Er that sich sehr viel auf sein gutes Verhältniss zu den Deutschen zu Gute 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1281">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1282">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1283">und</expan>
          </choice> stimmte mich dadurch günstig dass er wiederholt darauf zu sprechen kam, man müsse durch eine wirtschaftliche Politik im grösseren Styl die Bevölkerung von unfruchtbaren politischen Zänkereien ablenken. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1284">Will man aber seine 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1285">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1286">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1287">und</expan>
          </choice> meine Position aber richtig beurteilen, so darf man nicht vergessen, dass die Sprachen
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1288">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1289">V.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1290">Verordnungen</expan>
          </choice> die bald darauf wieder im Vordergrund der Discussion standen, damals keine Rolle im politischen Calul spielen konnten. Die Badeni'schen Verordnungen waren aufgehoben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1291">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1292">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1293">und</expan>
          </choice> die Gautsch'schen an ihre Stelle getreten. Diese letzteren waren nicht ohne Zuthun der Deutschen entstanden. Die hier inliegende Niederschrift von Stürgkh enthält die letzten Forderungen der Deutschen gegenüber Gautsch vom 
          <date when="1897-12-07" xml:id="Bae_TB_2_1294">7. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1295">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1296">Decbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1297">Dezember</expan>
            </choice> 1897
          </date>. Sie sind nicht 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1298">alle</hi>, aber doch viele in der Verordnung von Gautsch enthalten. In der Zeit der Cabinetsbildung Thun bestand allseitig die Hoffnung dass durch die neuen Verordnungen eine Art modus vivendi hergestellt sei; Gautsch war wirklich der Meinung dass er den Hass mit sich genommen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1299">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1300">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1301">und</expan>
          </choice> Thun auf den Pfühlen seiner Verordnungen werde, wenn auch nicht ruhen, so doch leben können. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1302">
          <pb facs="F_K4_TB_2-159" n="64r" xml:id="Bae_TB_2_1303"/>Erst in einigen Tagen, bei näherem Studium der neuen Verordnungen stellte es sich heraus, dass sie in einer Hinsicht schlimmer seien als die Badeni'schen. Daran waren freilich die Deutschen nicht ohne Schuld. In ihren Verhandlungen hatten sie das staatliche Moment nicht verteidigt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1304">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1305">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1306">und</expan>
          </choice> Gautsch, oberflächlich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1307">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1308">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1309">und</expan>
          </choice> nur bestrebt irgend etwas zu Stande zu bringen, hatte den verhängnissvollen Schritt bezüglich der inneren Amtssprache gewagt. Ich sah die Verordnungen von Gautsch zunächst als ein Provisorium an 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1310">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1311">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1312">und</expan>
          </choice> fand bei Thun die Geneigtheit dasselbe mit der Zeit durch ein Sprachengesetz zu ersetzen. Auf diese Weise war über die Verordnungen zwischen Thun 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1313">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1314">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1315">und</expan>
          </choice> mir damals weniger die Rede als es notwendig gewesen wäre. Wir 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1316">betrachteten</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1317">hofften</add> beide wenigstens die 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1318">lärmende</add> Obstruction als beseitigt. Das war auch für die Anfangszeit des Ministeriums Thun der Fall. Fehler auf beiden Seiten liessen sie aber bald wieder 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1319">wenn auch in milderer Form</add> aufleben. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1320">Eingehend wurde in der ersten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1321">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1322">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1323">und</expan>
          </choice> in den folgenden Besprechungen die ich damals zwischen dem 
          <!-- wie geht Datum Dauer? -->
          <date when="1898-03-04" xml:id="Bae_TB_2_1324">4.-7. März</date> hatte, die Taktik der Regierung gegenüber dem Stillstand der Geschäfte im Parlamente erörtert. Wir zogen alle möglichen Fälle in Rechnung, auch den, 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1325">
          <pb facs="F_K4_TB_2-160" n="65r" xml:id="Bae_TB_2_1326"/>dass die turbulenten Elemente sofort wieder die Herrschaft im Parlament an sich reissen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1327">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1328">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1329">und</expan>
          </choice> es zu neuerlichen Lärmscenen kommen könnte. Thun wollte in dieser Hinsicht so präventiv als möglich vorgehen. Vom frühern Präsidium sollte (bis auf Fuchs) keine Rede mehr sein. Halban in der Verbannung. Eine entgegenkommende versöhnliche Ansprache der Regierung. Würde sich das Haus als turbulent oder arbeitsunfähig erweisen, so würde er es vertagen, mit Geduld ein paar Monate warten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1330">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1331">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1332">und</expan>
          </choice> es eventuell nochmals vertagen, vielleicht auch auflösen. Der Jubiläumsgedanke spielte in seinen Berechnungen eine gewisse Rolle. Während dieses Jahres sollte es zu keinen Lärmscenen, keinen gewaltsamen Regierungsakten kommen. Hinausschieben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1333">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1334">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1335">und</expan>
          </choice> Vertagen war sein Recept. Und der ungarische Ausgleich? – Thun hatte dem Kaiser versprochen den von Badeni gemachten Ausgleich vor dem Hause zu vertreten, aber im Momente seiner Cabinetsbildung rechnete er auf ein weiteres Provisorium falls es ihm nicht gelingen werde ihn parlamentarisch zu vollenden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1336">Seither habe ich mir oft die Frage gestellt, ob nicht </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1337">
          <pb facs="F_K4_TB_2-161" n="66r" xml:id="Bae_TB_2_1338"/>Thun von Anfang an an eine Majoritätsherrschaft der Rechten, an ein Aufgeben des heutigen Verfassungsmässigen Zustandes, an eine einseitige Bevorzugung der Slaven – 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1339">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1340">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1341">das heißt</expan>
          </choice> an Alles das gedacht hat, was – teilweise sogar im Widerspruch miteinander – nach 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1342">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1343">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1344">und</expan>
          </choice> nach unzweifelhaft sein Wille geworden ist? In unsern Besprechungen in jenen Tagen, die sehr eingehend waren, leuchtete nichts durch; im Gegenteil als ich ihm meine Ansichten über die Möglichkeit, in Österreich Ordnung zu schaffen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1345">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1346">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1347">und</expan>
          </choice> zu regieren, auseinandersetzte, schien er sehr einverstanden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1348">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1349">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1350">und</expan>
          </choice> gebrauchte Bilder 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1351">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1352">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1353">und</expan>
          </choice> Ausdrücke, die ich angewendet hatte meine 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1354">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1355">polit.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1356">politischen</expan>
          </choice> Ideen zu veranschaulichen nachher noch oft, selbst vor dem Kaiser 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1357">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1358">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1359">und</expan>
          </choice> im Ministerrath. Inwieweit er 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1360">aufrichtig</hi> gewesen ist, wage ich selbst heute nicht zu entscheiden. Sein Charakter ist eine Mischung verschiedenster Züge, sein Wille schwankend, sein Intellect unsicher, seine Voreingenommenheit gross. Ich glaube, dass 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1361">damals</hi> seine Versicherungen nicht gegen die Deutschen regieren zu wollen, die von ihm markant zur Schau getragene Anerkennung der Bedeutung des deutschen Elementes in Österreich 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1362">echt</hi> waren. Ich wenigstens hielt sie dafür – 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1363">
          <pb facs="F_K4_TB_2-162" n="67r" xml:id="Bae_TB_2_1364"/>glaubt man doch einem vernünftigen Menschen etwas Vernünftiges gern! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1365"> Im Allgemeinen war der Eindruck, den Thun auf mich machte kein ungünstiger. Das Junkerliche, das ihn früher mir so unangenehm gemacht hatte, hatte einer gewissen Ruhe Platz gemacht. Allerdings war er in einer sehr gehobenen Stimmung, die den Menschen immer schwungvoller, ideenreicher erscheinen lässt als er wirklich ist. Alles in Allem genommen dachte ich mir, es werde sich mit ihm etwas machen lassen, ich beurteilte ihn – wie die Zukunft zeigte allerdings falsch – als aufnamsfähig, Argumenten zugänglich, den Deutschen innerlich wohlwollend gesinnt. Schliesslich baute ich darauf mehr als auf formelle Abmachungen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1366">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1367">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1368">und</expan>
          </choice> vorher festgestellte Programme 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1369">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1370">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1371">und</expan>
          </choice> hätte damit gewiss im Allgemeinen recht behalten, wenn auf Thun eben ein Verlass gewesen wäre. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1372"> Parallel mit den Besprechungen mit Thun gingen Conferenzen mit meinen eigenen Parteigenossen. Der erste, den ich ins Vertrauen zog war Carl Auersperg. Er hörte mich in seiner ruhigen Art an, dachte nach 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1373">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1374">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1375">und</expan>
          </choice> meinte dass der Grossgrundbesitz sich nicht entziehen könne den Versuch der Pacificirung 
          <pb facs="F_K4_TB_2-163" n="68r" xml:id="Bae_TB_2_1376"/>mitzumachen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1377">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1378">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1379">und</expan>
          </choice> dass ich verpflichtet sei einzutreten. Der zweite war Schwegel, den ich zu mir bat, die Sache vortrug, aber ihn sofort bat nicht gleich zu entscheiden, sondern sich die Sache zu Hause vorher reiflich zu überlegen. Er antwortete aber sofort 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1380">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1381">u.z.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1382">und zwar</expan>
          </choice>sehr entschieden mit ja. Dasselbe Chlumetzki, den zu besuchen mich Thun, der mit ihm von Carlsbad aus sehr liirt war, gebeten hatte. Thun hatte ihm aber von seiner Absicht mich ins Cabinet zu nehmen nichts gesagt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1383">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1384">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1385">und</expan>
          </choice> ich trug gerade ihm, seine Conivenz kennend, die Sache mit all den Bedenken vor, die ja unläugbar vorlagen. Er war unbedingt dafür. Er setzte sich sofort mit Pergelt in Verbindung, um denselben über die Sache auszuholen. Pergelt gebrauchte ihm gegenüber den Ausdruck: nur zugreifen! – Anderntags sprach ich selbst mit Pergelt, der seine Ansicht von Tags vorher zwar nicht in Abrede stellte, jedoch schon Einschränkungen machte, im grossen Ganzen aber doch eher dafür war als dagegen. "Wenn du es thun willst, thue es, nur bleib dir treu" – war schliesslich sein Votum, wobei er mir unbedingt riet die Justiz zu nehmen. Auch mit Gross sprach ich: sie werden nur ein halber 
          <pb facs="F_K4_TB_2-164" n="69r" xml:id="Bae_TB_2_1386"/>Vertrauensmann der Deutschen sein" – war sein Bescheid. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1387">Entschieden dagegen war Stürgkh, mehr als dagegen, animos. Er war mit Gautsch sehr liirt. Unter der "parlamentarischen Verstärkung" seines Ministeriums war neben einem Čechen – Stürgkh gemeint; das wusste er 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1388">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1389">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1390">und</expan>
          </choice> hatte auch davon gesprochen. Er verbarg seine Enttäuschung nicht; das war weniger klug, denn es merkte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1391">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1392">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1393">und</expan>
          </choice> sagte es alle Welt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1394">Die letzte Entscheidung über meinen Eintritt 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1395">oder Nichteintritt</del> wurde in einer Conferenz gefällt, die am Montag bei Chlumecky stattfand. Auersperg, Schwegel, Attems, Chlumetzky, Rohan, Spens, Dubsky, Colloredo waren unbedingt dafür, Kottulinsky schwankte, Stürgkh 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1396">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1397">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1398">und</expan>
          </choice> Grabmayr dagegen, letzterer ruhig und vernünftig; ersterer profezeite mir den politischen "Friedhof der Namenlosen". 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1399">Von Anfang an hatte ich Thun erklärt 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1400">falls</hi> ich annehmen würde, nur die Justiz zu nehmen als das Ressort, welches ich in allen seinen Theilen von Vorne herein vollkommen beherrschen könne. Er fand es sehr begreiflich wünschte aber lebhaft ich solle Handel nehmen. Meine Freunde waren sehr verschiedener Meinung. Der Brünner Spens, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-165" n="70r" xml:id="Bae_TB_2_1401"/>Kuenburg, Pergelt, Gross, anfangs auch Schwegel waren für die Justiz. Chlumetzky von Anfang an für den Handel. Für die Justiz sprach meine specifische Eignung, meine Vorliebe 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1402">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1403">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1404">und</expan>
          </choice> der Umstand dass ich nichts mit dem Ausgleich würde zu thun haben. Dagegen, dass ich in diesem Ressort in erster Reihe mit den Sprachensachen befasst sein würde 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1405">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1406">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1407">und</expan>
          </choice> dass dann Milewski den Handel bekommen werde, was als eine wesentliche Verschlechterung des Cabinets angesehen wurde. Das letztere gab den Ausschlag. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1408"> Am 
          <date when="1898-03-07" xml:id="Bae_TB_2_1409">Montag</date> Abend fuhr ich zu Thun, um ihm meinen Entschluss einzutreten bekanntzugeben. Es war beschlossen worden, dass ich meine Stellung im Cabinet dahin präcisire: ich könne mitwirken so lange nichts gegen die Verfassung, nichts gegen die Deutschen unternommen wird 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1410">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1411">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1412">und</expan>
          </choice> meine Mitwirkung lasse meiner Partei völlig freie Hand. Ich verlangte, dass Thun diese 3 Punkte dem Kaiser vorlege 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1413">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1414">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1415">und</expan>
          </choice> erklärte mich nur bereit, wenn auch er sie genehmigend zur Kenntnis nehme. Das tat 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1416">er</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1417">der Kaiser</add>, fand den ersten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1418">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1419">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1420">und</expan>
          </choice> dritten natürlich, den zweiten etwas unbestimmt. Noch am selben Abend wurde mir das Handschreiben mit meiner Ernennung zugestellt. 
          <date when="1898-03-08" xml:id="Bae_TB_2_1421">Tags darauf</date> war die Beeidigung. Dieselbe vollzog sich ganz formell. Die neuernannten Minister sahen sich im Vorsaal 
          <pb facs="F_K4_TB_2-166" n="71r" xml:id="Bae_TB_2_1422"/>gegenseitig zum ersten Mal. Kaizl in Professorenuniform, Kast als Oberlieutnant, Thun als Major, Jendrzejowicz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1423">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1424">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1425">und</expan>
          </choice> ich im Frack. Ganz formell war auch die darauf folgende Audienz. Der Kaiser, der uns in corpore empfing sprach uns sein Vertrauen aus und wechselte dann mit einem jeden von uns ein paar, im Grunde ganz nichtssagende Worte. Mir speciell sagte er, ich müsse mich wol erst in mein Ressort einarbeiten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1426">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1427">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1428">und</expan>
          </choice> am Ausgleich sei nichts zu ändern. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1429">So hatte ich mir allerdings die Zusammensetzung eines Cabinets nicht gedacht! </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1430"> Die nächsten Tage waren mit einer Unzahl von Aufwartungen, Empfängen, Ansprachen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1431">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1432">u.s.w.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1433">und so weiter</expan>
          </choice> ausgefüllt. Das wichtigste für mich war eine "verstärkte Obmännerconferenz", die unter dem Vorsitz von Rohan im Palais Trauttmansdorf am 
          <date when="1898-03-19" xml:id="Bae_TB_2_1434">19. März</date> stattfand 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1435">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1436">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1437">und</expan>
          </choice> welche dazu bestimmt war meinen Eintritt zu ratihabiren und die drei Voraussetzungen zur Kenntniss zu nehmen, die für mein Bleiben entscheidend sein sollten. Diese Conferenz war sehr stark besucht. Alle unsere Reichsratsabgeordneten, alle Wahlcomité's, auch unsere böhmischen Kreiswahlcomités waren vertreten. Allgemein wurde versichert dass ich eine sehr gute Rede gehalten habe. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1438">
          <pb facs="F_K4_TB_2-167" n="72r" xml:id="Bae_TB_2_1439"/>Ich bemühte mich ganz offen zu sein, mein Verhältniss in der Regierung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1440">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1441">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1442">und</expan>
          </choice> zur Partei so präcise als möglich hinzustellen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1443">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1444">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1445">und</expan>
          </choice> zu beweisen, dass unsere Partei sich nicht entziehen könne einen ernstlichen Versuch mitzumachen in unsere verfahrenen Verhältnisse Ordnung zu bringen. Ich hatte sehr viel Beifall, ebenso Grabmayr, der seinen negativen Standpunkt zwar nicht verläugnete, jedoch in warmer edler Weise zur Einigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1446">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1447">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1448">und</expan>
          </choice> zum Festhalten an unseren Grundsätzen aufforderte. Für meinen erfolgten Eintritt ins Cabinet hatte ich nach dieser Versammlung in der Partei einen starken Rückhalt. Auch mit den Beamten des Ministeriums suchte ich so rasch als möglich enge Fühlung. Die Sektionschefs 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1449">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1450">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1451">und</expan>
          </choice> Referenten stellten sich mir in corpore vor 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1452">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1453">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1454">und</expan>
          </choice> ich beantwortete die Anrede des ersten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1455">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1456">S.Chefs</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1457">Sektionschefs</expan>
          </choice> Weigelsperg in einer für meine zukünftigen Mitarbeiter schmeichelhaften Weise, machte mir aber vom ersten Augenblick an zum Gesetz jede Ostentation zu vermeiden, wesswegen ich auch die Publication der Anrede 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1458">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1459">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1460">und</expan>
          </choice> meiner Antwort verhinderte. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1461">Bei dem grossen Rundgang, den ich bei allen Erzherzogen, Erzherzoginnen, Würdenträgern 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1462">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1463">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1464">und</expan>
          </choice> Hofchargen machen musste, kam ich mit Allen die im Civil 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1465">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1466">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1467">und</expan>
          </choice> Militärdienst den Thron umgeben in Berührung. Ich hatte warhaftig nicht viel erwartet aber doch mehr, als ich 
          <pb facs="F_K4_TB_2-168" n="73r" xml:id="Bae_TB_2_1468"/>wirklich fand: Erkenntniss der Lage noch eher, aber Zuversicht, Mut, Glauben an die Zukunft, an die Möglichkeit zu geordneten Verhältnissen zu kommen, blutwenig. Die Militärs, Krieghammer, Bolfras – sprachen offen von den Deutschen als dem Kitt des Reiches, aber in einem melancholischen Ton, dessen letzte Ursache ich erst später 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1469">allerdings</add> vollkommen begreifen lernte. Auch Staatsrat Braun sprach eben wie ein alter Österreicher sprechen musste, aber auch bei ihm war Alles wie mit einem Trauerflor umgeben. "Was für ein Verbrauch von Menschen in Österreich! Was für eine Reihe von tüchtigen Männern ist schon hier bei mir vorbeigezogen!" Auch er wie die andren wünschte mir Glück zu meiner schweren Mission. Die Schwere meiner Mission war überhaupt der Refrain bei Allen. Sie wussten eben besser als ich damals, wie tiefgewurzelt die Strömung ist, der ich entgegenarbeiten sollte! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1470">Erzherzogin Maria Theresia empfing mich wie eine grosse Dame der Welt, liebenswürdig, gescheit, mit Ruhe 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1471">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1472">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1473">und</expan>
          </choice> Sicherheit. Eine ihrer Töchter war anwesend und wir setzten uns zu der Conversation wie in jedem andern Salon. Die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1474">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1475">Erzh.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1476">Erzherzogin</expan>
          </choice> Maria Josepha war befangen, empfing mich stehend, ebenso 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1477">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1478">Erzh.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1479">Erzherzogin</expan>
          </choice> Valerie, die aber wenigstens eine gewisse Lustigkeit zur Schau trug. 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1480">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1481">Erzh.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1482">Erzherzog</expan>
          </choice> Ludwig Victor ebenfalls stehend mit dem Generalshut in der Hand 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1483">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1484">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1485">und</expan>
          </choice> mit ihm herumagirend bewegte sich in Salzburger Tratsch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-169" n="74r" xml:id="Bae_TB_2_1486"/>und äusserte sich nur vorübergehend über die politische Situation, allerdings in nonchalanter Weise. Von den übrigen Audienzen etwas zu sagen, käme ich in Verlegenheit. 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1487">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1488">Erzh.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1489">Erzherzog</expan>
          </choice> Franz Ferdinand, der Thronfolger empfing uns gar nicht. Ob eine Absicht, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1490">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1491">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1492">das heißt</expan>
          </choice> eine gegen Franz Thun gerichtete Spitze darin lag, konnte ich nicht herausbringen; nur so viel ist sicher, dass Thun, sooft ich darauf zu sprechen kam ausweichend 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1493">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1494">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1495">und</expan>
          </choice> nicht ohne Verlegenheit antwortete. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1496">Von Freunden nah und Fern erhielt ich eine Unzahl Karten, Telegramme 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1497">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1498">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1499">und</expan>
          </choice> Briefe, die ich alle versiegelt aufbewahrt habe. Ich könnte sie nicht ohne Wehmut wieder lesen, denn Viele sprachen darin eine Zuversicht in meine Thätigkeit aus, die allzu gut gemeint war. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1500"> Im Handelsministerium hatte ich mich bald häuslich eingerichtet. Die Amtswohnung bezog ich nicht, da sie mir zu unfreundlich war 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1501">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1502">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1503">und</expan>
          </choice> ich an das 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1504">Aus</hi>ziehen dachte, was früher 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1505">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1506">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1507">oder</expan>
          </choice> später unangenehm werden musste. Den Mechanismus eines Ministeriums kannte ich aber sattsam und ich hatte deshalb bald eine Uebersicht der Geschäfte; natürlich nicht so rasch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1508">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1509">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1510">und</expan>
          </choice> leicht auch der Menschen. Ich wollte von Vornherein nicht blos mit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1511">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1512">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1513">und</expan>
          </choice> durch die Sektionschefs regieren, sondern nach 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1514">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1515">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1516">und</expan>
          </choice> nach alle Kräfte des Hauses kennen lernen, um unmittelbar auf der ganzen Claviatur spielen zu können 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1517">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1518">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1519">und</expan>
          </choice> unab
          <pb facs="F_K4_TB_2-170" n="75r" xml:id="Bae_TB_2_1520"/>hängig zu sein. Anfangs verlegte ich mich daher auf das Beobachten, um so mehr als mich die Politik, der Reichsrat 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1521">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1522">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1523">und</expan>
          </choice> gesellschaftliche Verpflichtungen in Anspruch nahmen. Regelmässig lies ich mir Vortrag von Sektionschefs erstatten, erledigte dabei viel 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1524">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1525">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1526">und</expan>
          </choice> hatte dabei Gelegenheit zu fragen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1527">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1528">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1529">und</expan>
          </choice> mich zu informiren. Daneben empfing ich jedermann der kam, hörte an 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1530">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1531">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1532">und</expan>
          </choice> frug, um so rasch als möglich zu wissen, was alles im Ministerium anhängig sei. Dies gab mir Gelegenheit mit den einzelnen Referenten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1533">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1534">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1535">und</expan>
          </choice> selbst den jungen Herren des Hauses zu verkehren, ihre Fähigkeiten kennen zu lernen. Vielen Wünschen konnte ich rasch entsprechen, so gleich am Anfang der Bitte des Handelsmuseums um eine Subvention von 20.000 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1536">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1537">f.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1538">Gulden</expan>
          </choice> zur Errichtung einer "Exportakademie", ein vielleicht nicht ganz glücklicher Name für eine sehr gute Sache, nämlich für eine höhere Handelsschule nach dem Muster gleicher Anstalten in Deutschland. Im 
          <date when="1898-10" xml:id="Bae_TB_2_1539">Oktober</date> konnte dieselbe bereits eröffnet werden. Eine grosse Zahl besonderer Fälle in denen Industrielle über Benachteiligung durch Behörden, Eisenbahnen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1540">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1541">u.s.w.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1542">und so weiter</expan>
          </choice> klagten machte ich zum Gegenstand sofortiger, teils mündlicher, teils schriftlicher Vorstellungen und erzielte 
          <pb facs="F_K4_TB_2-171" n="75v" xml:id="Bae_TB_2_1543"/>
          <!-- Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-171" n="76r" xml:id="Bae_TB_2_1544"/>manchmal trotz der Schwerfälligkeit unserer Verwaltung rasche Erfolge, welche die Betreffenden gewönlich weit über das Maas meines Verdienstes in Erstaunen setzten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1545">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1546">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1547">und</expan>
          </choice> zu Dank verpflichteten. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1548"> Auf diese Weise kam ich sehr bald in Contakt mit vielen Industriellen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1549">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1550">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1551">und</expan>
          </choice> Gewerbetreibenden und war mir bald klar in welcher Richtung sich meine Industriepolitik werde zu bewegen haben. Bei den Herren der handelspolitischen Sektion, Stibral 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1552">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1553">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1554">und</expan>
          </choice> Rössler, fand ich sofort Verständniss 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1555">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1556">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1557">und</expan>
          </choice> Mitwirkung bei meinen rasch reifenden Ideen. In täglichen Gesprächen mit ersterem redete ich mich über vieles klar und nahm andrerseits nach u
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1558">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1559">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1560">und</expan>
          </choice>nd nach die Grundzüge unserer Handelspolitik, wie sie sich dem Ausland 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1561">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1562">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1563">und</expan>
          </choice> Ungarn gegenüber entwickelt hat, in mich auf, während Rössler mir stets bereitwillig Material beschaffte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1564">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1565">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1566">und</expan>
          </choice> zur Ausfürung brachte was nach 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1567">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1568">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1569">und</expan>
          </choice> nach fertig wurde. Gleich in den ersten Wochen beschäftigte mich die Idee des Industriebeirathes. Anfangs hatte ich ihn mir als Volkswirtschaftsrath gedacht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1570">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1571">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1572">und</expan>
          </choice> darnach Statuten entworfen. Ein Gutachten, welches mir Phillipovic über das Statut erstattete, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-172" n="76v" xml:id="Bae_TB_2_1573"/>
          <!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-172" n="77r" xml:id="Bae_TB_2_1574"/>lies mich die Idee aufgeben. Zum "
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1575">Volks</hi>"wirtschaftsrath gehörte nach seiner Ansicht auch die Socialpolitik 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1576">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1577">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1578">und</expan>
          </choice> in einen solchen "Rath" demnach auch Arbeiter. Da mir aber klar war, dass ich diese Fragen trennen müsse so arbeitete ich das Statut um in einen "Industrie- und Landwirtschaftsrath", wobei die den letzteren betreffenden §§ im Ackerbauministerium verfasst wurden. Den Kaiser informirte ich auch noch in diesem Werdestadium von der geplanten Institution. Er gab mir den Rath die Sache nicht "bureaucratisch" einzurichten, hielt sie für nützlich, aber offenbar nicht für bedeutend. Auch ich überschätzte das Ganze von Anfang an keineswegs. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1579"> Diese jetzt so oft in Anwendung kommenden "Räthe" sind nichts als permanente Enqueten mit allen Vor- 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1580">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1581">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1582">und</expan>
          </choice> Nachteilen derselben. Zur Entwirrung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1583">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1584">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1585">und</expan>
          </choice> Feststellung einer schwierigen Materie ungeeignet, aber geschickt behandelt kann man Stimmung aus ihnen heraushören 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1586">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1587">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1588">und</expan>
          </choice> durch sie machen. Intriganten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1589">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1590">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1591">und</expan>
          </choice> Streber spielen eine große Rolle darin. Die letzteren muss man beschäftigen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1592">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1593">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1594">und</expan>
          </choice> ihnen Aussichten eröffnen, dann können sie sogar nützlich werden. Den ersteren muss man mit brutaler Energie begegnen. Gleich beim Zusammentritt des Industrierathes hatte ich Gelegenheit 
          <pb facs="F_K4_TB_2-173" n="77v" xml:id="Bae_TB_2_1595"/>
          <!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-173" n="78r" xml:id="Bae_TB_2_1596"/>einer von meinem alten Freunde Hallwich gelegten Miene entgegenzuarbeiten. Er wollte nichts weniger als gleich die ganzen Ausgleichsvorlagen auf die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1597">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1598">T.O.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1599">Tagesordnung</expan>
          </choice> des Industrierathes setzen, was natürlich nur zu Reibungen hätte führen müssen, die dem Zustandekommen des Ausgleiches geschadet hätten. Ich trat aber sofort mit der bestimmten Erklärung auf, der Ausgleich gehöre jetzt ins Parlament, nicht hierher 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1600">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1601">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1602">und</expan>
          </choice> erstickte die Hallwich'schen Vellejtäten im Keim. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1603"> Der Industrierath ist von der öffentlichen Meinung über Gebür gut aufgenommen worden. Es erklärt sich das daraus, dass die beteiligten Kreise nach einem forum lechzten ihre Wünsche zu äussern. Das Verlangen nach so einem Organ hatte ich in der letzten Zeit von so verschiedenen Seiten deutlich vernommen, dass ich sofort nach meinem Amtsantritt an die Errichtung ging 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1604">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1605">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1606">und</expan>
          </choice> mich in der Erwartung keineswegs täuschte etwas Richtiges hervorgeholt zu haben. Die Zusammensetzung machte mir grosse Schwierigkeiten. Die Mehrzal der Mitglieder musste von Handelskammern 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1607">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1608">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1609">und</expan>
          </choice> Fachcorporationen 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1610">gewählt</hi> werden; das war mir klar, wollte ich nicht den Vorwurf des Mamelukentums zu hören bekommen, aber die richtige Auswahl sowol der Corporationen als der 20 Mitglieder die ich mir zur Ernennung vorbehalten hatte, machte mir viel Mühe, denn ich wusste, dass 
          <pb facs="F_K4_TB_2-174" n="78v" xml:id="Bae_TB_2_1611"/>
          <!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-174" n="79r" xml:id="Bae_TB_2_1612"/>von der richtigen Wahl, von der Berücksichtigung der entscheidenden Kreise 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1613">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1614">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1615">und</expan>
          </choice> Persönlichkeiten das Urteil über die Institution wesentlich abhängen werde. Wochenlang hab ich Listen geschmiedet, Namen notirt, Persönlichkeiten gewogen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1616">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1617">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1618">und</expan>
          </choice> gezählt, den Rath von Freunden eingeholt, bis endlich nach langem Destilliren die Liste herauskam. Dafür hatte ich die Befriedigung, dass keine ernstliche Recrimination erhoben wurde, während der arme Kast mit seinem Landwirtschaftsrat, dessen Mitglieder er dem Hofrat Beck zu nominiren so ziemlich überlassen hatte, nur Verdruss erntete wiewol die analoge Institution von den Landwirten mindestens ebenso sehr ersehnt worden war wie von den Industriellen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1619">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1620">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1621">und</expan>
          </choice> man 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1622">sie</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1623">die Landwirte</add> mit einiger Geschicklichkeit hätte noch leichter befriedigen können. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1624"> Zu der Claviatur des 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1625">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1626">I.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1627">Industrierates</expan>
          </choice> gehört allerdings ein geschickter Spieler, sonst gibt es gar keine Töne 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1628">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1629">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1630">oder</expan>
          </choice> Misstöne. Man muss ihn concret beschäftigen; darauf hin war von anfang an mein Bemühen gerichtet. Daher ordnete ich schon im Statut Fachabteilungen an, die in der constituirenden Versammlung gewählt wurden; darauf hin gruppirte ich das Material in meiner Eröffnungsrede. Ich hätte den 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1631">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1632">I.R.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1633">Industrierates</expan>
          </choice> mit Denkschriften, möglichst umschriebenen Aufgaben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1634">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1635">u.z.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1636">und zwar</expan>
          </choice> stark beschäftigt, 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1637">die</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1638">seine eigene</add> Initiative nicht verschmähend aber mit der eignen Initiative dominirend. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1639">
          <pb facs="F_K4_TB_2-175" n="79v" xml:id="Bae_TB_2_1640"/>
          <!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-175" n="80r" xml:id="Bae_TB_2_1641"/>In den Industriellen Kreisen war meine Ernennung zum 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1642">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1643">H.M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1644">Handelsminister</expan>
          </choice> nichts weniger als freundlich angesehen, man fürchtete von mir "eine doctrinäre Uebertragung englischer Ideen auf Österreich". Die Herren hatten sich aber ganz umsonst in Aufregung versetzt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1645">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1646">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1647">und</expan>
          </choice> beruhigten sich auch bald. Wenn ich irgend etwas in England gelernt habe ist es die bei der heutigen Eigentums und Einkommensverteilung wohl unumstössliche Wahrheit dass die Industrie grosse Gewinne machen muss, um den arbeitenden Classen einen grossen Anteil daran gewähren zu können. Alles was ich in meiner kurzen Amtswirksamkeit gethan 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1648">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1649">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1650">oder</expan>
          </choice> geplant habe, war von dem Gedanken 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1651">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1652">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1653">und</expan>
          </choice> Bestreben beherrscht unserer Industrie jede mögliche Erleichterung zu schaffen, jede mögliche Gelegenheit zur Expansion zu gewähren, jeden möglichen Vorteil zuzuwenden, damit durch direkte oder indirekte Zuwendungen die Lebenslage der arbeitenden Klasse verbessert werden könne. Neben dem Industrierathe musste daher ein beratendes Organ geschaffen werden, welches der Socialpolitik zu dienen hat. Es ist das der Arbeitsrath, der in Verbindung mit dem arbeitsstatistischen Amt gebracht wurde. Diesen Gedanken hatte ich seinerzeit 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1654">schon</del> im Gewerbeausschuss vertreten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1655">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1656">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1657">und</expan>
          </choice> in den Gesetzentwurf über das arbeitsstatistische Amt hineingebracht. Jetzt rief ich die Sache ins Leben. Zwar 
          <pb facs="F_K4_TB_2-176" n="80v" xml:id="Bae_TB_2_1658"/>
          <!-- Einklebung Zeitungsartikel NfP 26.8.1898 Arbeitsbeirath mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-176" n="80r" xml:id="Bae_TB_2_1659"/>war es mir nicht möglich, ein arbeitsstatistisches Amt sammt Arbeitsbeirat durch ein Gesetz einzufüren, weil die Obstruction nichts, also auch diesen Entwurf nicht pardonirte, aber ich machte im Verordnungswege daraus was ich konnte, nachdem ich den Gesetzentwurf vergebens eingebracht hatte. Die Motive dieses Entwurfes hab ich in der Hauptsache selbst gearbeitet. Mataja, der Chef der Statistik im 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1660">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1661">H.M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1662">Handelsministerium</expan>
          </choice> hatte mir die Sache zu hölzern gemacht. Es war an einem regnerischen Sonntag als ich Vormittags sein schwülstiges Elaborat las, zur Feder griff 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1663">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1664">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1665">und</expan>
          </choice> den Regentag so gut benützte, dass ich die ganzen Motive umarbeitete, in die Staatsdruckerei schickte 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1666">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1667">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1668">und</expan>
          </choice> 2 Tage darauf die Correkturbögen dem erstaunten Mataja zur Durchsicht übergab. Auch die Ernennung der 24 Mitglieder des Arbeitsrates war mühsam. Sie hat eine grosse Correspondenz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1669">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1670">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1671">und</expan>
          </choice> manche Conferenz gekostet. Bezüglich der Ernennung der Arbeiter setzte ich mich mit der Leitung der socialdemocratischen Partei in Verbindung, aber erst als ich selbständig 
          <pb facs="F_K4_TB_2-177" n="81v" xml:id="Bae_TB_2_1672"/>
          <!-- Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel NfP 26.8.1898 Arbeitsbeirath mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-177" n="82r" xml:id="Bae_TB_2_1673"/>eine Liste zusammengestellt hatte, von der ich wusste, dass sie die richtigen, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1674">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1675">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1676">das heißt</expan>
          </choice> führenden Personen enthielt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1677">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1678">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1679">und</expan>
          </choice> die daher von der Parteileitung der Socialdemocratie ohne weiteres acceptirt wurde. Die Eröffnungsrede bei Constituirung des Arbeitsrates war meine letzte Amtshandlung vor der Öffentlichkeit; sie fand am 
          <date when="1898-09-25" xml:id="Bae_TB_2_1680">25. 
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1681">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1682">Septbr.</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1683">September</expan>
            </choice>
          </date> statt, da aber der Reichsrat tags darauf wiedereröffnet wurde wurde sie so ziemlich übertönt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1684"> Sehr bald kam ich zur Ueberzeugung, dass das 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1685">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1686">H.M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1687">Handelsministerium</expan>
          </choice> mir viel mehr Initiative biete, als dies beim Justiz
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1688">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1689">M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1690">Ministerium</expan>
          </choice> der Fall gewesen wäre. Das geschäftliche Leben flutete nur so bei meiner Thüre herein, und ich ergriff es 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1691">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1692">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1693">und</expan>
          </choice> suchte es zu erkennen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1694">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1695">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1696">und</expan>
          </choice> zu beeinflussen wo immer sich mir der Anlass bot. Die jungen Leute des Hauses fand ich, wiewol viele Protektionskinder darunter sind im Allgemeinen fleissig, doch jetzt wie einst im Justiz
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1697">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1698">M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1699">Ministerium</expan>
          </choice> machte ich die Erfahrung dass nur wenige Referenten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1700">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1701">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1702">und</expan>
          </choice> Sektionschefs Schule machen, die jüngern Herrn systematisch anleiten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1703">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1704">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1705">und</expan>
          </choice> heranbilden. In der handelspolitischen Sektion die von Stibral geleitet wird, ist das noch eher der Fall, auch der Postdirektor Neubauer hat eine Idee von dieser Aufgabe, aber sonst fand ich die Verhältnisse ähnlich 
          <pb facs="F_K4_TB_2-178" n="82v" xml:id="Bae_TB_2_1706"/>
          <!-- Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel NfP 26.8.1898 Arbeitsbeirath mit Transkribus erfassen!-->
          <pb facs="F_K4_TB_2-178" n="83r" xml:id="Bae_TB_2_1707"/>wie einst im Justiz
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1708">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1709">M.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1710">Ministerium</expan>
          </choice>. Ich suchte desswegen selbst soviel als möglich Contakt mit den jungen Herren 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1711">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1712">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1713">und</expan>
          </choice> schrieb Reisestipendien aus mit der Verpflichtung sich ein Thema zum Studium zu wählen, zu reisen, zu sehen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1714">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1715">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1716">und</expan>
          </choice> einen Bericht zu erstatten. Mehrere Herren meldeten sich. Ich hatte mit jedem vor seiner Abreise über das Thema das er gewählt hatte, eine eingehende Conversation, gab ihm Winke 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1717">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1718">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1719">und</expan>
          </choice> Empfehlungsbriefe 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1720">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1721">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1722">und</expan>
          </choice> hatte die Genugthuung im Herbst vor meiner Demission schon einige Berichte zu erhalten, die davon zeugten, wie richtig meine Idee war. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1723"> Dass ich viel bewältigt habe verdanke ich einer praktischen Zeiteinteilung, bei der ich allerdings auf Alles verzichtete, was nicht des Amtes war. Um 10 Uhr, manchmal aber schon früher kam ich ins Amt empfing Sektionschef Weigelsperg 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1724">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1725">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1726">und</expan>
          </choice> wer von den Referenten dringend mit mir zu sprechen hatte, hielt Sitzungen ab, empfing dazwischen Besucher, sah meine Akten durch, erledigte was nicht umfangreich war, dictirte meinem unermüdlichen Dr. Krenn Briefe – alles das bis gegen 1 Uhr, zu welcher Zeit ich regelmässig in den Stephanskeller fuhr 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1727">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1728">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1729">und</expan>
          </choice> dort frühstückte oder vielmehr zu Mittag 
          <pb facs="F_K4_TB_2-179" n="84r" xml:id="Bae_TB_2_1730"/>aß, wobei ich sehr häufig, wenn der Reichsrat beisammen war oder sonst etwas wichtiges in der Luft lag, täglich meine parlamentarischen Freunde des Herren und Abgeordnetenhauses sah 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1731">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1732">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1733">und</expan>
          </choice> so manche wichtige Besprechung hatte. Von 2 oder 3 Uhr an war sehr häufig Ministerrat, der manchmal bis 5, auch 6 Uhr dauerte. Wenn nicht, brachte ich nach Tisch eine Stunde zu Hause zu oder machte einen Besuch. Um 4 Uhr war ich wieder im Bureau, um 5 Uhr kam 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1734">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1735">S.Chef</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1736">Sektionschef</expan>
          </choice> Stibral fast regelmässig. Sonst war dies bis 6, 7, aber selbst 8 und 9 Uhr die Zeit ruhiger Aktenarbeit oder selbständiger Aufsätze, Aufträge oder endlich Empfang von Besuchen, die ich mir bestellt hatte um ruhig 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1737">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1738">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1739">und</expan>
          </choice> eingehend conversiren zu können. Diese Abendstunden in meinem Bureau werden mir stets in der angenehmsten Erinnerung sein. Es war für mich die Zeit des Nachdenkens, der Sammlung, der Ideen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1740">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1741">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1742">und</expan>
          </choice> ihrer Ausfürung. Alles was reifliche Ueberlegung erforderte legte ich mir für diese Stunden bei Seite. Alles was ich aus eigener Initiative begann und ausfürte, habe ich bei einer Tasse Thee in diesen stillen, der intensiven Arbeit gewidmeten Stunden 
          <pb facs="F_K4_TB_2-180" n="85r" xml:id="Bae_TB_2_1743"/>ausgesonnen. Im Frühjahr unterbrach ich sie allerdings manchmal um in den Prater zu fahren 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1744">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1745">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1746">und</expan>
          </choice> die Ausstellung zu besuchen, im Hochsommer kürzte ich sie manchmal ab, um mit Marchet oder Scharfen nach einer Rundfahrt im Prater am Südbahnhof zu soupiren. Auch mit Kaizl war ich das eine 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1747">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1748">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1749">und</expan>
          </choice> ander Mal dort, auch mit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1750">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1751">Osw.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1752">Oswald</expan>
          </choice> Thun oder Exner, häufig allein – immer war mir aber die Fahrt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1753">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1754">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1755">und</expan>
          </choice> das Abendessen in einer Laube am Südbahnhof ein angenehmes Ausklingen des Tages, auf das hin ich ausgezeichnet schlief. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1756">Wenn ich jetzt unternehmen will, meine eigentliche Wirksamkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1757">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1758">u.z.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1759">und zwar</expan>
          </choice> hauptsächlich auch die politische hier für meine Erinnerung festzuhalten, so will ich die Erzälung nach gewissen Materien teilen, da eine chronologische Anordnung verwirrend wäre und gewisse durch die ganze Zeit laufende Angelegenheiten, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1760">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1761">zB.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1762">zum Beispiel</expan>
          </choice> der Ausgleich, die Sprachenfrage 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1763">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1764">u.s.w.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1765">und so weiter</expan>
          </choice> nur 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1766">fortlaufend und </add>im Zusammenhang anschaulich zu machen sind. Ich beginne mit 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1767">einem Thema</del> einer Sache, die für mich nicht nur Quelle der Belehrung wurde, sondern vor Allem mir das Vertrauen der industriellen Kreise erwarb. 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Bae_TB_2_1768">
        <p xml:id="Bae_TB_2_1769">
          <pb facs="F_K4_TB_2-181" n="86r" xml:id="Bae_TB_2_1770"/>I. 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_1771">Meine Informationsreisen</hi>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1772">Ich musste mir beim Antritt meines Amtes bekennen, dass ich die 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1773">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1774">öster.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1775">österreichische</expan>
          </choice> Industrie 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_1776">eigentlich</del> aus eigener Anschauung nur sehr unvollkommen kenne. Der Reichenberger District war mir aus der Zeit meiner richterlichen Thätigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1777">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1778">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1779">und</expan>
          </choice> aus einer späteren Reise dorthin bekannt, in Prag hatte ich manches gesehen, einiges um Carlsbad herum, in Wien 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1780">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1781">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1782">und</expan>
          </choice> Umgebung – aber viel zu wenig Anschauung, viel zu wenig persönliche Bekanntschaft mit Industriellen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1783">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1784">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1785">und</expan>
          </choice> maasgebenden Personen des Handels. Was ich in den 7 Monaten leisten konnte, um nachzuholen habe ich gethan. Die vielen Reisen nach Budapest 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1786">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1787">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1788">und</expan>
          </choice> Ischl, dann das traurige Ereigniss im 
          <date when="1898-09" xml:id="Bae_TB_2_1789">
            <choice xml:id="Bae_TB_2_1790">
              <abbr xml:id="Bae_TB_2_1791">Septbr</abbr>
              <expan xml:id="Bae_TB_2_1792">September</expan>
            </choice>
          </date> haben schon festgestellte weitere Pläne vereitelt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1793">Nichts hat mich von der Bedeutung des deutschen Elementes in Österreich stärker überzeugt als diese Reisen. Von den deutschen Theilen der Monarchie sehe ich ab, obwohl auch dort die Industrie die Pfadfinderin moderner Gestaltung des Lebens ist, aber im slavischen Schlesien, in Krain, im Küstenland, in Triest, in Istrien – überall ist die grosse Industrie ganz vorwiegend deutsch. Deutsche sind es die dort moderne Etablissements errichten oder leiten, die volkswirtschaftlichen Verhältnisse heben 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1794">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1795">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1796">und</expan>
          </choice> rastlos, oft unter dem unvernünftigen Druck der slavischen Verwaltung arbeiten. Nichts 
          <pb facs="F_K4_TB_2-182" n="87r" xml:id="Bae_TB_2_1797"/>kann vom Standpunkt der fortschreitenden Cultur thörichter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1798">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1799">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1800">und</expan>
          </choice> ungerechter sein, als Wahlsysteme 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1801">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1802">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1803">und</expan>
          </choice> Verwaltung nach der Kopfzahl der Nationalitäten in jenen Ländern regeln zu wollen, bei welchem System natürlich die dünne aber für die Zukunft 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1804">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1805">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1806">und</expan>
          </choice> den Wohlstand entscheidende deutsche Culturschichte ignoriert wird. In den genannten südlichen Ländern der Monarchie ist das am deutlichsten zu erkennen. Den dortigen Slaven soll gewiss nicht grosse Arbeitsfähigkeit abgesprochen werden 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1807">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1808">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1809">und</expan>
          </choice> die grosse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1810">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1811">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1812">und</expan>
          </choice> gerechte socialpolitische Strömung unserer Zeit kommt der Hebung dieses Volkes gewiss 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1813">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1814">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1815">und</expan>
          </choice> mit Recht zu Gute; aber nur die deutsche Intelligenz, das deutsche Capital ist es welches die Fundamente legt, die ja den Slaven mit der Zeit sicher zu Gute kommen müssen, die aber heute 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1816">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1817">u.z.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1818">und zwar</expan>
          </choice> unter Conivenz der Regierung oder wenigstens dumme Unwissenheit derselben – bedroht sind 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1819">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1820">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1821">und</expan>
          </choice> oft mehr als das, geradezu untergraben werden. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1822"> Mein erster Besuch galt Bielitz. Es machte sich das zufällig, dass Haase im Abgeordnetenhause, es war im 
          <date when="1898-04" xml:id="Bae_TB_2_1823">April</date>, die Bemerkung machte ich solle doch gewiss auch einmal nach Bielitz kommen. Ich griff die Sache aber sofort auf 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1824">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1825">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1826">und</expan>
          </choice> fuhr wenige Tage nach dieser Unterredung in Begleitung von Rössler nach Bielitz. Haase hatte alles vortrefflich 
          <pb facs="F_K4_TB_2-183" n="88r" xml:id="Bae_TB_2_1827"/>vorbereitet. Noch am Abend meiner Ankunft fand im Hotel eine zwangslose Besprechung von etwa 20 der bedeutendsten Industriellen von Bielitz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1828">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1829">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1830">und</expan>
          </choice> Biala mit mir statt. Wir machten uns im Gespräche etwas näher bekannt, besprachen einige Angelegenheiten, welche den Herren besonders am Herzen lagen, vereinbarten ein Programm zur Besichtigung einiger Etablissements für den nächsten Tag, verabredeten eine abermalige Besprechung für den folgenden Nachmittag. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1831"> Ich legte natürlich gar kein Gewicht darauf eine grössere Anzal von Etablissements zu durchlaufen, sondern bat mir aus in Bielitz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1832">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1833">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1834">und</expan>
          </choice> Biala nur wenige – ich glaube, es waren 3 – Fabriken, die einen gewissen Typus repräsentieren, diese aber gründlich zu besichtigen. Der sehr intelligente Josephi war der Veranstalter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1835">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1836">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1837">und</expan>
          </choice> Führer. Ich erhielt einen guten Begriff von der Richtung, den Absatzgebieten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1838">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1839">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1840">und</expan>
          </choice> den Interessen der dortigen Industrie. Am belehrendsten war die Nachmittagsconferenz, weil die Herren auf meine Bitte alles zur Sprache brachten, was ihnen am Herzen lag. Vieles kam freilich zum Vorschein, was nicht stichhaltig war, aber da gab es meinerseits 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1841">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1842">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1843">und</expan>
          </choice> insbesondere von Seite des in allen diesen Dingen so sehr versirten Rössler Aufklärung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1844">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1845">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1846">und</expan>
          </choice> dadurch wenigstens relative Befriedigung. Auch Missverständnisse ergaben sich, sogar jahrelang eingewurzelte, die gelöst werden konnten. Ein gewichtiger Kern begründeter Beschwerden blieb aber das unzweifelhafte Resultat der Conferenz, darunter kleine Beschwernisse durch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-184" n="89r" xml:id="Bae_TB_2_1847"/>die Verwaltung von denen man glauben müsste, dass sie durch ein Wort beseitigt werden können. Rössler notierte Alles auf das Genaueste 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1848">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1849">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1850">und</expan>
          </choice> zu Hause angekommen ordnete ich eine kleine Sitzung der beteiligten Referenten an, in der wir Beschlüsse fassten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1851">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1852">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1853">und</expan>
          </choice> so gut es ging sofort ausfürten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1854">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1855">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1856">oder</expan>
          </choice> uns an das beteiligte Ministerium wandten. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1857"> Am Abend gab ich den Herren ein Diner, zu dem auch die Bezirkshauptleute von Bielitz 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1858">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1859">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1860">und</expan>
          </choice> Biala 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1861">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1862">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1863">und</expan>
          </choice> die Bürgermeister der Schwesterstädte geladen waren. Der Wirth, mit dem ich schon Abends vorher das menu berathen hatte, machte seine Sachen sehr gut; die Stimmung war eine sehr angenehme, zahlreiche Toaste wurden gesprochen, eine lebhafte Conversation ergab sich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1864">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1865">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1866">und</expan>
          </choice> ich hatte das Bewusstsein an diesem Orte das Eis gebrochen zu haben. Nach Tisch ging ich ins Theater wo eine Dilettantenvorstellung zu einem wohlthätigen Zwecke stattfand, eine Operette von Soupé, die von einer grossen Schaar reizender Damen reizend gespielt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1867">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1868">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1869">und</expan>
          </choice> gesungen wurde. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1870">Alles in Allem hatte ich den Eindruck einer abgeschlossenen, selbstbewussten, intelligenten, fleissigen, mit der modernen Welt in inniger Verbindung stehenden, durchaus deutschen Bürgerschaft, die hart an der deutschen Grenze, das Vergleichungsobjekt vor Augen 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1871">trotz allem</add> durch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1872">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1873">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1874">und</expan>
          </choice> durch österreichisch gesinnt ist, allerdings beständig umdrängt von den Slaven, ohne das Bewusstsein von der Regierung gewürdigt zu werden in einer Stimmung, die wenn sie sich verdichtet aus der nächsten Generation auch 
          <pb facs="F_K4_TB_2-185" n="90r" xml:id="Bae_TB_2_1875"/>politisch anders gesinnte Männer machen kann. Die nahe Grenze wirkt – wie gesagt nicht bezüglich der 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1876">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1877">polit.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1878">politischen</expan>
          </choice> Gesinnung heute – wohl aber was den Geist, die Sitten, den Ernst der Menschen betrifft stark ein. Man vergleiche so einen Bielitzer Fabrikanten mit seinem Weltblick, seiner Ruhe, seiner Sparsamkeit, seinem Bürgerstolz mit einem Wiener Vorstadtfabrikanten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1879">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1880">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1881">und</expan>
          </choice> die Hauptstadt wird in der Regel kläglich davonkommen. Tüchtige energische Ausnamen gibt es in Wien auch, das muss ich gleich bei dieser Gelegenheit bemerken; viele solche Ausnamsmenschen waren bei mir, auch in Wien regt sich Vieles was selbständig, fleissig, eingeschränkt lebend, deutsch im Fühlen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1882">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1883">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1884">und</expan>
          </choice> in den Sitten ist – aber der Zusammenschluss fehlt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1885">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1886">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1887">und</expan>
          </choice> damit der Charakter der Stadt im Ganzen, der politische Einfluss 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1888">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1889">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1890">und</expan>
          </choice> die moralische Kraft. Die Geschlossenheit des Charakters, die politische Einigkeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1891">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1892">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1893">und</expan>
          </choice> Kraft, der klare, deutsche Wille ist dasjenige was mich in Bielitz so sehr zu rückhaltloser Anerkennung genötigt hat. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1894"> Eine ähnlich arangirte Informationsreise machte ich bald darauf nach Carlsbad. Dort hatte Knoll die Porcellanfabrikanten der ganzen Gegend avisirt und eine Sitzung veranstaltet, in der alles zur Sprache kam was die Interessen der Porcellanindustrie betraf. Rössler war ebenfalls anwesend 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1895">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1896">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1897">und</expan>
          </choice> machte seine Notizen. Wir hatten beide den Eindruck, dass dieser Industriezweig im 
          <pb facs="F_K4_TB_2-186" n="91r" xml:id="Bae_TB_2_1898"/>Allgemeinen gut gehe, wenn auch lange nicht so wie früher. Die Concurrenz ist gross, die Arbeiterverhältnisse schwierig. Besonders die reichsdeutschen Fabriken erzeugen fabelhaft billig. Auch über Frachtverhältnisse wurde geklagt. Unter den Vertretern der Fabriken war kein so enger Zusammenhalt zu constatiren wie unter den Herren in Bielitz. Es leuchtete durch, dass sie auch gegeneinander arbeiten, wenn es ihnen passt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1899">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1900">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1901">und</expan>
          </choice> sie einen Vorteil ergattern können. Immerhin war auch diese Konferenz belehrend. Nachmittags besuchten wir die Porcellanfabrik in Dallwitz, welche in grossem Maase von der Technik des Giessens von Porcellanwaren Gebrauch machte, die ich noch nicht kannte. Die Fabrik exportirt sehr viel via Hamburg nach Brasilien durch Hamburger Handelshäuser. Auch den Eichen von Dallwitz wurde ein kurzer Besuch gemacht 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1902">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1903">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1904">und</expan>
          </choice> Karten bei Riedl's abgegeben. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1905"> Durch längere Zeit hatte ich mich auf den Besuch von Triest vorbereitet, alle einschlägigen Akten besonders gelesen und die Hauptfragen: Lloyd, Lagerhäuser, Wirkungen des Industriegesetzes, Hafenverhältnisse - durch wiederholte Gespräche mit 
          <pb facs="F_K4_TB_2-187" n="92r" xml:id="Bae_TB_2_1906"/>den Referenten mir klar gemacht. Sektionschef Stibral reiste mit mir. Ich hatte mich beim Statthalter wie im Allgemeinen ohne Angabe eines Tages angesagt, auch sonst erfuhr niemand etwas so dass ich am Bahnhof in Triest wirklich nur von Viki empfangen wurde. Die zwei Tage, die ich [in] Triest zubringen konnte (am zweiten rief mich schon ein Telegramm Thun's nach Budapest) habe ich von zeitlich früh bis spät Abend sehr gut ausgefüllt, keine Einladungen angenommen, durch Empfänge keine Zeit verloren, sondern die Leute selbst aufgesucht. Mein erster Gang war zur Seebehörde, dann zum Statthalter, mit dem ich den Plan für die Besichtigungen entwarf. Am Vormittag war nur noch Zeit für die Inspicirung des Postgebäudes. Ich speiste im Hotel allein mit Stibral 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1907">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1908">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1909">und</expan>
          </choice> Viki. Nachmittags ging es an die genaue Besichtigung der Lagerhäuser 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1910">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1911">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1912">und</expan>
          </choice> des ganzen Freihafengebietes. Hier weht doch ein Hauch jenes grossen durch die See vermittelten Weltverkehrs, der für mich in allen grossen Hafenplätzen immer einen so grossen Reiz gehabt hat. Hier musste man von selbst einen grössern Blick 
          <pb facs="F_K4_TB_2-188" n="93r" xml:id="Bae_TB_2_1913"/>bekommen, hier sollte der Unternehmungsgeist Flügel erhalten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1914">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1915">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1916">und</expan>
          </choice> hier sollte es möglich sein den binnenländischen Pfahlbürgerkreis zu durchbrechen! Etwas von dem seefahrenden Geist hat Triest, leider nicht genug 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1917">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1918">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1919">und</expan>
          </choice> getrübt durch manche kleinliche Auffassung. Will man aber nicht ungerecht gegen Triest sein, darf man nicht vergessen, dass seit den Tagen Maria Theresia's, die auch hier mit Ideen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1920">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1921">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1922">und</expan>
          </choice> Schwung zu regieren angefangen hatte, Österreich nie eine Handels und Schifffahrtspolitik getrieben hat, welche belebend, fördernd auf den Handelsgeist von Triest wirken konnte. Wir sind durch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1923">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1924">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1925">und</expan>
          </choice> durch binnenländisch. Was für eine Mühe hat es mich gekostet, die Triester Hafenvorlage bei meinen Ministercollegen durchzusetzen! Wie zögernd 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1926">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1927">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1928">und</expan>
          </choice> unsicher standen sie dem gewiss nicht himmelstürmenden Projekt eines Ausbaues des Triester Hafens gegenüber! Wie halb ungläubig hörten sie meine Schilderung von den großen Hafenarbeiten in Genua, Havre, Hamburg an! Was für kleinliche Einwendungen machte selbst der sonst so gescheite Kaizl! 
          <pb facs="F_K4_TB_2-189" n="94r" xml:id="Bae_TB_2_1929"/>
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1930">Trotzdem die eigentliche Schiffartssaison, die in Triest die Wintermonate 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1931">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1932">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1933">und</expan>
          </choice> den ersten Frühling umfasst – schon vorbei war, herrschte in den Lagerhäusern und im Freihafengebiet noch reges Leben. Ich lernte die leitenden Persönlichkeiten der jetzt in Staatsverwaltung stehenden Lagerhäuser kennen, hatte während der mehrere Stunden währenden Besichtigung eingehende Konversationen mit ihnen und wurde ausserdem von Stibral auf Alles aufmerksam gemacht, was für mich wissenswert war. Gegen Abend wurde auf der "Pelagosa", dem Dienstschiffe der Seebehörde, eine Fahrt nach Pirano gemacht, wo wir von der Terasse der Kirche den Anblick eines wundervollen Sonnenunterganges genossen; auf der Rückkehr wurde noch ein Blick auf das kleine Seebad Porto rose geworfen und die Heimfahrt nach Triest zuerst in rosigem Dämmerschein, zuletzt in der hereingebrochenen Nacht gemacht, wobei wir bei der Einfahrt in den Hafen das schöne Bild des beleuchteten Triest's genossen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1934">Am andren Morgen begannen wir schon um 
          <pb facs="F_K4_TB_2-190" n="95r" xml:id="Bae_TB_2_1935"/> halb sieben Uhr früh unsere Arbeit. Mit einem kleinen Propeller fuhren wir zunächst nach Servola, um den dort von der Krainer Industriegesellschaft errichteten Hochofen zu besichtigen. Ein Westphale ist Leiter; die Anlage neuester Construction, Erze aus Griechenland, Afrika, Spanien. Deutsches Capital, deutsche Intelligenz. Dann besuchten wir nach der Reihe die Reisschälfabrik, die Ölpresse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1936">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1937">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1938">und</expan>
          </choice> Seifenfabrik 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1939">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1940">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1941">und</expan>
          </choice> die Linoleumfabrik, für welche sämmtlich die eben ausgesprochene Devise ebenfalls gilt. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1942"> Statthalter Graf Goes hatte die gute Idee mir vorzuschlagen der Börse zur Börsenzeit einen Besuch zu machen, was als ein Besuch der Triester Kaufmannschaft in corpore gut ausgelegt werden würde. Die Börse war sehr gut besucht, allerdings infolge meines angesagten Besuches. Ich liess mir sehr viele Herren vorstellen, wer immer Miene machte. Mein mehr als einstündiger Besuch machte guten Eindruck. Bei allen meinen Informationsreisen, also auch hier trat ich immer nur in bürgerlicher Kleidung auf, denn ein Handelsminister in Uniform mit Säbel in einer Fabrik oder auf der Börse 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1943">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1944">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1945">oder</expan>
          </choice> auf einem Schiff 
          <pb facs="F_K4_TB_2-191" n="96r" xml:id="Bae_TB_2_1946"/>unmodern, in manchen Situationen geradezu lächerlich. Nach dem Speisen kam der wichtigste Theil meines Programms, eine Conferenz, die bei mir im Hotel stattfand 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1947">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1948">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1949">und</expan>
          </choice> der ausser dem Präsidenten der Seebehörde Becher, die Herren vom Lloyd, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1950">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1951">d.h.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1952">das heißt</expan>
          </choice> außer Kalchberg 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1953">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1954">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1955">und</expan>
          </choice> Janni die drei Triestiner Verwaltungsräthe, der Bürgermeister 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1956">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1957">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1958">und</expan>
          </choice> sein Stellvertreter 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1959">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1960">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1961">und</expan>
          </choice> einige Reichsratsabgeordneten beiwohnten. Lloyd 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1962">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1963">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1964">und</expan>
          </choice> Hafenbau waren die Hauptthemen der Besprechung. Hier nahm ich die Keime für jene Masregeln auf, die ich in den folgenden Monaten für den Lloyd 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1965">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1966">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1967">und</expan>
          </choice> den Triester Hafen zu Stande brachte. Stibral war mir bei allen diesen Dingen ein sehr wertvoller Mitarbeiter. Er gab der Sache Richtung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1968">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1969">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1970">und</expan>
          </choice> da er in Kenntniss all der langgehegten Wünsche war auch concrete Gestalt. Leider musste ich nach diesem zweiten Tage meinen auf länger berechneten Besuch Triest's abbrechen, da ich nach Budapest zu den Ausgleichsconferenzen reisen musste. Wir fuhren daher am Abend dahin ab. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1971">Im Verlaufe des Juli besuchte ich in Niederösterreich einige grössere Etablissements, die Neustädter Lokomotivfabrik 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1972">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1973">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1974">und</expan>
          </choice> Schlöglmühl am 
          <date when="1898-07-22" xml:id="Bae_TB_2_1975">20.</date>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1976">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1977">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1978">und</expan>
          </choice> Berndorf am 
          <date when="1898-07-22" xml:id="Bae_TB_2_1979">22. Juli</date>. Nur das letztere bot ein aussergewöhnliches Interesse. Arthur Krupp ist kein unbedeutender Mensch; er hat sehr viel Impuls, nimmt sich seiner Fabrikation sowie 
          <pb facs="F_K4_TB_2-192" n="97r" xml:id="Bae_TB_2_1980"/>seiner Arbeiter mit Eifer 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1981">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1982">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1983">und</expan>
          </choice> grosser Energie an; er hat unläugbar die Gabe zu leiten, zu schaffen, zusammenzuhalten, nur ist nicht höhere Lebensauffassung sondern gewöhnliche Eitelkeit das treibende Motiv alles dessen was er thut. Humanität möchte ich ihm nicht absprechen, aber sie ist ihm nur Mittel zum Zweck, sie ist nicht innerlich, sondern er ist nur gescheit genug sich zu sagen, dass man mit der richtigen Entfaltung humanitärer Anstalten heute, besonders als Fabrikant weiter kommt als mit irgend etwas anderem. Aber auch in dieser Anwendung der Humanität gehört Sinn dafür 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1984">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1985">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1986">und</expan>
          </choice> diesen bekundet er in hohem Maase. Alles was er in Berndorf für "seine" Arbeiter gethan hat, die Wohnungen, 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1987">die Kirche,</add> die Küche, das Bad, die Post, die Haushaltungsschule, die Gewerbeschule, die Sanitätsstation, der Kindergarten, 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_1988">Lesesaal</add>
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1989">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1990">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1991">und</expan>
          </choice> endlich das Theater – alles ist tüchtig, zweckmässig hergestellt, nett, gefällig, reinlich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1992">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_1993">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_1994">und</expan>
          </choice> dazu angethan jenen, die davon Gebrauch machen bessere Sitten, grössere Reinlichkeit, höhere Intelligenz zu vermitteln; und das ist am Ende die Hauptsache. Ich habe übrigens ein solches Ensemble von "Wohlfahrtseinrichtungen", welches zugleich mit den Fabriksgebäuden zusammen eine abgeschlossene Welt vorstellt, selten wieder gesehen. Saltaire in England ist ähnlich, vielleicht noch grossartiger, dann in Schio das Etablissement der Familie Rossi habe ich als ähnlich in der Erinnerung. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_1995">
          <pb facs="F_K4_TB_2-193" n="98r" xml:id="Bae_TB_2_1996"/>Die längste und interessanteste Informationsreise trat ich am 
          <date when="1898-07-31" xml:id="Bae_TB_2_1997">letzten Juli</date> an. Krain und das Küstenland waren das Ziel. Ueber Tarvis kam ich am Morgen des 
          <date when="1898-08-01" xml:id="Bae_TB_2_1998">1. August</date> in Assling an, wo die Krainer Industriegesellschaft unter geschickter Benutzung der herrlichen Wasserkraft der Save ein Eisenwerk, Drahtzieherei, Nägelfabrikation etc. betreibt. Die Gesellschaft deutsch, die Leitung ganz deutsch. In Assling empfing mich ausser dem Vertreter des Werkes Herr Luckman 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_1999">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2000">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2001">und</expan>
          </choice> dem Bezirkshauptmann von (Krainburg) von Kaltenegger auch Schwegel. Mein Hauptquartier schlug ich in Veldes auf 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2002">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2003">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2004">und</expan>
          </choice> machte von da aus meine Besuche 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2005">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2006">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2007">und</expan>
          </choice> Ausflüge. Eine grössere homogene Gesellschaft war in Veldes sowie in Grimschitzhof, dem reizenden Gute Schwegels versammelt. Bei diesem war der Laibacher Dr. Schaffer auf Besuch, in Veldes Moscon 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2008">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2009">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2010">und</expan>
          </choice> der Gutsbesitzer Lenz aus Krain. Auch Kaltenegger, dessen Vater Landeshauptmann in Krain gewesen war, der letzte deutsche! – passte sehr gut 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_2011">zusammen</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_2012">dazu</add>. Das Landvolk 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2013">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2014">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2015">und</expan>
          </choice> die kleine städtische intelligenza slovenisch, was bei Wahlen dem Lande ganz den Charakter eines slavischen Landes gibt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2016">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2017">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2018">und</expan>
          </choice> doch ist der Culturkarakter ein deutscher. In Tabor bin ich ganz in der slavischen Welt, dort in Oberkrain ganz das Gegenteil. Numerisch, nach Köpfen gezählt verschwindet freilich das deutsche Element, aber doch prägt es der Gegend seinen Charakter auf. So muss die Lage 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2019">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2020">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2021">und</expan>
          </choice> das Verhältniss der Deutschen in den Ostseeprovinzen sein. 
        </p>
        <pb facs="F_K4_TB_2-194" n="98v" xml:id="Bae_TB_2_2022"/>
        <!-- Einklebung Zeitungsartikel Inspicirungsreise des Handelsministers - mit Transkribus erfassen -->
        <p xml:id="Bae_TB_2_2023">
          <pb facs="F_K4_TB_2-194" n="99r" xml:id="Bae_TB_2_2024"/>Nachdem wir Assling und das benachbarte Jauernigg in Augenschein genommen hatten, fuhren wir nach Veldes. Die Gegend ist prächtig, auf der einen Seite die steile Karawankenkette, auf der andern Waldgebirge überragt von dem imposanten Terglon. Es war sehr warm 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2025">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2026">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2027">und</expan>
          </choice> ein Bad in Veldes sehr erquickend. Nachmittags war Diner bei Schwegel in Grimschitzhof, dann Kaffee unter herrlichen Bäumen, endlich eine Rundfahrt um den See. Abends sass ich beim herrlichsten Mondschein noch lange am See. Anderntags zeitliche Ausfart nach 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_2028">Neumarktl</hi>, eine kleine deutsche Stadt knapp am Fusse der Karawanken. Ein frischer herrlicher Morgen voll Ozon in der Luft, so recht geeignet unermüdlich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2029">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2030">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2031">und</expan>
          </choice> unermüdet herumzusteigen. Neumarktl ist eine Blüthe aus Ruinen. Die frühere Kleinindustrie, die nicht mehr rentirte wird verlassen, neue, grössere Etablissements treten an ihre Stelle. Eine Baumwollspinnerei, eine grosse Gerberei, eine Papierfabrik erheben sich – teilweise buchstäblich – auf den Trümmern einer kleinen Eisenindustrie, die nur teilweise noch betrieben wird. Gassner ein frommer aber höchst intelligenter Vorarlberger, ist hier der führende Mann; er wohnt in dem Schloss, das ehemals Radetzky gehörte, ist sehr würdig eingerichtet 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2032">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2033">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2034">und</expan>
          </choice> gab mir, meinen Begleitern 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2035">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2036">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2037">und</expan>
          </choice> den Honoratioren von Neumarktl ein würdiges Dejeuner,
          <pb facs="F_K4_TB_2-195" n="99v" xml:id="Bae_TB_2_2038"/>
          <!-- Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel: [Inspicirungsreise des Handelsministers.] -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-195" n="100r" xml:id="Bae_TB_2_2039"/>bei welchem es abermals an herzlichen Toasten nicht fehlte. In einer Gerberei wurde mir ein alter Arbeiter vorgestellt, der 50 Jahre in demselben Geschäfte als Gerber thätig war und von dem man erzählte dass er, als er vom Militär 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_2040">dazumal</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_2041">seinerzeit</add> heimkam, noch einige Thaler mitbrachte, die er sich von seiner (damaligen!) Löhnung erspart hatte. Die Genügsamkeit eines solchen Lebens ist rührend. Ich verschaffte ihm das silberne Verdienstkreuz, eigentlich ohne Hoffnung dass es ihm einen Eindruck machen werde, erfur aber später von Schwegel dass der ganze Ort eine Feier daraus gemacht habe 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2042">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2043">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2044">und</expan>
          </choice> seine Freude gross gewesen sei. Wie leicht wäre ein solches Volk noch zu regieren, aber freilich Mühe müsste man sich geben, systematisch von Ort zu Ort auch im Detail 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2045">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2046">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2047">und</expan>
          </choice> nicht das Beste an Parteien 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2048">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2049">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2050">oder</expan>
          </choice> Parteifürer verschwenden ohne dabei den wirklichen Bedürfnissen der Bevölkerung irgendwie zu dienen. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2051">Nachmittags gab ich meinen Freunden bei Mallner in Veldes ein kleines Diner, dann fuhren wir, 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2052">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2053">dh.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2054">das heißt</expan>
          </choice> Schwegel, Schaffer, Kaltenegger 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2055">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2056">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2057">und</expan>
          </choice> ich in die Wochein, ein langes, einsames Waldthal, das sich zu einem grossen von riesigen Bergen umramten Becken erweitert, in dem etwas melancholisch der Wocheiner See liegt. Ein nettes Gasthaus von zwei munteren Wienerinnen geleitet empfing uns gastlich, nachdem wir noch eine kleine Ruderpartie am See unternommen hatten. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2058"> Es war meine Absicht die Trace der Wocheiner Bahn, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-196" n="101r" xml:id="Bae_TB_2_2059"/>des neuesten Projektes einer zweiten Verbindung mit Triest durch eigene Anschauung kennen zu lernen. Ich beschloss daher den Uebergang von der Wochein in das Seitental des Isonzothals nach Podberda zu machen über den Sattel, der durch einen grössern etwa 5 Kilometer langen Tunnel durchfahren werden soll. Am 
          <date when="1898-08-03" xml:id="Bae_TB_2_2060">3. August</date> wanderten Kaltenegger, der dortige ärarische Forstmeister 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2061">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2062">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2063">und</expan>
          </choice> ich mit ein paar Trägern vor 5 Uhr früh aus. Leider war es neblich 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2064">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2065">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2066">und</expan>
          </choice> wir mussten nachdem wir ungefär eine Stunde gestiegen waren Halt machen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2067">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2068">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2069">und</expan>
          </choice> warten bis sich die langen weissen Schleier, die dichtgeballt in den Tälern lagen etwas verzogen hatten, denn ich wollte von der Höhe die Bahntrace überblicken, die im Thal von Veldes nach Wocheiner Feistritz – das uns zu Füssen lag – fürt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2070">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2071">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2072">und</expan>
          </choice> oberhalb des Ortes in den Berg hineinsticht. Endlich wurde es klarer 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2073">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2074">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2075">und</expan>
          </choice> auch der ganze Terglonstock 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_2076">lag</del>
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_2077">stieg</add> rein 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2078">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2079">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2080">und</expan>
          </choice> grossartig vor uns auf. Bei starker Hitze kamen wir nach Podbrdo, wo uns der Pfarrer, der uns entgegen gekommen war, mit irgendeinem auserlesenen Friauler Wein labte. Von da mit Wagen nach Tolmein, wo wir beim Bezirkshauptmann Marenzi etwas rasteten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2081">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2082">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2083">und</expan>
          </choice> speisten. Viki war auf dem Rade entgegengekommen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2084">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2085">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2086">und</expan>
          </choice> blieb unser allezeit heiterer Begleiter. 
          <pb facs="F_K4_TB_2-197" n="102r" xml:id="Bae_TB_2_2087"/>Hitze 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2088">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2089">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2090">und</expan>
          </choice> Staub bis Görz wo wir den Abend bei Coronini in 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2091">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2092">St.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2093">Sankt</expan>
          </choice> Peter sehr angenehm verbrachten. Des andern Tags besuchte ich von ½ 7 Uhr früh angefangen so ziemlich alle grössern Etablissements, die Ritter'sche Floretseidenspinnerei, die Baumwollspinnerei, die grosse Papierfabrik, eine türkischroth Färberei, eine Zündhölzchenfabrik endlich die Filande von Lenassi. Etwas zu viel 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2094">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2095">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2096">und</expan>
          </choice> gegen mein Princip wenig aber gut zu sehen, aber es wurde mir bedeutet, es ginge hier nicht anders. In 
          <hi rend="ul" xml:id="Bae_TB_2_2097">allen</hi> diesen Etablissements (mit Ausname der Filande) Besitzer oder Leiter Deutsche. Zu Mittag hatte ich einige der Herren zu Tisch gebeten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2098">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2099">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2100">und</expan>
          </choice> wir waren in dem sonst ganz verlassenen Hotel so ziemlich gut daran. Görz war wie ausgestorben, was bei der Sonnenglut des August wohl begreiflich ist. Dies beeinträchtigte auch etwas den Contakt mit den masgebenden Personen in Görz, da viele weg waren. Dennoch war ich mit der Besprechung, die Nachmittags stattfand zufrieden. Es wurde mir wie gewönlich Vieles ans Herz gelegt, auch eine menge Dinge, die nicht mein Ressort betrafen, so die Isonzobrücke, das Dampftramwayprojekt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2101">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2102">u.a.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2103">und anderes</expan>
          </choice>. Man merkt dass man hier schon sehr an der Peripherie des Reiches ist, wo die Verwaltung vernachlässigt wird. Auch hier hätte die Regierung vollauf Gelegenheit im besten Sinne des Wortes "populär" zu werden, alles um ein paarmal hunderttausend Gulden! Aber man hat es bei uns ganz verlernt – oder vielleicht nie gekannt! – Politik durch die Beförderung berechtigter Interessen zu machen! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2104">
          <pb facs="F_K4_TB_2-198" n="103r" xml:id="Bae_TB_2_2105"/>Noch am selben Nachmittage furen wir zu Wagen nach Aquileja, wo wir kurzen Besuch im gastlichen Hause von Monastero machten, flüchtig das Museum besichtigten, dem wir am folgenden Tage die Absicht hatten, mehrere Stunden zu widmen. Es dunkelte schon als wir mit einem Vaporetto nach Grado fuhren durch die Lagune im Dämmerschein. In Grado gute Unterkunft, grosse Hitze während der Nacht, gutes Seebad des Morgens, Besichtigung des "Domschatzes" 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_2106">des Kinderspitals</add>, Gang durch die beflaggten Gassen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2107">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2108">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2109">und</expan>
          </choice> Rückfart nach Aquileja. Die Verbindung Grado's mit der Welt ist elend. Es handelt sich um die Ausbaggerung eines Canals nach Belvedere oder um den Bau eines Dammes dahin 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2110">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2111">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2112">und</expan>
          </choice> um etwa 12 Kilometer Dampftramway, um das Seebad mit der Bahn Cervignano-Monfalcone in Verbindung zu setzen. Die Sache liegt auf der Hand, seit Jahren wird sie begehrt, würde Grado 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2113">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2114">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2115">und</expan>
          </choice> die Gegend heben! – ich habe sofort Auftrag an die Seebehörde gegeben Pläne vorzulegen, Noten an Wittek wegen der Bahn geschrieben, alles würde sich innerhalb der oben erwähnten paarmalhunderttausend Gulden bewegen, diesem südlichen Theil des Küstenlandes aufhelfen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2116">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2117">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2118">und</expan>
          </choice> die Abgeordneten an die Regierung knüpfen! 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2119">In Aquileja haben wir das Museum unter der Führung des sachkundigen Majonica eingehend besichtigt. In Münzen, kleinen Bronzen, Glas, Terracotten ist es sehr bedeutend, sehr gut geordnet. Ein illustrirter Catalog im Werk. Von Wert sind auch die zahlreichen Inschriften, sehr 
          <pb facs="F_K4_TB_2-199" n="104r" xml:id="Bae_TB_2_2120"/>wohl erhalten, meist in den Stein von Nabresina gehauen. Weniger bedeutend vom Standpunkt der Kunst die figuralen Sachen, doch vieles darunter culturhistorisch höchst interessant. Der Staat leistet jährlich 3000 f für die Ausgrabungen, welche gemacht, photografirt, dann aber wieder zugeschüttet werden müssen, da die Mittel zum Ankauf des Grundes nicht reichen. Der Museumsbau wurde mühsam mit einem Staatsbeitrag von 12000 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2121">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2122">f</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2123">Gulden</expan>
          </choice> glaub ich zu Stande gebracht. Wie armselig ist das alles! Ich versprach mein Bestes zu thun, weis aber nicht ob ich mit meinem Plaidoyer bei Bylanth viel ausgerichtet habe. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2124">Nach dem Museum der Dom, dann ein sehr behagliches Frühstück bei Ritter in Monastero. Ihm verdankt das Museum 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2125">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2126">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2127">und</expan>
          </choice> die Ausgrabung sehr viel. Nicht nur, dass er alles eigene im Museum stehen lässt, was auf seinen grossen Territorien gefunden wird, sondern er arbeitet dem Direktor in jeder Hinsicht in die Hände, verhindert die Verschleppung zufällig gefundener Dinge 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2128">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2129">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2130">und</expan>
          </choice> hat – das ist Voraussetzung 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2131">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2132">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2133">und</expan>
          </choice> Hauptsache – grosses Verständniss. Ueberall wohin man in Österreich kommt, findet man günstige Verhältnisse, die sich entwickeln liessen 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2134">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2135">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2136">und</expan>
          </choice> auch Menschen, die das Zeug dazu hätten, aber immer fehlt das einigende Band, die zusammenfassende Leitung von oben. Ritter schenkte mir ein paar kleine Gemmen, eine Sphinx, eine Quadriga 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2137">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2138">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2139">und</expan>
          </choice> einen Bären, mit denen ich jetzt siegele. Das Museum besitzt 
          <pb facs="F_K4_TB_2-200" n="104v" xml:id="Bae_TB_2_2140"/>
          <!-- Einklebung Zeitungsausschnitt: [Inspectionsreise des Handelsministers.] Aus Pilsen wird gemeldet: Der Handelsminister Dr. Bärnreither hat am 20. d. in Pilsen in eingehender Weise das Etablissement Emil Ritter von Skoda's, und zwar die Waffenfabrik, die Stahlhütten, die Stahlappretur, die Kesselschmiede, maschinschlosserei, alle Nebenanlagen sowie die im Baue befindliche Speisehalle für 1100 Arbeiter, besichtigt. Der Minister nahm wiederholt Veranlassung, sein Erstaunen über die großartige Entwicklung des Etablissements sowie seine Anerkennung der Fortschritte in der baulichen Anlage, in der Verwendung der nbeuesten Arbeitsmaschinen sowie über die große Leistungsfähigkeit des Werkes auszusprechen. Bei dem Rundgange durch die Fabriksräume wurden dem Minsiter die Leiter der einzelnen Werksabtheilungen sowie lange dienende Arbeiter vorgestellt, worauf er sich nach mehr als dreistündigem Aufenthalte unter neurlichen Ausdrücken der lebhaftesten Befriedung verwabschiedete. Hierauf besichtigte der Minsiter die STeinmetzfabrik Cingroš, wobei der Besitzer die nöthigen Aufklärungen, insbesondere über die Import- und Exportverhältnisse, gab. -->
          <pb facs="F_K4_TB_2-200" n="105r" xml:id="Bae_TB_2_2141"/>von diesen kleinen geschnittenen Steinen eine grosse Sammlung, darunter Stücke von 
          <del rend="#s" xml:id="Bae_TB_2_2142">grosser</del> Feinheit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2143">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2144">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2145">und</expan>
          </choice> Geschmack. Sie dürften in dem alten Aquileja in Mengen erzeugt worden sein. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2146"> Nachmittags heisse Fahrt nach Monfalcone wo mein Besuch dem versandeten Hafen Portoroseca galt. Eine 
          <add place="across" xml:id="Bae_TB_2_2147">verödete</add> Flügelbahn, auf der meterhohe Disteln wachsen, ein kleiner Hafen, der durch Versandung ganz unbrauchbar ist, eine Bevölkerung, die mich zwar sehr freundlich, sogar mit Musik! – empfing, die aber an eine Besserung der Verhältnisse selbst nicht recht glaubt. Was wird mit meinem Auftrag, den Hafen zu baggern, die Bahn betriebsfähig zu machen, werden? – Abends fuhr ich von Görz direkt nach Wien. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2148">Ganz andere Eindrücke empfing ich, als ich etwa 14 Tage später nach Pilsen kam und das Etablissement Škoda's besuchte. 
          <!-- hier Text von Zeitungsaritkel "Inspectionsreise" --> Ein in modernster Expansion begriffenes Unternehmen, freilich gefördert, geradezu getragen durch die modernsten Bedürfnisse, nämlich den Kriegsbedarf. Škoda ist ein höherer Mensch, was Willen, Blick 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2149">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2150">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2151">und</expan>
          </choice> Leistungsgabe anbelangt. Keine äussere Eitelkeit, aber grosses Selbstbewusstsein. Er legte mir seine Bücher vor, aus denen ich die Lohnzahlungen entnehmen konnte, teilweise Löhne wie sie kaum wieder in Österreich irgendwo verdient werden. Er kennt alle seine Leute, spricht sie deutsch 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2152">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2153">o.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2154">oder</expan>
          </choice> böhmisch an, je nachdem. Er führt ein strenges Regiment, es ist etwas Militärisches darin, 
          <pb facs="F_K4_TB_2-201" n="106r" xml:id="Bae_TB_2_2155"/>seine Autorität ist aber eine natürlichere, fester gefügte als die Krupp's in Berndorf, dessen Hauptkunst darin besteht jeden Socialisten hinauszubeissen. Škoda steht ihnen Aug in Aug gegenüber. Eigentliche Wohlfahrtseinrichtungen grössern Styls erst im Beginn, so 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2156">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2157">z.B.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2158">zum Beispiel</expan>
          </choice> eine grosse Speisehalle. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2159">Ich brachte den ganzen Vormittag in der Fabrik zu 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2160">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2161">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2162">und</expan>
          </choice> wusste nicht was mehr bewundern, die geleistete Arbeit an den riesigen Stahlblöcken oder die Arbeitsmaschinen. Hier besiegt der Arbeiter das Material nicht mehr durch seine Hand sondern die feinsten 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2163">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2164">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2165">und</expan>
          </choice> stärksten Kräfte der Natur werden gegeneinander eingespannt. Škoda ist Lieferant für die ganze Welt 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2166">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2167">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2168">und</expan>
          </choice> seine Produktion hat eine große Bedeutung für die Handelsbilanz. Die neue Stahlhütte die im Bau ist, gleicht einer riesigen Basilika der Arbeit 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2169">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2170">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2171">und</expan>
          </choice> wird vollendet einer der schönsten Arbeitsräume Österreichs sein. 
        </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2172"> Um der Gleichberechtigung zu dienen besuchte ich in Pilsen auch die Steinmetzfabrik von Cingroš. Bemerkenswert wie viel schwedischer Stein dort verarbeitet wird. </p>
        <p xml:id="Bae_TB_2_2173">Auf der Rückreise in Brüx die Ausstellung besucht. Sehr freundlich vom Bürgermeister 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2174">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2175">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2176">und</expan>
          </choice> Bibl begrüsst 
          <choice xml:id="Bae_TB_2_2177">
            <abbr xml:id="Bae_TB_2_2178">u.</abbr>
            <expan xml:id="Bae_TB_2_2179">und</expan>
          </choice> einen schönen sonnigen Nachmittag in der reizenden Stadt zugebracht. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>