<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
                <title type="volume">Tagebuch 2 (1897/98)</title>
                <title type="short">Bae_TB_2</title>
                <author>
                    <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858">
                        <forename>Joseph Maria</forename>
                        <surname>Baernreither</surname>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248">
                        <forename>Doris</forename>
                        <surname>Corradini</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure>[Seitenzahl]</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften
                            und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date/>
                <availability>
                    <p/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Lateinschrift und Gabelsberger Kurzschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
                <!-- andere Sprachen? -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode>
                <!-- wo findet man die URLs der
                DTA-Hauptklassifikation -->
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <p>
                    <pb facs="F_K4_TB_2-096" n="1r"/>Die Herbstsession des <choice>
                        <abbr>öster.</abbr>
                        <expan>österreichischen</expan>
                    </choice> Reichsrats, die am <date when="1897-09-25">25. <choice>
                            <abbr>Septbr.</abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice> 1897</date> begann und am <date when="1897-11-28">28. <choice>
                            <abbr>Novbr.</abbr>
                            <expan>November</expan>
                        </choice></date> ihren Abschluss fand, steht in den Annalen nicht nur
                    unseres, sondern des Parlamentarismus überhaupt ohne Beispiel da. Fast in allen
                    Parlamenten hat es Tage, Nächte gegeben, in denen der Streit in Sturm,
                    Auflehnung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Repression ausartete, aber eine monatelange Steigerung der
                    Leidenschaften, die bis zur thätlichen Gewalt, zum physischen Kampf der
                    Parteien, zum Niederbruch aller Autorität führte – dies gesehen, erlebt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> erduldet zu haben, war dem Hause vorbehalten, das Graf Badeni zu
                    führen erklärt hatte. </p>
                <p>Man mag die Deutschen verurteilen, dass sie, die eigentliche Culturnation
                    Östreichs zu Mitteln gegriffen haben, welche die Auflösung des Parlaments
                    bedeuten – man mag die Majorität verdammen, die scrupellos <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> frevelhaft alles verletzt hat, was Recht, Herkommen und Gesetz im
                    Parlamente bedeutete – über diese Verteilung der Schuld wird Uebereinstimmung
                    wohl nicht sobald hergestellt werden. Wie es aber möglich war dass Regierung und
                    Krone diesem débâcle des öffentlichen Lebens in <pb facs="F_K4_TB_2-097" n="2r"
                    />Östreich wochen, ja monatelang zusehen konnten, das wird zu den
                    Unbegreiflichkeiten gehören, welche die Entwicklung, den Niedergang Östreichs
                    begleiten. Von Badeni war nach seinem kopflosen Verhalten während des Sommers
                    nichts anderes zu erwarten. Als ehrlicher Mann musste er nach dem Scheitern der
                    Ausgleichsversuche im August sein Amt niederlegen, weil jedermann sich sagte,
                    dass eine Wiedereröffnung des Reichsrates ohne vorherige Begleichung der
                    Sprachenfrage nur zur Fortsetzung der Vorgänge der letzten Maitage führen müsse
                    – alles vermehrt und verschärft durch den Zündstoff, den der Sommer angehäuft
                    hatte. </p>
                <p>Warum Graf Badeni trotzdem mit einer Art Fatalismus den <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>Reichsrat</expan>
                    </choice> am <date when="1897-09-25">25. <choice>
                            <abbr>Septbr.</abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice></date> wiedereröffnete, darüber haben erst die letzten Tage
                    insofern Licht verbreitet, als bekannt wurde, dass er schon damals jene
                    Gewaltmaasregeln im Parlamente durchführen wollte, die dann Ende <date
                        when="1897-11"><choice>
                            <abbr>Novbr.</abbr>
                            <expan>November</expan>
                        </choice></date> wirklich in Scene gesetzt wurden und zur
                    Parlamentsrevolution geführt haben. Kathrein erzählte mir und Stürgkh, dass
                    schon am <date when="1897-09-16">16. <choice>
                            <abbr>Septbr.</abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice></date> von Seite der Regierung ihm die Zumutung zur <pb
                        facs="F_K4_TB_2-098" n="2v"
                        /><!-- Ergänzung mit Tinte auf linker Seite: Die Audienzen haben nicht stattgefunden, es wurde nur allgemein erzählt, zeigt aber, wessen man unsern Staatslenker allgemein für fähig hielt. Lünz 12.4.1899 --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-098" n="3r"/>Anwendung der Polizeimasregeln gemacht wurde,
                    dass er aber unbedingt abgelehnt habe. </p>
                <p>Im Sinne einer gewaltsamen "autoritären" Lösung der Krise muss auch das Gutachten
                    gelautet haben, welches Badeni der Krone gegenüber vertreten hat. Trotzdem
                    scheint im <date when="1897-08">August</date> an dieser Stelle das mehr oder
                    weniger unbestimmte Gefül geherrscht zu haben, sich Informationen über die Lage
                    zu verschaffen. Kleine Züge werfen auf den Charakter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Denkungsweise eines Mannes manchmal die grellsten Lichter. Badeni
                    vermittelte damals dem kleinen jüdischen Correspondenten der Národny listy in
                    Wien, <hi rend="ul">Joseph Penižek</hi>, der sich in den Couloirs des
                    Abgeordnetenhauses herumtreibt, tratscht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> intriguirt – sowie dem Redacteur der <choice>
                        <abbr>N.</abbr>
                        <expan>fr.</expan>
                    </choice> Presse, <hi rend="ul">Bacher</hi>, Audienz. Würdige Seitenstücke zur
                    Audienz Lueger's. Ueberall in constitutionellen Staaten werden in critischen
                    Zeiten der Präsident des Hauses <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Parteifürer citirt, um ihre Meinung gefragt – Badeni fürte durch
                    die enge Pforte der chinesischen Mauer in diesem Momente zwei jüdische
                    Journalisten.<!-- hierher die Einfügung von fol. 2v --> Später, <date
                        when="1897-10">Ende Oktober</date> lies einmal <pb facs="F_K4_TB_2-099"
                        n="4r"/>der ehrliche aber hilflose Kathrein mich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Stürgkh zu sich bitten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> frug uns, wie er es anstellen solle, um dem Kaiser reinen Wein über
                    die Situation einschenken zu können. Wir fanden keinen Weg. </p>
                <p> Unsere Vereinigung war in diesen zwei parlamentarischen Monaten (<date
                        when="1897-10">Oktober</date>, <date when="1897-11"><choice>
                            <abbr>Novbr.</abbr>
                            <expan>November</expan>
                        </choice></date>) in einer sehr exponirten Stellung. Im Folgenden will ich
                    chronologisch, aber doch nach den verschiedenen Beziehungen und Gegenständen
                    gruppirt, den Cours skizziren, den wir eingehalten haben. Vielleicht werden
                    unparteiische Beurteiler die riesige Schwierigkeit ermessen, eine Partei, die
                    sich als gemässigte Staatspartei nichts vergeben durfte, in diesen unerhörten
                    Stürmen durchzusteuern, ohne ihre natürliche Verbindung mit den deutschen
                    Parteien zu zerreissen, aber zugleich ohne in Staatsfragen in ihr Fahrwasser zu
                    gerathen, welches ein rein nationales geworden war. </p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">I. Anfänge der Herbstsession 1897</hi>
                </p>
                <p>Schon am Tage vor der Eröffnung des <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>Reichsrates</expan>
                    </choice> war in Wien alles versammelt. Besprechungen, Anfragen, Clubsitzungen
                    folgten aufeinander. Das Wesentlichste war <pb facs="F_K4_TB_2-100" n="5r"/>für
                    mich eine Unterredung mit Ludwigstorff bei Carl Auersperg. Ich fand den ersteren
                    sehr verändert. Im Frühjahre war er, der <add place="across">allerdings</add>
                    nie mit dem Gedanken einer oppositionellen Haltung in den <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>Reichsrat</expan>
                    </choice> getreten war – manchmal schwer zu einer energischen Kundgebung gegen
                    Badeni zu bewegen gewesen, immer hatte er sich aber in durchaus loyaler Weise
                    der Meinung unseres Executivcomités gefügt, das ihm gegenüber immer die
                    weitgehendste Rücksicht übte. Jetzt im Herbst fand ich ihn jedoch offenbar
                    beeinflusst zu Gunsten Badeni's. Er war sehr nervös, wollte gegen die
                    Obstruction auftreten, hielt im Club Ansprachen ohne dem Executivcomité früher
                    etwas zu sagen, erregte aber damit nur Erstaunen und Misstrauen. Das Schlimmste
                    für ihn und für uns war aber, dass er, von Absichten erfüllt, die wir nie
                    ergründet haben, nicht mehr mit voller Offenheit gegenüber dem kleinen Kreis der
                    leitenden Personen unserer Partei vorging, sondern über unsere Köpfe hinweg
                    Beziehungen und Verhandlungen spann, die ihm dann selbst böse Verwicklungen
                    eintrugen. Die Frictionen in unserem Kreise wurden dadurch immer grösser, meine
                    fortgesetzten Bemühungen ihm zu halten, zu stützen, das gegen ihn immer stärker
                    auftretende Misstrauen zu besiegen, kosteten mich unverhältnissmässig Mühe und
                    Zeit. </p>
                <pb facs="F_K4_TB_2-101" n="5v"/>
                <!-- Einklebung 2 Zeitungsartikel mit Transkribus aufnehmen auf fol. 4 v: Unser Communiqué und  Der freundliche Commentar der N.fr. Presse dazu lautet  -->
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-101" n="6r"/>Im Hause war natürlich der Kampf gegen Badeni
                    auf das Heftigste wieder ausgebrochen. Nur ein politisches Kind konnte etwas
                    anderes erwarten oder den Versuch machen, die Wogen mit Worten oder Erklärungen
                    einzudämmen. Die Polizeimaasregeln des Sommers, der Egerer Tag gab dem Feuer
                    frische Nahrung. Ministeranklagen, Interpellationen, Anträge um die Wette! </p>
                <p>Die Präsidentenwahl ging verhältnissmässig glatt von Statten. Damit war auch die
                    Delegationswahl gesichert. Wir traten sowol in der deutschböhmischen Besprechung
                    für ein Compromiss mit den Čechen ein – vergeblich! – als auch im Hause für die
                    Vorname der Wahl, die Kathrein für eine Abendsitzung vorschlug. Die
                    Unentschlossenheit Ludwigstorff's war Schuld, dass wir im Hause vor der
                    Abstimmung keine diesbezügliche Erklärung abgaben; wir halfen uns daher mit
                    einem nachträglichen, unsere Abstimmung motivierenden Communiqué.
                    <!-- hierher Communique von fol. 5v -->
                </p>
                <p>Ausser der Constitierung des Hauses, die Wahl in die Delegationen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Wahl des Budgetausschusses sowie des Immunitätsausschusses kam
                    nichts zu Stande. Die Notstandsanträge <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Vorlagen der Regierung, <pb facs="F_K4_TB_2-102" n="7r"/>durch die
                    Elementarereignisse des Sommers hervorgerufen, war das einzig Geschäftliche, das
                    erledigt wurde, weil alle Parteien für ihre Wähler ein lebhaftes Interesse an
                    der baldigen Erledigung dieser Hilfsaktion hatten. Wer aber den Geist der im
                    Hause herrschte, nicht nach diesen zufälligen Ansätzen zu einer wirklichen
                    Thätigkeit beurteilte, sondern nur etwas tiefer blickte – dem musste es klar
                    sein, dass von den Obstruktionsparteien alles angewendet werden würde, um die
                    parlamentarische Maschine wieder vollständig zum Stillstande zu bringen. Badeni
                    aber war nach den Delegationswahlen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der ersten Lesung der Notstandsangelegenheiten sichtlich der Ansicht,
                    es werde gehen. Dasselbe Lächeln, dieselbe Zuversicht wie in seinen besten
                    Tagen. Wir hatten aber keine Gelegenheit mehr ihn zu warnen, denn ausser
                    Ludwigstorff, der sehr bald ausser Aktion trat, verkehrte niemand mit ihm. Er
                    vergalt es uns durch allerhand üble Nachrede. </p>
                <p>Des Ernstes der Situation waren wir uns aber voll bewusst. Mehr <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mehr brachte ich allen unsern Herren (mit wenigen Ausnamen) die
                    Ueberzeugung bei, dass es mit Badeni nicht mehr gehe, dass eine Lösung der Krise
                    nur durch seine Entfernung vom Amte angebahnt werden könne <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dass je eher das <pb facs="F_K4_TB_2-103" n="8r"/>geschehen würde,
                    desto besser für den Staat, für den Parlamentarismus <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für das sich täglich mehr verbitternde Verhältniss der Parteien und
                    Nationalitäten im Hause. Seither haben wir alles gethan was uns möglich war um
                    den Fall Badeni's zu beschleunigen. Gewiss haben wir durch unsere Haltung,
                    unsere Erklärungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Reden Vieles beigetragen, um ihn zu untergraben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seine unkluge, ratlose <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schwankende Haltung während dieser Herbstsession hätte jedenfalls
                    seinen Sturz zur Folge gehabt; dass er aber schließlich über Nacht eintrat,
                    daran war doch nur die tolle Idee: das Parlament durch die Polizei zu bändigen –
                    schuld, die kopflos gefasst, brutal durchgefürt ihn blitzartig niederstreckte.
                    Anfang <date when="1897-10">Oktober</date> natürlich konnte man den Gang der
                    Sache noch nicht voraussehen, obwol seit Beginn der Session von angeblich
                    geplanten Gewaltmaasregeln gesprochen wurde. Wir gingen unbekümmert um alle die
                    täglich wie Pilze aufschiessenden Gerüchte an die Arbeit überall Verbündete für
                    den Sturz des Ministeriums zu suchen, wohlgezielte Schläge gegen dasselbe vor<pb
                        facs="F_K4_TB_2-104" n="9r"/>zubereiten, um mitzuwirken unser Vaterland von
                    diesen politischen Unholden zu befreien. </p>
                <p>Unser Augenmerk war vornehmlich auf die katholische Volkspartei gerichtet.
                    Innerhalb derselben gährte es, wie wir wussten, die Tyroler waren unzufrieden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wollten von Badeni nichts mehr wissen. Kathrein machte gar kein Hehl
                    daraus. Hier setzten wir – leider nur mit teilweisem Erfolge – unsere Hebel an.
                </p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">II. Unsere Verhandlungen mit Baron Dipauli.</hi>
                </p>
                <p>"Il ne faut jurer de rien" – diese Erfarung macht man in der heutigen Politik auf
                    Schritt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Tritt. Vor einem halben Jahre hatten wir uns – vielleicht etwas zu
                    heftig und ostentativ – dagegen gewehrt in eine Majorität einzutreten, in der
                    Dipauli mit den Seinen auch aufgenommen wäre, jetzt knüpften wir mit demselben
                    Dipauli an <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> thaten alles um uns näher zu kommen. Freilich von dem von mir so oft
                    aufgestellten Dilemma: entweder auf liberaler Basis eine Allianz mit den
                    liberalen Čechen – oder auf nationaler Basis eine Allianz mit den <pb
                        facs="F_K4_TB_2-105" n="10r"/>Deutschen auch wenn sie klerikal sind – blieb
                    uns, wie die Dinge liegen nur die letztere Eventualität übrig <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich war daher ganz entschieden dafür zu trachten sie sofort so gut als
                    möglich auszunützen. Ich muss Dipauli das Zeugniss ausstellen, dass er nicht
                    einen Moment eine Nachwirkung unserer Haltung im Frühjahr gegen uns zur Schau
                    trug. Auch er erblickte seinen Vorteil in einer Annäherung an uns <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das genügte ihm mit fast italienischer gentilezza uns
                    entgegenzukommen. Er hat seinen Plan, den wir lebhaft unterstützten, nicht
                    durchzufüren vermocht. Seine Partei folgte ihm nicht und das Ganze endete statt
                    dass die katholische Volkspartei eine dominirende Stellung im Hause eingenommen
                    hätte, mit ihrem innern Zerfall. Vielleicht ist in dieser Hinsicht noch nicht
                    aller Tage Abend, aber schon heute muss man der Unermüdlichkeit, dem
                    Scharfblick, dem Mut Dipauli's alle Anerkennung widerfahren lassen. Er hat in
                    den Verhandlungen mit grosser Klugheit, mit einem klaren Ziel, <del rend="#s"
                        >mit</del>
                    <add place="across">selbst mit einer Art</add> Loyalität gehandelt nur hat ihn
                    vielleicht manchmal sein lebhaftes <pb facs="F_K4_TB_2-106" n="11r"/>politisches
                    Temperament zu weit fortgerissen und er hat im Laufe der Verhandlungen hie <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> da Situationen anticipirt, die er im Interesse seiner Partei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wohl auch seiner Ambitionen richtig construirt hatte, die zu
                    verwirklichen er aber nicht im Stande war, weil die Geistlichen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Bauern seiner Partei unter dem Einfluss Ebenhoch's ihm zu folgen sich
                    weigerten. </p>
                <p>Es ergab sich von selbst, dass <hi rend="ul">Schwegel</hi> zunächst die ersten
                    Fäden mit Dipauli anzuspinnen trachtete, weil er in seiner Nähe sitzend mit ihm
                    in stetem Contakt ist. Es war am <date when="1897-10-05">5. <choice>
                            <abbr>Octbr.</abbr>
                            <expan>Oktober</expan>
                        </choice></date> als Dipauli selbst zu Schwegel seine Ueberzeugung
                    aussprach, dass es so nicht weiter gehen könne, Badeni sei ein todter Mann.
                    Sofort erwiderte Schwegel, dass es nur in der Hand Dipauli's <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seiner Partei liege eine Wendung herbeizufüren, wenn dieselbe aus der
                    Majorität ausscheiden und sich ganz selbständig stellen wollte. Dipauli zeigte
                    aber sofort die Befürchtung dass dann am Ende der verfassungstreue
                    Grossgrundbesitz in die Lücke einspringen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sich der Majorität anschliessen würde. Schwegel konnte ihm leicht
                    beliebige Garantien dafür anbieten, dass das sicher nicht geschehen werde. Tags
                    darauf wurde das Gespräch fortgesetzt, von Seite Schwegel's schon in Vollmacht
                    unseres <pb facs="F_K4_TB_2-107" n="12r"/>Executivcomité's. Dipauli, beruhigt
                    darüber dass wir nicht die Absicht haben, uns zu einem changement de decoration
                    in der Majorität herzugeben wagte sich sehr weit vor. Er meinte, dass Badeni
                    nicht mehr im Stande sein werde eine Verständigung herbeizufüren, er steure dem
                    Absolutismus zu, verspreche viel, halte nichts. Seine Partei werde in der
                    Ministeranklage über die Sprachenverordnung ebenfalls eine motivirte
                    Tagesordnung beantragen, er sei entschlossen dem Cabinet das
                    Ausgleichsprovisorium nicht zu bewilligen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> aus der Majorität auszutreten. Aber was solle in der Zukunft
                    geschehen? Könnte nicht eine Verständigung zwischen seiner Partei und dem <choice>
                        <abbr>verfassungstr.</abbr>
                        <expan>verfassungstreuen</expan>
                    </choice> Grossgrundbesitz bewerkstelligt werden, welche mit den Polen die
                    Grundlage einer neuen Coalition bilden könnte? Dieses Thema variirte er unter
                    lebhaften Beschwerden gegen die radicalen Parteien. "Die Antisemiten untergraben
                    uns den Boden geradeso wie Schönerer den Deutschen Parteien der Linken." Eine
                    Revision der Wahlreform im Sinne der Wiederherstellung des Wahlrechtes der
                    Landtage sei erwünscht. </p>
                <p>Schwegel antwortete auf die möglichen Dinge klar <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> bejahend auf die anderen vorsichtig. Vor Allem betonte er immer <pb
                        facs="F_K4_TB_2-108" n="13r"/>wieder, dass Dipauli aus der Majorität
                    austreten müsse, um eine neue Situation zu schaffen. An Stelle Badeni's müsste
                    vorläufig ein Beamtenministerium treten, allenfalls mit Schönborn an der Spitze.
                    Der Dipauli'sche Sprachenantrag müsse einem Permanenzausschusse zugewiesen
                    werden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> könne vielleicht der Ausgangspunkt einer Verständigungsaktion werden. </p>
                <p>Unter dem Gesichtspunkt einer möglichen Cooperation wurde auch von der Schulfrage
                    gesprochen. Schwegel meinte dass wir auf diesem Punkte nicht doktrinär seien <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auch gewisse Erleichterungen aus wirtschaftlichen Gesichtspunkten für
                    discutabel halten, aber von der staatlichen Schulaufsicht ebenso wenig abgehen
                    könnten als wir zugeben könnten, dass Geschichte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Naturwissenschaften in der frühern beschränkten Weise behandelt
                    würden. Dipauli verwahrte sich, dass er kein Clerikaler sei; er sei nur
                    conservativ <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> setze das bis zu einem gewissen Grade auch von uns voraus. Er
                    identificire sich nicht mit dem Ebenhochischen Schulantrag. Die Aufsicht des
                    Clerus über die Schule beanspruche er nicht, sondern nur den
                    Religionsunterricht. Der rothe Faden war immer: diese Regierung müsse beseitigt
                    werden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die beiden <pb facs="F_K4_TB_2-109" n="14r"/>schieden voneinander
                    nachdem sie eine grosse Zahl wichtiger Berührungspunkte constatirt, andrerseits
                    den Differenzpunkten geschickt ausgewichen waren. Die Frage der confessionellen
                    Schule war nicht berührt worden. </p>
                <p>Der Tag darauf – den <date when="1897-10-07">7. <choice>
                            <abbr>Octbr.</abbr>
                            <expan>Oktober</expan>
                        </choice></date> – zeigte es sich allerdings dass Dipauli sich zu weit
                    vorgewagt hatte. Er musste bekennen, dass sein Club "noch nicht" entschlossen
                    sei aus der Majorität auszutreten. Er nehme nichts zurück von dem was er gesagt
                    habe, aber die Aktion müsse aufgeschoben werden. Die von Schwegel tags vorher
                    angeregte offizielle Besprechung zwischen <hi rend="ul">mehreren</hi>
                    Mitgliedern unserer sowie der <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholischen</expan>
                    </choice> Volkspartei, lehnte er ab, erklärte aber weitere private Discussionen
                    für erwünscht. </p>
                <p>Diese ruhten nun einige Zeit, es war uns aber klar, dass Dipauli die Situation
                    für seine Partei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für sich um jeden Preis ausnützen wolle. Man sah ihn offen mit aller
                    Welt unterhandeln, auch mit Badeni. Er entwickelte eine fieberhafte Thätigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> suchte jetzt offenbar für seinen Sprachenantrag auch auf der Rechten
                    Propaganda zu machen. </p>
                <p>Am <date when="1897-10-16">16. Oktober</date> rückte er sodann auch uns gegenüber
                    mit dem Plane heraus, diesen seinen Antrag zum Ausgangspunkt einer Aktion zu
                    machen. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-110" n="15r"/>In seinen Ansichten war – offenbar in Folge
                    seiner Conferenzen mit der Rechten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> vor allem mit seinen Parteigenossen – insofern eine Wandlung
                    eingetreten, als er nach wie vor auf die Beseitigung Badeni's losarbeitete <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seine eigene Ministerschaft nicht aus dem Auge verlor, den Stier aber
                    nicht mehr bei den Hörnern packen wollte; ferner dass er von einer Verweigerung
                    des Ausgleichsprovisoriums nicht mehr sprach, sondern im Gegenteil von der
                    Staatsnotwendigkeit es zu bewilligen. </p>
                <p>Die Verhandlungen mit Dipauli bewegten sich in diesen Tagen in der Form, dass
                    zunächst wir, <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> unser Exekutivcomité mit ihm zusammensassen. Dann übernahmen wir es
                    die andern deutschen Parteien für die Sache zu gewinnen. Ueber unsere Einladung
                    kamen wir daher mit der Fortschrittspartei (Funke, Pergelt, Gross) sowie mit der
                    deutschen Volkspartei (Steinwender, Kaiser, Hoffmann von Wellenhof) zusammen und
                    zwar teils mit diesen Herrn allein, teils unter Zuziehung Dipauli's selbst.
                    Anfangs herrschte natürlich grosses Misstrauen, aber wir waren bemüht alle
                    Beteiligten zu veranlassen sich offen auszusprechen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> da Dipauli <pb facs="F_K4_TB_2-111" n="16r"/>trotz seiner
                    Schwankungen, die durch seine Verbindung mit der Majorität <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Antagonisten seines eigenen Clubs erklärlich waren – mit einer
                    gewissen Loyalität und Offenheit vorging, sehr geschickt im Formulieren seiner
                    Anträge <add place="across">war</add>, sehr rasch in der Auffassung der
                    Meinungen anderer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auch geneigt ihnen Rechnung zu tragen, so gestalteten sich diese
                    Besprechungen sehr ernst <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> eindringlich. Bei weitem politischer fasste die deutsche Volkspartei
                    diese ganze Sache auf als die Fortschrittspartei, die, wie immer widerstrebend <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> doctrinär war. <add place="across">Nur</add> Steinwender bewegte sich
                        <add place="across">auch</add> wieder im Zickzack. Er sah wohl ein, dass es
                    einen großen Umschwung geben würde, wenn es in der That gelänge, Dipauli von der
                    Majorität zu trennen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu constatiren, dass es keine Majorität mehr im Hause gebe – da aber
                    der Zug der ganzen Sache dahin ging, Badeni zu beseitigen, was ihm doch
                    eigentlich nicht recht schien, so machte er sonst unerklärliche Diversionen. </p>
                <p>Wir haben es an den äussersten Bemühungen nicht fehlen lassen, um zu einem
                    Resultat zu gelangen. Wir waren nahe am Ziel, aber Badeni, das Exekutivcomité
                    der Rechten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> insbesondere die Partei Ebenhoch in der katholischen Volkspartei
                    durchkreuzten die Sache <pb facs="F_K4_TB_2-112" n="17r"/>gerade als wir
                    hofften, sie durch unsere gemeinsamen Unterschriften ratificiren zu können. </p>
                <p>Der Gang der Verhandlungen hat in seinen Einzelheiten heute kein Interesse mehr.
                    Ich will daher im Folgenden nur die einzelnen Gesichtspunkte, die im Vordergrund
                    der Diskussion standen, kurz skizziren. </p>
                <p>Eine Zwischenbemerkung möchte ich aber doch noch machen. Dipauli war gewiss <hi
                        rend="ul">auch</hi> von persönlichen Ambitionen geleitet; die Tyroler
                    Wählerschaften, welche der Allianz der <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholischen</expan>
                    </choice> Volkspartei mit den Čechen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Polen schon lange sehr misstrauisch gegenüberstanden, mögen ja
                    ebenfalls Bestimmungsgrund seiner Handlungen gewesen sein – er war aber doch
                    einer der wenigen die in diesen Tagen das kommende Unheil klar voraussahen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit Energie und Muth es zu verhindern versuchten. Wie oft war es in
                    diesen Tagen Gegenstand des Gesprächs zwischen denjenigen, die noch nicht ganz
                    blind gegeneinander stürmten: wie kommen wir aus der Situation heraus?! In
                    unserm eigenen Kreise tauchten die verschiedensten Ansichten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Pläne auf – alle unpraktisch, weil unsere kleine Schaar der Majorität
                    nichts anhaben konnte, die Minorität nicht lenken konnte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> platonische "Erklärungen", die von mancher Seite hartnäckig <pb
                        facs="F_K4_TB_2-113" n="18r"/>begehrt wurden, an der Sachlage ja nicht das
                    Mindeste geändert haben würden. Dipauli war aber in einer andern Lage. Er war
                    mit seiner Partei das Zünglein an der Waage <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hatte die Ambition, den Mut <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Patriotismus diese Stellung auszunützen. Es war ein guter,
                    gerechter Zug in dem was er wollte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> deswegen schlossen wir uns ihm an. </p>
                <p>Dipauli wollte für seinen Sprachenantrag, vor allen andern Dringlichkeitsanträgen
                    die Priorität haben, wiewol er in der langen Reihe der Dringlichkeitsanträge
                    ziemlich weit rückwärts stand. Seine offen ausgesprochene Meinung war in dem
                    Sprachenausschusse doch vielleicht einen modus vivendi herstellen zu können.
                    Dann wäre er mit Recht als der Retter der Situation dagestanden. Nebenbei hat er
                    aber gewiss den Gedanken gehabt, dass möglicherweise Badeni gerade durch die
                    Verhandlungen dieses Ausschusses zu Fall gebracht werden könnte, wenn sich
                    nämlich bei sachlicher Erörterung seine vollständige Impotenz gezeigt hätte. Das
                    Exekutivcomité der Rechten einerseits, die deutschen Parteien andrerseits nahmen
                    zu dieser Idee ganz verschiedenen Standpunkt ein. Die Rechte wollte für die
                    Zuweisung des Dipauli'schen Antrages an einen Ausschuss <pb facs="F_K4_TB_2-114"
                        n="19r"/>zwar stimmen, weigerte sich aber, dasselbe bezüglich aller andern
                    Sprachenanträge zu thun, die von deutscher Seite (auch von Schönerer)
                    ausgegangen waren, eine Forderung auf der wiederum die Deutschen umso
                    hartnäckiger bestanden als eine Reihe ihrer Anträge früher eingebracht war als
                    der Antrag Dipauli <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sie dem letzteren die ausschliessliche Führung in der Sache nicht
                    einräumen wollten. Ganz kategorisch forderte aber das Exekutivcomité der
                    Rechten, dass vor der Verhandlung des Dipauli'schen Antrages das
                    Ausgleichsprovisorium die erste Lesung im Hause passirt haben müsse. Dem
                    entgegen betrachteten die deutschen Parteien den ganzen Plan nur vom Standpunkt
                    der Obstruction. Sie hofften durch die Verhandlungen über Dipauli's Antrag ein
                    neues Material für die Obstruction zu erhalten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> perhorrescirten natürlich ebenso entschieden die vorherige erste
                    Lesung des Ausgleichsprovisoriums. </p>
                <p>Das waren die Hauptpunkte der Verhandlungen, die Dipauli mit einer seltenen
                    Geschicklichkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Unermüdlichkeit, stets auf neue Auswege bedacht, vor keinen
                    Schwierigkeiten zurückschreckend – führte. Wir waren so weit, dass ich am <date
                        when="1897-10-21">21. October</date> den Entwurf eines Uebereinkommens
                    zwischen Dipauli <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den deutschen Parteien vorzulegen in der Lage war, welcher die
                    einzelnen Punkte des abschliessenden Paktes <pb facs="F_K4_TB_2-115" n="19v"
                        /><!-- handschriftliche Einfügung mit Tinte auf fol 19v Der Entwurf des Uebereinkommens --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-115" n="20r"/>zusammenfasste. Man ersieht aus demselben, wie
                    detaillirt die Abmachungen waren. </p>
                <!-- hierher Einfügung 19v 
                <p>Der Entwurf des Uebereinkommens </p>
                <p>"Baron Dipauli wird in einer der nächsten Sitzungen einen Dringlichkeitsantrag
                    des Inhaltes einbringen, dass seinem Dringlichkeitsantrage in betreff der
                    Sprachenverordnungen die Priorität der Verhandlung unter allen vorhandenen <choice>
                        <abbr>D.</abbr>
                        <expan>Dringlichkeits</expan>
                    </choice>Anträgen zugestanden werde. Baron <choice>
                        <abbr>D.</abbr>
                        <expan>Dipauli</expan>
                    </choice> wird hienach nach Abschluss der Debatten über die Ministeranklagen am
                    Ende der Sitzung den Antrag stellen, dass sofort in die Beratung des erwähnten <choice>
                        <abbr>D.</abbr>
                        <expan>Dringlichkeits</expan>
                    </choice>Antrages eingegangen werde. Die Vertreter der deutschen Volkspartei,
                    der <choice>
                        <abbr>d.</abbr>
                        <expan>deutschen</expan>
                    </choice> Fortschrittspartei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> des <choice>
                        <abbr>verfassungstr.</abbr>
                        <expan>verfassungstreuen</expan>
                    </choice> Grossgrundbesitzes sagen die Zustimmung zu diesem Antrage zu, sich
                    vorbehaltend durch eine entsprechende Erklärung jedes Präjudiz aus diesem
                    Vorgange abzulehnen. Die Vertreter der genannten Parteien willigen in diese
                    Vereinbarung unter der Voraussetzung ein, dass Baron <choice>
                        <abbr>D.</abbr>
                        <expan>Dipauli</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seine Partei in Sachen der Ministeranklage betreffend die
                    Sprachenverordnungen auf Grund einer motivirten Tagesordnung gegen die einfache
                    Tagesordnung stimmt, der Antrag Dipaulis sofort nach den Ministeranklagen als
                    erster und ausschliesslicher Beratungsgegenstand zur Verhandlung gelangt,
                    endlich dass die Redefreiheit in dem Umfange gewährt wird, dass für die <hi
                        rend="ul">ganze</hi> Verhandlung des Dipauli'schen Antrageses (alle Stadien
                    der Dringlichkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> des Meritums in erster Lesung) eine Woche (siebenstündige
                    Sitzungen, keine Abendsitzungen, keine Unterbrechung der Sitzung) gewärt
                    werden. Dagegen geben die <pb
                        facs="F_K4_TB_2-116" n="20v"/>Vertreter der oben genannten Parteien die
                    Versicherung, dass während dieser Verhandlungswoche die Obstruction ausgesetzt
                    werde." </p>
                <p>Das alles unter der nicht formulirten Voraussetzung, dass es den deutschen
                    Parteien freistehen müsse, auf geschäftsordnungsmässigem Wege die Zuweisung auch
                    aller andern Sprachenanträge frei stehe.</p> Ende der Einfügung -->
                <p>Unser Ziel bei der ganzen Sache war ein Doppeltes. Mit geringer
                    Warscheinlichkeit, ohne sie aber ganz aufzugeben, dachten wir, dass in dem
                    Sprachenausschuss, der permanent gedacht war <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daher die Regierung des Grafen Badeni <hi rend="ul">überleben</hi>
                    konnte – doch vielleicht, geleitet von einer geschickten, gerechten,
                    unpräjudicirten Regierung die Anfänge einer Lösung der Sprachenschwierigkeiten
                    gelegt werden könnten. Dann aber wäre die ins Auge gefasste Reihenfolge von
                    Verhandlungsgegenständen das einzige Mittel gewesen das Haus wieder zu
                    sachlichen, wenn auch voraussichtlich erregten Debatten zu veranlassen. Wäre der
                    entworfene Pakt <del rend="#s">zu Stande gekommen</del>
                    <add place="across">in Wirksamkeit getreten</add>, so hätten sich die
                    Ministeranklagen rascher abgewickelt, die Obstruction hätte bei der
                    Sprachendebatte ausgesetzt, vielleicht wäre durch gewisse Zusicherungen und
                    bindende Schritte der Regierung das Ausgleichsprovisorium zu retten gewesen.
                    Vielleicht – aber die deutschen Parteien hatten nur die Obstruction im Kopf, die
                    Regierung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Majorität auch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die letzten Faktoren verhinderten desswegen den ganzen Dipauli'schen
                    Plan). </p>

                <p><pb facs="F_K4_TB_2-116" n="21r"/>Zur Unterzeichnung des Uebereinkommens kam es
                    nicht. Einzelne Details des Entwurfes wurden von den deutschen Parteien
                    benörgelt, Dipauli wollte sich ohne Zustimmung des Exekutivcomité's nicht
                    definitiv binden. </p>
                <p>Am <date when="1897-10-24">24. Oktober</date> war abermals eine Besprechung.
                    Dipauli war beim Exekutivcomité durchgefallen. Er brachte, ohne selbst an die
                    Annahme derselben zu glauben zwei Alternativgegenvorschläge vor: Sprachenantrag
                    kommt vor dem Ausgleichsprovisorium ins Haus, in welchem Falle die deutschen
                    Parteien auf jede Obstruction in Sachen des Ausgleichs verzichten – oder
                    Provisorium in erster Lesung kommt vor dem Sprachenantrag <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dann ist die Obstruction in zweiter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dritter Lesung freigegeben. </p>
                <p> Die deutschen Parteien lehnten so kategorisch ab, dass wir es nicht für opportun
                    fanden, den Versuch zu machen sie umzustimmen. Dipauli brach ab, sichtlich
                    betrübt. Wir schieden in besten Formen, erklärten den Faden nicht für
                    abgerissen. </p>
                <p>Unsere Absicht Dipauli durch diese Sache aus der Majorität auszulösen war also
                    misslungen. In den nächsten Tagen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Wochen wurde es ganz klar, dass Badeni <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <pb facs="F_K4_TB_2-117" n="21v"/>
                    <!-- Einklebung Zeitungsausschnitt Unser Communiqué <p>In Wien wurde
                        gestern (Samstag) folgendes vom deutschen Großgrundbeseitze stammendes
                        Communiqué ausgegeben: "Abg. von Dipauli ist durch Vermittlung des
                        verfassungstreuen Großgrundbesitzes an die Obstructionsparteien
                        herangetreten, um unmittelbar nach den Ministeranklagen die Verhandlung
                        seines Sprachenantrages zu ermöglichen. Auf Grund dieser Anregung haben
                        Verhandlungen stattgefunden, welche die gleichzeitige Verhandlung der
                        Sprachenanträge zum Gegenstande hatten. Nachdem jedoch von Seite einzelner
                        Majoritätsparteien, wie Baron Dipauli heute mittheilte, diese Frage mit dem
                        Ausgleichsprovisorium in Verbindung gebracht worden ist, haben die
                        Verhandlungen zu keinem Resultat geführt."</p> -->
                    <pb facs="F_K4_TB_2-117" n="22r"/>Ebenhoch durch ihn diesem Plan systematisch
                    entgegengewirkt hatten. Dipauli war nicht nur beim Exekutivcomité der Rechten
                    ganz abgefallen, sondern auch sein Club lies ihn im Stich. Nur die Tyroler
                    hielten zu ihm. Trotzdem hätte diese Diversion bei der Abstimmung über die
                    Ministeranklage wegen der Sprachenverordnungen zur Folge gehabt, dass das
                    Ministerium mit der einfachen <choice>
                        <abbr>T.O.</abbr>
                        <expan>Tagesordnung</expan>
                    </choice> in der Minorität geblieben wäre, wenn nicht wie so oft in der Politik
                    ein Zufall auch diese Frucht unserer Arbeit geraubt hätte. Dipauli erkrankte
                    nicht unbedenklich, sein persönlicher Einfluss war entzogen, Ebenhoch, Karlon
                    hatten freies Feld <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nur ein kleiner Theil der <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholischen</expan>
                    </choice> Volkspartei trennte sich bei der Abstimmung, so dass die Regierung mit
                    6 Stimmen Siegerin blieb. </p>
                <p>Nach Abschluss der Verhandlungen gaben wir ein Communiqué heraus. </p>
                <!-- hierher Text des Communiques -->
                <p>So unbefriedigend diese Angelegenheit vorläufig abschloss, so zog sie doch in der
                    Folge immer weitere Wellen. Das Gefüge der <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholischen</expan>
                    </choice> Volkspartei war schwer erschüttert. Bei jeder Gelegenheit trat ich
                    dafür ein die Secessionisten der <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholischen</expan>
                    </choice> Volkspartei nicht feindlich zu behandeln, sondern wie <pb
                        facs="F_K4_TB_2-118" n="23r"/>Politiker, die anfangen auf dem rechten Weg zu
                    wandeln. Vorläufig geringer Erfolg. Wolf beschimpfte die Tyroler Clerikalen bei
                    einem Parteifest in Bozen ganz sinnlos. </p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">III. Die Ministeranklagen</hi>
                </p>
                <p>Abgesehen von den Notstandssachen bildeten die Ministeranklagen während des
                    ganzen Monats <date when="1897-10">October</date>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> eines grossen Theil des <date when="1897-11">November</date>
                    ausschliessliches Verhandlungsthema, <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> soweit nicht Obstructionsabstimmungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durch die Obstruction herbeigefürte Zwischenfälle eine eigentliche
                    Verhandlung überhaupt aufkommen ließ, was nur in Intervallen der Fall war. </p>
                <p>Diese Ministeranklagen waren nichts anderes als die plumpe Wiederholung derselben
                    Vorgänge im Frühjahre. Nur hatte die Regierung durch ihre unbegreifliche Haltung
                    während des Sommers solchen Dingen neue Nahrung gegeben. Juristisch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> staatsrechtlich waren diese Anklagen eigentlich gar nicht fundirt,
                    aber die Form durch Anklagen Fehler der Regierung zur Sprache zu bringen diente
                    nicht nur den deutschen Parteien dazu gewisse Vorgänge des Sommers zur Sprache
                    zu bringen, sondern hauptsächlich ihren Zwecken der Obstruction. </p>
                <p>Schon im <date when="1897-10"><choice>
                            <abbr>octbr.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice></date> war es daher jedem etwas Weiterblickenden klar, dass das
                    eigentliche Kampfobjekt das Ausgleichsprovisorium sei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dass der ganze strategische Aufmarsch <pb facs="F_K4_TB_2-119" n="24r"
                    />der Opposition dieser Vorlage der Regierung gelte. Mit einem Fatalismus ohne
                    Gleichen lies die Regierung den Dingen ihren Lauf. Badeni musste sich schon im
                        <date when="1897-10">Oktober</date> klar sein, dass er entweder mit der
                    Opposition einen Vergleich zu Stande bringen <del rend="#s">müsse</del> oder das
                    Feld räumen müsse, damit einem Nachfolger noch die Zeit übrig bleibe, das
                    Provisorium verfassungsmässig bis <date when="1998-01-01">1.1.98</date> zu
                    Stande zu bringen. Das was er that, war va banque. Die Chancen für die Regierung
                    wechselten natürlich. Hatte die Obstruction irgend eine Schlappe erlitten, ging
                    Badeni <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Halban erhobenen Kopfes einher; dann gab es wieder Tage wo man sehr
                    lange Gesichter auf der Regierungsbank sah. Von Tag zu Tag stieg die
                    Leidenschaft <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Verbitterung auf beiden Seiten. Wie schwer unsere Situation als
                    gemässigte Partei von Tag zu Tag wurde, lässt sich leicht ermessen. Den
                    Ministeranklagen gegenüber nahmen wir dieselbe Stellung ein wie im Frühjahre,
                    die motivirten Tagesordnungen, wobei wir die unbegründeten Anklagen nicht
                    mitmachten, mit der Majorität für die einfache <choice>
                        <abbr>T.O.</abbr>
                        <expan>Tagesordnung</expan>
                    </choice> aber nicht stimmten und überdies in jedem Falle Gelegenheit hatten
                    Stellung zu den politischen Fragen, die den Anklagen zu Grunde lagen,
                    selbständig zu nehmen. </p>
                <p>Die erste Anklage, die zur Verhandlung kam, bezog sich <pb facs="F_K4_TB_2-120"
                        n="24v"/>!-- Eingeklebter Zeitungsartikel "Unsere Erklärung vom 14. Novbr.
                    mit Transkribus aufnehmen --> /><pb facs="F_K4_TB_2-120" n="25r"/>auf den
                    unglücklichen Polizeierlass der Regierung in betreff der Ueberwachung der Redner
                    in politischen Versammlungen. Aus diesem Anlass gab es in unserm Club eine sehr
                    fatale Angelegenheit. Ich hatte eine scharfe Motivirung der <choice>
                        <abbr>T.O.</abbr>
                        <expan>Tagesordnung</expan>
                    </choice> verfasst, die wie gewönlich im Club angenommen wurde. Dann hatten aber
                    sowohl <choice>
                        <abbr>Ltorff</abbr>
                        <expan>Ludwigstorff</expan>
                    </choice> als auch Dubsky Bedenken. Ich schwächte <del rend="#s">sie aber</del>
                    <add place="across">die Erklärung</add> ab <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> legte einen neuen Entwurf vor. Auch dieser war aber <choice>
                        <abbr>Ltorff</abbr>
                        <expan>Ludwigstorff</expan>
                    </choice> noch zu stark <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> lang, so dass wir es ihm zuletzt ganz anheim gaben wieviel er davon
                    sagen wolle. Er machte mitten in der Geschichte einen Bleistiftstrich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meinte: bis hierher. Wir liessen es gelten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der stets bereitwillige Dubsky machte ihm noch eine schöne Abschrift.
                    Wir hielten die Sache damit für erledigt. <choice>
                        <abbr>Ltorff</abbr>
                        <expan>Ludwigstorff</expan>
                    </choice> ging aber in den Jockeyclub <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> lies den Einen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Andern die Sache lesen oder las sie vor. Natürlich die verschiedensten
                    Urteile. Völlige Ratlosigkeit <choice>
                        <abbr>Ltorff's</abbr>
                        <expan>Ludwigstorff's</expan>
                    </choice>, der nach Hause fuhr <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> uns schriftlich erklärte er könne die vereinbarte Erklärung im Hause
                        <hi rend="ul">nicht</hi> abgeben. Schliesslich tat es Dubsky in einer durch
                    die Erklärung Badeni's zur Sache beeinflussten etwas veränderten, nämlich
                    bezüglich der Authenticität des Textes der Verordnung hypothetischen Form. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-121" n="26r"/>Es ist ganz falsch Verlässlichkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> eine feste, sichere Haltung <add place="across">lediglich</add> als
                    Charaktereigenschaften anzusehen. Gewiss gibt es Charaktere, denen Schwanken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Unverlässlichkeit innewohnt. Häufig sind aber diese im Leben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in der Politik so unheilvollen Eigenschaften <add place="across"
                        >aber</add> direkte Wirkungen der Urteilslosigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Abhängigkeit des Urteils von andern. Wer die Eindrücke die er von
                    Andern empfängt nicht zu verarbeiten im Stande ist, wer ihnen nichts
                    entgegenzusetzen hat, sondern von rechts <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> links gedrängt, fremden Bewegungen folgt wie eine Billardkugel, der
                    wird sich selbst in unbegreiflichen Linien bewegen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nicht nur den Eindruck der Ratlosigkeit, sondern sehr oft auch den der
                    Unverlässlichkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Treulosigkeit machen. Kommt noch ein gewisser Eigendünkel dazu, der
                    sich merkwürdigerweise trotz der innern, allerdings unbewussten Schwäche und
                    Haltlosigkeit <add place="across">häufig</add> dazugesellt, so macht so ein
                    Mensch, der im Grunde nichts ist als ganz unzulänglich in seinem Urteil, den
                    Eindruck einer illoyalen Unberechenbarkeit. Es ist fast unmöglich solche
                    Menschen zu lenken. Jedes Urteil, das man ihnen beibringt, kann im nächsten
                    Moment durch ein anderes aufgehoben werden und sind sie vollends gewissen
                    gesellschaftlichen Vorurteilen unterworfen, ist alle Mühe der Überredung
                    verschwendet. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-122" n="27r"/>Die Reden, welche von den deutschen Parteien in
                    dieser <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den folgenden Ministeranklagen gehalten wurden, waren mit einer
                    einzigen Ausname, nämlich die Rede d'Elvert's bei der
                    Sprachenverordnungsanklage, herzlich unbedeutend. Die Inszenirung der
                    Obstruction machte den Herren soviel Mühe, dass sie sich auf eine Vorbereitung
                    zum Reden gar nicht einlassen konnten. Die Rechte reagierte nur wenig, die
                    Regierung so gut wie gar nicht. Die Erklärungen Badeni's waren sehr schwach,
                    nicht der leiseste Versuch das Haus aus seiner unheilvollen Bahn
                    herauszureissen. Die übrigen Minister, besonders Gleispach sah mit
                    unbegreiflicher Stumpfheit den Ereignissen zu; seine höhnische, bäurische
                    Sicherheit war aber dahin. Ich glaube aber trotzdem, dass sich in ihm nichts
                    gerührt hat, das einer Erkenntniss seiner grossen Fehler ähnlich gewesen wäre.
                    Schon damals im <date when="1897-10">October</date> war das Ministerium
                    persönlich, mit Ausname von Glanz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Guttenberg und etwa Welsersheim, einer ostentativen Ignorirung von
                    Seite aller deutschen Parteien verfallen. Besonders Gleispach dürfte schon
                    damals nur den Rücken der meisten Abgeordneten gesehen haben. Auch wir hatten
                    nach der Abreise <choice>
                        <abbr>Ltorffs</abbr>
                        <expan>Ludwigstorffs</expan>
                    </choice> jeden persönlichen Verkehr mit ihm <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Badeni abgebrochen. Die meisten grüssten gar nicht mehr. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-123" n="27v"
                        /><!-- Einklebung Zeitungsartikel "Unsere Erklärung zur Egerer Sache" mit Transkribus erfassen --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-123" n="28r"/>Dass bei der Ministeranklage wegen der Egerer
                    Ereignisse alle Register gezogen wurden, ist selbstverständlich. Unsere
                    Erklärung die ich abgab<!-- hierher Text des Artikels von S. 27v -->, wurde als
                    sehr scharf bezeichnet, was sie doch eigentlich nicht ist, weil sie den
                    Schwerpunkt des Tadels darin findet, dass die Egerer verfehlte Politik der
                    Regierung die <hi rend="ul">Verständigung</hi> so sehr erschwert. Immer
                    argumentire ich auf eine Verständigung hinaus, freilich ganz aussichtslos in
                    einer Zeit, in der aus jeder Kundgebung von Freund <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Feind nur das polemische, kritische, nie das mildernde herausgehört
                    wird. <del rend="#s">Schon</del>
                    <add place="across">Auch</add> die Zeitungen tragen das ihrige zu dieser alles
                    zurückdrängenden Kampfesstimmung bei, indem sie bezeichnenderweise die Schärfen
                    einer Rede durchschossen drucken, was bei der grossen Oberflächlichkeit, mit der
                    heute gelesen wird, seine Wirkung nicht verfehlt. </p>
                <p>Durch eine Sandwüste von namentlichen Abstimmungen wateten wir weiter. Es kam zur
                    parallelen Behandlung des Ausgleichsprovisoriums <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der noch ausstehenden Dinge. Endlich kam auch die meritorische Debatte
                    über die Anklage wegen der Sprachenverordnungen daran, während im
                    Budgetausschuss das Provisorium behandelt wurde. Durch die Ereignisse bei der
                    ersten Lesung des Provisoriums <pb facs="F_K4_TB_2-124" n="28v"
                        /><!-- Einklebung Fortsetzung des Artikels von S. 27v erfassen--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-124" n="29r"/>war die Temperatur im Hause noch höher
                    gestiegen. Zur allgemeinen Ueberraschung griff Badeni <add place="across">(<date
                            when="1897-11-12">12. Novbr</date>)</add> gleich zu Beginn der Debatte
                    mit dem Versuche ein, zu besänftigen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wiewol er noch sehr stolz darauf pochte, er werde seinen Platz nicht
                    räumen, so klang doch seine ganze Rede wie ein Geständniss, dass eine Remedur
                    notwendig sei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dass er bereit sei eventuell eine solche vorzubereiten. Freilich war
                    alles wieder nur sehr verschwommen gesagt, nichts Greifbares, keine Perspective,
                    die an sich irgend Vertrauen hätte erwecken können. Trotzdem musste ich meine
                    vorbereitete Rede rasch etwas verschieben. Nach Badeni hatte Zallinger zu
                    sprechen, den ich anhören musste, da er an Stelle Dipauli's für die <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholische</expan>
                    </choice> Volkspartei die Erklärungen zu ihrer motivirten <del rend="#s"
                        >Erklärung</del>
                    <add place="across">
                        <choice>
                            <abbr>T.O.</abbr>
                            <expan>Tagesordnung</expan>
                        </choice></add> abgab. Dann kam Kronawetter. Während seiner Rede machte ich
                    in meinen Notizen die notwendigen Einschaltungen, lies einiges aus <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> stimmte das Ganze auf den Tenor der Badeni'schen Erklärung. Es gelang
                    mir, wie es scheint vollkommen, Alles unversönliche zu vermeiden, trotzdem aber
                    in meiner Kritik der ganzen gefärlichen politischen Situation den entschiedenen
                    Ton zu treffen, den ich treffen wollte. Meine Rede wurde mit grosser
                    Aufmerksamkeit angehört <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> selbst Halban, der damals schon sehr nervös <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> besorgt um das Schicksal seines Herrn <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Meisters herumging, sagte mir, ich hätte sehr klug gesprochen. </p>
                <pb facs="F_K4_TB_2-125" n="29v"/>
                <!-- Einklebung Fortsetzung des Artikels von S. 27v erfassen-->
                <pb facs="F_K4_TB_2-125" n="30r"/>
                <p>Die Abstimmung über diese Ministeranklage gestaltete sich sehr spannend. In der <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholischen</expan>
                    </choice> Volkspartei lag die Entscheidung. Die Erkrankung Dipauli machte unsere
                    wochenlange Arbeit zu Nichte. Die Bauern brachen aus. Nur der alte Rammer blieb
                    fest, ausser ihm die Tyroler. Karlon stimmte mit der Regierung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die <choice>
                        <abbr>oberöster.</abbr>
                        <expan>oberösterreichischen</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> steirischen Bauern sassen beim Bier in der Restauration <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> lachten jeden höhnisch an, der sie erinnerte, dass drin für die
                    deutsche Sache in Österreich abgestimmt werde. Vererbter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> clubmässig entwickelter Parteihass ist doch das stärkste Element im
                    öffentlichen Leben. Darin eine Änderung herbeizufüren, bedarf es entweder
                    grosser politischer Umwälzungen oder greifbare, aber starker Vorteile für die
                    Partei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Einzelnen. Nur weiterblickende wittern den möglichen Umschwung in
                    der öffentlichen Meinung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in den Wählerschaften. Das war bei Dipauli, Huyn, Kapferer der Fall.
                    Diese waren über die Haltung der ihrigen viel unglücklicher als wir. Der Sieg
                    über die Regierung wäre <del rend="#s">ja</del> ein <del rend="#s">recht</del>
                    schöner Erfolg gewesen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hätte – das wichtigste – die Phrase "Majorität" im Hause zerstört,
                    aber momentan hätte er nichts geändert, denn natürlich hätte auch der
                    Anklageantrag nicht die Majorität erhalten. </p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">IV. Das Ausgleichsprovisorium</hi></p>
                <p>Mir ist heute nicht im Geringsten zweifelhaft, dass, wenn Badeni – wie ich ihm im
                        <date when="1897-02">Feber</date> und <date when="1897-03">März</date> so
                    oft sagte –, <pb facs="F_K4_TB_2-126" n="31r"/>ohne einer Parlamentsmajorität
                    nachzujagen, ohne die Sprachenverordnung zu erlassen, den Deutschen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Čechen <hi rend="ul">gleich</hi> wohlwollend gegenüberstehend seine
                    ganze Kraft dem Ausgleich gewidmet hätte, derselbe zu Stande gekommen wäre, wenn
                    nicht, so doch ganz gewiss das Provisorium. Seit Wiedereröffnung des Reichsrats
                    im Herbst schwand ja doch diese Hoffnung von Woche zu Woche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> und es zeigt von einer unverzeihlichen Apathie der Kreise, die über
                    dem Grafen Badeni stehend auch für das Wohl des Reiches zu sorgen haben – also
                    vor Allem der <choice>
                        <abbr>M.</abbr>
                        <expan>Minister</expan>
                    </choice> des Äussern – dass man den Dingen derartig seinen Lauf lies. </p>
                <p>An der ersten Lesung des Provisoriums beteiligten wir uns nicht. Bei der
                    Abstimmung, wo es sich nur um den Ausschuss handelte, <del rend="#s">beteiligten
                        wir uns</del>
                    <add place="across">stimmten wir</add> gar nicht, da die Meinungen im Club über
                    diese übrigens untergeordnete Frage sehr geteilt waren. Die Zuweisung selbst
                    musste ja erfolgen nach der Geschäftsordnung, da es sich um eine
                    Regierungsvorlage handelte. </p>
                <p>Die pièce de resistance im wahren Sinne des Wortes war bei dieser ersten Lesung
                    die große Rede Lechers. Ihre eigentliche, zu wenig gewürdigte Bedeutung lag
                    parlamentarisch darin, dass durch dieselbe die Obstruction, die zuletzt nur eine
                    formelle war <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>dh</abbr>
                        <expan>durch</expan>
                    </choice> die fortwährenden namentlichen Abstimmungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> bei den Haaren herbeigezogenen Zwischenfällen einen öden, <pb
                        facs="F_K4_TB_2-127" n="32r"/>geistlosen Eindruck machte – moralisch
                    ausserordentlich gehoben wurde. Das Haus stand vor einer wirklichen, physisch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auch geistig gleich bewunderungswürdigen Kraftanstrengung, der man
                    natürlich den Obstructionszweck an allen Ecken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Enden ansah, die aber durch den mutigen energischen Einsatz einer
                    kräftigen Persönlichkeit eine grosse Wirkung ausübte. </p>
                <p>Nach dieser ersten Lesung war es <hi rend="ul">jedem</hi> klar, dass das
                    Provisorium auf regelmässigem Wege nicht durchzubringen sein werde. Wenn man
                    bisher Alles was die Regierung verschuldet hatte auf Rechnung ihres Leichtsinns
                    setzen will, von diesem Moment an konnte sie nur von dem Gedanken an
                    Gewaltmaasregeln geleitet sein. </p>
                <p>Im Ausschusse kam, weil die eine Seite die ganze Sache nur vom Standpunkt der
                    Verschleppung behandelte, die andere nur vom Standpunkt der Abwehr dieser
                    Tendenz die eigentliche Ausgleichsfrage in ihrer Bedeutung nicht zum Ausdruck.
                    Wer die so <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> so viel Minoritätsvoten durchliest, die schliesslich angemeldet
                    wurden, darf nichts suchen, was einer staatsmännischen, halbwegs objectiven,
                    sachlich begründeten Auffassung des schwierigen wirtschaftlichen Verhältnisses
                    auch nur ähnlich sehen würde. Der Parlamentarismus ist ohne einer starken,
                    wirklich führenden Regierung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Parteien, die, wenn auch rücksichtslos, aber offen und ehrlich <pb
                        facs="F_K4_TB_2-128" n="32v"
                        /><!-- eingeklebter Zeitungsausschnitt Budgetausschussitzung vom 9. Novbr. mit Transkribus erfassen --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-128" n="33r"/>nach dem Kern ihrer Ueberzeugungen reden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> handeln, eine unerträgliche Comödie. Wenn irgend eine Partei im ganzen
                    Haus, so hat die so viele gewerbliche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> industrielle Interessen vertretende deutsche Fortschrittspartei alle
                    Ursache für einen möglichen Ausgleich mit Ungarn einzutreten. Und gerade sie war
                    es, die diese Frage dem Obstructionszweck blindlings opferte. Die Stellung der
                    Deutschen in Österreich ist gewiss ein Staatsinteresse – aber bei der
                    Verteidigung des <hi rend="ul">einen</hi> Staatsinteresses das <hi rend="ul"
                        >andere</hi> ganz aufgeben, ist ein Beginnen, <add place="across"
                        >welches</add> wenn in einem Parlamente eingebürgert <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> als taktisch erlaubt anerkannt – dem öffentlichen Leben jene innere
                    Wahrheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> jenen innern sittlichen Ernst zu entziehen droht, ohne den es in
                    Parteigezänk <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Parteileidenschaft untergehen muss. So lang <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> bewunderungswürdig die Rede Lechers vom Standpunkt der Obstruction
                    war, ein so trauriges Symptom ist es, wenn eine so bedeutende Kraft <del
                        rend="#s">sich in der Verwechslung</del> die staatlichen Pflichten einer
                    politischen Partei derart verwechselt. Bei dieser Sachlage war unsere Thätigkeit
                    in dieser Frage eine beschränkte. Im Ausschuss warf ich die Rechtsfrage
                    bezüglich der Anwendbarkeit der Notverordnung auf den Ausgleich auf. Eigentlich
                    hatte Stürgkh diese Idee <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Resolution, die ich beantragte war von mir <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihm, dann Schwegel <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Grabmayr gemeinsam redigirt worden. Hinterher war ich sehr zweifelhaft
                    geworden ob es opportun war eine <pb facs="F_K4_TB_2-129" n="33v"
                        /><!-- Fortsetzung eingeklebter Zeitungsausschnitt Budgetausschussitzung vom 9. Novbr. mit Transkribus erfassen--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-129" n="34r"/>so wichtige Verfassungsfrage der Gefar
                    auszusetzen im Hause aus reiner Parteileidenschaft in ungünstigem Sinne
                    entschieden zu werden. Allerdings hatte Bilinski sehr ungeschickt gesprochen,
                    aber darauf kam es in dieser Situation wirklich nicht mehr an. Glücklicherweise
                    kam die Frage im Hause nicht zur Abstimmung. Staatsrechtlich aber glaube ich
                    allerdings im Rechte zu sein, aber es war offenbar eher ein Stoff für eine
                    Dissertation als für eine praktische politische Aktion. </p>
                <p>Wichtig war die Frage wie der Club in der Ausgleichssache selbst stimmen würde.
                    Ich war keinen Moment zweifelhaft, dass wir <hi rend="ul">für</hi> das
                    Provisorium eintreten müssen, aber es kostete mich wochenlange, unermüdliche
                    Arbeit von Mann zu Mann die Herren dazu zu bewegen. Anfangs waren nur wenige
                    dafür, aber ihre Zahl vermehrte sich derart, dass in der entscheidenden
                    Clubsitzung nur 5 oder 6 dagegen waren. Schwegel hielt eine ausgezeichnete Rede
                    im Club, so recht aus dem Vollen der Kenntniss der Verhältnisse <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gesetze <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> steckte Grabmayr, der sehr leidenschaftlich gegen das Provisorium
                    gesprochen hatte, in den Sand. </p>
                <p>Bei der zweiten Lesung des Ausgleichsprovisoriums im Hause kam der letzte Kampf
                    der Obstruction gegen die Regierung <add place="across">zum Ausbruch</add>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> endete mit dem Zusammenbruch der letzteren. Ich möchte aber, bevor ich
                    auf diese Scenen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die von <pb facs="F_K4_TB_2-130" n="35r"/>uns eingenommene Haltung zu
                    sprechen komme, eine bersicht jener Verhandlungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Beziehungen geben, die wir mehrfach angeknüpft hatten, um unsere
                    Position zu verstärken, um Bundesgenossen zu werben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unsern Einfluss zu erhöhen. </p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">V. Angeknüpfte Verbindungen</hi>
                </p>
                <p>Gleich bei Beginn der Session wurde von verschiedenen Seiten der Wunsch
                    geäussert, mit der Verfassungsgruppe des Herrenhauses, das heisst mit dem
                    Exekutivcomité desselben in Fühlung zu treten. Auersperg war sehr
                    entgegenkommend <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es wurde beschlossen, dass unsere beiderseitigen Exekutivcomités von
                    Fall zu Fall zusammentreten sollen. Es fand jedoch nur <hi rend="ul">eine</hi>
                    solche Zusammentretung statt, Mitte <date when="1897-10">Oktober</date>. Die
                    einzig frischen, unabhängig denkenden zu einer Aktion bereiten Elemente dieses
                    Comité's der <choice>
                        <abbr>H.H.</abbr>
                        <expan>Herrenhaus</expan>
                    </choice>Partei sind die jüngern Herren, Auersperg, Kottulinsky, Rohan, Thun.
                    Der alte Stremayr greift nicht ein und Chlumecky spielt in derselben Weise wie
                    in der vereinigten Linken, nur geschmeidiger, die Rolle des quietistischen,
                    alles beschwichtigenden, jede frischere Initiative tödtenden Angstmeiers, aber
                    ausgestattet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> darin allen andern überlegen mit grossen formalen Kenntnissen,
                    Erfahrung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gewandtheit, daher zu Einwendungen, Schwierigkeiten und <pb
                        facs="F_K4_TB_2-131" n="36r"/>schliesslich zum Vereiteln von allem, was
                    vorgeschlagen wird, wie geschaffen. Unsere Besprechung verlief daher im Sande.
                    Auch in der Folge war unsere Herrenhauspartei zu irgend einer Aktion nicht zu
                    bewegen. So oft ich es irgend einem Mitglied dieser Partei vorhielt, dass sie,
                    die das politische Erbe der Auersperg, Lichtenfels, Hasner's, Anastasius Grün's,
                    Schmerlings, Kaiserfeld's zu verwalten haben, in einer Zeit in der in Österreich
                    durch eine frevelhafte Politik alles aufs Spiel gesetzt werde, was die Partei
                    seit Decennien selbst gebaut <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> verteitigt habe – sie nicht schweigen könne, sie in irgend einer Form
                    die Stimme erheben müsse, um zu warnen, zu protestiren – immer gab mir der
                    Betreffende (<choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es waren das sehr viele) vollkommen recht, aber niemand ergriff die
                    Fahne, niemand riss die andern mit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Chlumecky's <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seine politisch impotenten Anhänger, die er hauptsächlich in den
                    Kreisen der Fabrikanten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Geldgrössen des <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herren</expan>
                    </choice>Hauses hat, vereitelten Alles mit kleinlichen Geschäftsordnungsbedenken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit der hypnotisirenden Formel: alles was vorgeschlagen werde,
                    Interpellation, Dringlichkeitsantrag, Parteikundgebung ohne Haussitzung – sei
                    noch nie da gewesen. Nur übersehen die Herren, dass die politische Situation in
                    Österreich, wie sie von Woche zu Woche sich steigerte, auch noch <pb
                        facs="F_K4_TB_2-132" n="37r"/>nicht da gewesen war <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dass wenn eine Partei in ausserordentlichen Zeiten davor
                    zurückschreckt, ausserordentliche Mittel zu ergreifen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> blos jammernd beklagt was sie öffentlich verurteilen sollte –
                    politisch abdicirt. </p>
                <p>So erfrischend für die Herrenhausmitglieder <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> so lehrreich es für uns gewesen wäre, öfter Rücksprachen zu pflegen,
                    so lies ich bei diesen Umständen diese Beziehung fallen und da sie natürlich von
                    der andern Seite noch weniger reclamirt wurde, so schlief sie ganz ein. </p>
            </div>
            <div>
                <p>Nizza, im <date when="1898-01">Januar 1898</date>
                </p>
                <p>Eine andere Verbindung, auf die ich grossen Wert legte, war die mit den
                    Italienern. Leider erwiesen sie sich als unverlässlich. Zwanzig Mann stark,
                    könnten sie immerhin eine Rolle im Parlament spielen, in Anlehnung an eine
                    andere Partei. So hätten wir mit ihnen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Mauthnerleuten eine Gruppe von über 60 Abgeordneten bilden können.
                    Aber die innere Zusammensetzung des italienischen Clubs ist eine zu heterogene.
                    Die Triestiner gehen immer mit der Regierung, die Südtyroler sind geteilt in
                    Liberale <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Clerikale <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> und es ist nur die liebenswürdige, nach allen Seiten nachgebende Natur
                    Malfatti's die Ursache, dass diese Herren zusammenhalten. Nam ardet Ucalegon! –
                    haben wir ihnen in dem čechisch-<pb facs="F_K4_TB_2-133" n="38r"/>deutschen
                    Streite immer wieder zugerufen, die Görzer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Istrianer fühlten auch denselben slawischen Stachel, der auch sie
                    bedroht, aber bei den entscheidenden Abstimmungen fehlten doch immer mehr als
                    die Hälfte. Da wir jetzt im Hause lauter nationale Parteien haben, die aber
                    wieder in viele von wirtschaftlichen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> politischen Ueberzeugungen dictirten Gruppen zerfallen, so sind trotz
                    der grossen Spannung, die im Hause herrscht die parlamentarischen Kräfte
                    vollkommen paralisirt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daher herrschen jetzt ausschliesslich nationale Impulse <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> politische Gedanken fehlen ganz. Das Wort "Autonomie" hinter welchem
                    sich die Rechte aufgestellt hat, ist auch nur eine verkappte nationale Devise,
                    unter der sich Čechen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Polen die Herrschaft über Deutsche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ruthenen denken, die Slovenen dagegen ihren ganz unhistorischen
                    Zusammenschluss im Süden der Monarchie. </p>
                <p>Mit Badeni hatten wir die letzten Wochen gar keine Fühlung mehr. Zu allem andern
                    wurde er jetzt auch unerträglich kleinlich. Er griff nach jedem Strohhalm <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> als er ihm unter den Händen zerbrach, warf er ziellos mit
                    Anschuldigungen herum. Am <date when="1897-11-17">17. Novbr</date> frug er
                    Schwegel, ob wir uns nicht an vertraulichen Besprechungen beteiligen wollten.
                    Wir fanden es für gut ihm darauf eine schriftliche Antwort zu geben, <pb
                        facs="F_K4_TB_2-134" n="38v"
                        /><!-- Einklebung Unsere Information an Wolfahrt vom 17.11.97:    <p> Unsere Information an Wolfarth vom 17.11.97</p>
                <p>Die Obstruction gilt nicht dem Ausgleichsprovisorium sondern der innern
                    politischen Situation, das heisst den Sprachenverordnungen. Durch Behebung dieser
                    Situation würde die Obstruction gegen das Ausgleichsprovisorium gewiss aufhören.</p> <p>
                    Im Ausschusse werden sich eine Anzahl von 10-20 Minoritätsanträge ergeben,
                    welche zum Theil einen ernsten, durchaus discutablen Karakter an sich tragen (so
                    zB. der Antrag auf Rückwirkung der seinerzeitigen definitiven Quotenbuchung
                    sowie der künftigen Buchung des Gewinnanteils der Bank auf die Zeit vom <date when="1898-01-01">1.
                    Jänner 1898</date>). Dazu kommen im Plenum eine beliebige Anzahl anderer Anträge, so
                    dass sich eine unabsehbare Zahl von namentlichen Abstimmungen ergeben. </p>
                <p>Auf normalem Wege, das heisst mit Einhaltung der Geschäftsordnung ist die
                    Durchfürung der zweiten Lesung des Ausgleichsprovisoriums bei Fortdauer der
                    Obstruction in den nächsten Wochen unmöglich. Von der Regierung nahestehenden
                    Personen wird davon geredet, dass Gewaltmassregeln, das heisst der rücksichtslose
                    Bruch der Geschäftsordnung angewendet werden wird. </p>
                <p>Die Folgen eines solchen Vorgangs, die im Hause <del rend="#s">selbst</del> entstehen können, lassen sich
                    nicht übersehen. Da die Delegationen gleichzeitig tagen, so ist es ausser
                    Zweifel, dass die Gültigkeit eines derartig zu Stande gekommenen Beschlusses und
                    alles was damit zusammenhängt vor diesem Forum zur Sprache gebracht werden
                    wird. </p>
                <p>Die Erregung unter der deutschen Bevölkerung sowol in Böhmen als in den
                    Alpenländern ist sehr gross. Die Abgeordneten folgen nur den Antrieben derselben,
                    und ihr heftiges Auftreten ist den unmittelbaren Einflüssen aus den
                    Wählerschaften zuzuschreiben. Wenn die Situation fortdauert, kann die Bewegung
                    in diesen Theilen des Reiches Formen annehmen, die eine spätere Aussöhnung fast
                    unmöglich machen wird. </p><p>Die radicalnationale Partei (Schönerer Wolf) hat in dem
                    letzten Halbjahre in der Bevölkerung leider successive an Boden gewonnen. Wolf
                    wurde im März in Trauttenau mit knapper Majorität und nur mit Hilfe der Čechen
                    gewählt. Heute stehen gerade ihm viele Wahlbezirke offen. Ueber die
                    Fortschritte dieser Bewegung haben wir besonders aus Salzburg Nachrichten. Auch
                    die Aufname, die Wolf beim Volkstage in Bozen gefunden hat, ist in dieser
                    Hinsicht sehr belehrend. </p>
                <p>Je länger die Situation dauert, desto schwerer wird es werden diese
                    nationalradicale Partei zu isoliren und die Fortschritte dieser Richtung
                    aufzuhalten.</p> --><pb facs="F_K4_TB_2-134" n="39r"/>um
                    vor Recriminationen sicher zu sein. Unsere note verbale lautete: "Auf die Frage:
                    ob unsere Vereinigung sich an vertraulichen Besprechungen beteiligen würde,
                    welche den Zweck verfolgen sollen, eine Beilegung des böhmischen
                    Sprachenstreites anzubahnen, erteilen wir nachstehende Antwort: in
                    Uebereinstimmung mit der Kundgebung des gesamten <choice>
                        <abbr>verfassungstr.</abbr>
                        <expan>verfassungstreuen</expan>
                    </choice> Grossgrundbesitzes vom <date when="1897-07-11">11. Juli</date>
                    <choice>
                        <abbr>l.J.</abbr>
                        <expan>laufenden Jahres</expan>
                    </choice> sowie in Uebereinstimmung mit unserer auch aus Anlass der
                    Conferenzeinladung für den <date when="1897-08-26">26. August</date>
                    <choice>
                        <abbr>l.J.</abbr>
                        <expan>laufenden Jahres</expan>
                    </choice> ausgedrückten Bereitwilligkeit, erklären wir jedem
                    Verständigungsversuche unsere Mitwirkung leihen zu wollen, unter der
                    Voraussetzung dass eine solche Besprechung oder Fühlungnahme von Seite der
                    Regierung auch mit den beteiligten deutschen Parteien thatsächlich zu Stande
                    gebracht wird." Mit dieser ebenso natürlichen als harmlosen Erklärung war Badeni
                    zuerst sehr zufrieden, als aber die Deutschen ablehnten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nichts daraus wurde, gab er uns die Schuld <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schimpfte kindisch. </p>
                <p>Wichtiger war eine Verbindung, die sich uns durch Schwegel's Intervention darbot.
                    Der Sektionschef im <choice>
                        <abbr>M.</abbr>
                        <expan>Ministerium</expan>
                    </choice> des Äussern Baron Wolfarth, Chef der Staatspolizei äusserte den Wunsch
                    von uns, als einer "unparteiischen" Seite von Zeit zu Zeit Situationsberichte zu
                    bekommen, die er für die laufenden an den Kaiser zu erstattenden Berichte <pb
                        facs="F_K4_TB_2-135" n="39v"
                        /><!-- Fortsetzung Einklebung Unsere Information an Wolfahrt vom 17.11.97 --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-135" n="40r"/>verwenden wollte. Diese Art der Dinge <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wohl auch der Weg mahnen zur Vorsicht. Nach eingehender Besprechung
                    der Sache mit Schwegel <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Stürgkh entschieden wir uns doch diese Gelegenheit nicht ungenützt
                    vorbeigehen zu lassen. Das Ganze war ein sehr bemerkenswertes Symptom. Offenbar
                    war an masgebender Stelle das unbedingte Vertrauen auf Badeni längst erschüttert <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> man wollte Nachrichten "von Aussen". Uns war klar, dass es leider
                    unmöglich sei ganz offen zu sprechen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Badeni <hi rend="ul">direkt</hi> als das Hinderniss jeder
                    Verständigung hinzustellen, denn ganz wasserdicht sind die Wege der Ministerien
                    doch nicht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> leicht hätte die ganze Sache in die Hände Badeni's fallen können, der
                    uns rücksichtslos blosgestellt hätte. Auch die Schilderung der Stimmung in der
                    Bevölkerung durfte nicht wie eine Denunciation erscheinen. Wir haben aber in
                    knappen, nach keiner Seite übertreibenden Sätzen damals am <date
                        when="1897-11-17">17. <choice>
                            <abbr>Novbr.</abbr>
                            <expan>November</expan>
                        </choice></date> genau vorausgesagt wie die Dinge sich 8 Tage später
                    entwickelten. <!-- Hierher Einklebung von fol. 38v und 39v --> Nur rechneten wir
                    nicht mit jenem Maas von Ungeschick <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gewaltthat, wie die ertrinkende Regierung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die fanatisirte Majorität sie thatsächlich geübt haben. Stürgkh, der
                    diese Information dem Baron Wolfarth schriftlich überreichte, hatte den
                    Eindruck, dass man im <choice>
                        <abbr>M.</abbr>
                        <expan>Ministerium</expan>
                    </choice> des Äussern, wenigstens in den Kreisen der <choice>
                        <abbr>altöster.</abbr>
                        <expan>altösterreichischen</expan>
                    </choice> Beamten, über Badeni wüthend sei. Doch sah man auch von dort unthätig
                    zu. </p>
                <p>Arco, im <date when="1898-02">Februar 1898</date>
                </p>
                <pb facs="F_K4_TB_2-136" n="40v"/>
                <!-- Fortsetzung Einklebung Unsere Information an Wolfahrt vom 17.11.97 -->
                <pb facs="F_K4_TB_2-136" n="41r"/>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">VI. Die letzten Dinge der Session</hi>
                </p>
                <p>Wer in einer spätern Zeit die Zeitungen dieser letzten Novembertage lesen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ruhigeren Gemüts ein historisches Urteil über die Vorgänge im <choice>
                        <abbr>öster.</abbr>
                        <expan>österreichischen</expan>
                    </choice> Parlamente zu gewinnen trachten wird – dem wird, was die Entstehung,
                    die Vorgänge und den Verlauf dieser Ereignisse betrifft das Bild einer
                    Revolution vor die Augen treten. Eine neue Form der Revolution allerdings,
                    nämlich die einer Parlamentsrevolution. Ich glaube dass man unter diesem
                    Gesichtspunkt die letzten Dinge der abgelaufenen kurzen Session am richtigsten
                    würdigen wird. Das Auftreten der Deutschen erscheint dann nicht blos als
                    abstossendes Excediren, das Vorgehen der Majorität nicht blos als brutaler
                    Versuch die lärmende Minorität zu bändigen. Dass gebildete Männer sich zu
                    unerhörten Ausdrücken und Beschimpfungen hinreissen liessen, dass alte
                    parlamentarische Grauköpfe mit Kindertrompeten die Katzenmusik verstärkten, dass
                    Tintenfässer geschleudert, Messer gezogen, Pulte zertrommelt wurden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Prügelszenen vorkamen, wie in einem Wirtshaus – alles das muss man
                    sich zusammenreimen mit der Tatsache, dass das Gros derselben Abgeordneten vor
                    Jahresfrist unter dem Aufwand beispielloser parlamentarischer Arbeitskraft <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Arbeitslust die drei grössten Reformen auf dem Gebiete unserer innern
                    Zustände <pb facs="F_K4_TB_2-137" n="42r"/>vollendet haben. Ebenso wird man
                    psychologisch sich zu erklären haben, wie es kam, dass eine Majorität vor keiner
                    falschen Auslegung der Geschäftsordnung zurückschreckend, zuletzt zu offener
                    Gewalt greifend plötzlich in ihrem Widerstande zusammenbrach, so dass die
                    Revolution triumphirte. Falsche Entrüstung und blinder Hass machen dann einer
                    ruhigen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gerechten Auffassung Platz. Besonders mein Urteil über die
                    Parlamentsmajorität möchte ich von vornherein mit den Worten Tacitus' decken:
                    neque aliam defensionem ab iis quibus ista noscentur, exegerim, quam ne oderim
                    tam segniter pereuntes (annal. XVI. 16). </p>
                <p> Äusserlich zunächst hatten die Vorgänge ganz das Gepräge einer Revolution.
                    Zunächst durch Angriffe in Wort <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Schrift, dann durch physische Gewalt wurde eine bestehende Autorität
                    erschüttert <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zuletzt gestürzt. Es gibt keine Revolution ohne die führenden
                    Personen. Schönerer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Wolf waren von Anfang an an der Spitze. Wollten die Gemässigteren
                    zurückweichen oder erlahmen, so waren es ihre Haranguen, die von Neuem den Kampf
                    entfesselten. Die Socialisten hielten sich anfangs im Hintergrunde, der
                    nationale Anlass hielt sie zurück. Sobald sie aber sahen, dass sich eine
                    wirkliche, gewaltsame Erhebung gegen die im Parlament etablirte Autorität
                    vorbereite, traten sie in die erste Reihe der Kämpfenden. Sie waren dann
                    diejenigen, welche alle andern übertrafen, das Präsidium stürmten und <pb
                        facs="F_K4_TB_2-138" n="43r"/>besetzten und den ersten Kampf mit der Polizei
                    bestanden. </p>
                <p>Aber auch die tieferen Ursachen waren typisch. Wie jeder revolutionären Bewegung
                    alte Uebelstände, jahrelange Fehler, materielles Unrecht im Gewande formeller
                    Gesetzmäßigkeit vorangehen – so war es auch diesmal. Der von den Čechen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Feudalen vereitelte Ausgleich des Jahres 1890 gab den alten Grundton
                        <add place="across">für</add> die Erbitterung der Deutschböhmen, die
                    schwache, erfolglose Politik der vereinigten Linken, der politische <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> moralische Krach Plener's, der Zorn über die verfehlte Führung
                    Chlumetzky's, der sich in unbegreiflichem Optimismus <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in unglaublicher Kurzsichtigkeit Badeni an den Hals geworfen hatte,
                    endlich die Sprachenverordnung als Dank für die parlamentarische Aufopferung der
                    letzten Jahre – das waren die Motive die am Werk waren <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die immer kräftiger wirkten, als die Deutschen sahen, dass Badeni
                    sowol Lueger als den Jungčechen immer mehr entgegenkam, wiewol diese beiden an
                    Rohheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Rücksichtslosigkeit der Opposition wahrhaftig nichts hatten fehlen
                    lassen. Schon in der Frühjahrssession war es bis zur Obstruction gekommen, jetzt
                    im Herbst steigerte es sich bald bis zur offenen Gewalt. Aber wie in jeder
                    Revolution unter der Hülle abstossender Erscheinungen ein gerechter Kern ruht,
                    eine Auflehnung gegen zugefügtes Unrecht, die selbst Thomas von Aquino für
                    erlaubt erklärt, so war auch hier ein nationaler, moralischer Grundzug, der
                    selbst den Gegnern imponirte. </p>
                <p>Im Verlaufe dieser Herbstsession drängten sich die Analogien <pb
                        facs="F_K4_TB_2-139" n="44r"/>mit andern revolutionären Bewegungen förmlich
                    auf. So auch in der Haltung der "Autorität". Ihr Streben ging natürlich dahin
                    der Auflehnung Herr zu werden. Zwei Wege konnte sie versuchen. Entweder grosse
                    Mässigung, Klugheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Geduld – oder Festigkeit, Energie innerhalb des Gesetzes <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ausdauer. Der erste Weg hätte wahrscheinlich zum Ziele gefürt, denn
                    die Obstruction fand die Nahrung die sie brauchte nur immer wieder in den
                    kopflosen Vorstössen des Präsidiums <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Majorität, sonst wäre sie sicher erlahmt. Vielleicht hätte auch
                    zielbewusste Energie <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ausdauer, ein System von tagelangen Sitzungen mit Schichtenwechsel
                    etwas erzielt, wenn auch zu so einem Vorgang einzelne Theile der Majorität zu
                    unzuverlässig waren. Das Präsidium entschied sich jedoch zu keinem der beiden
                    Wege, sondern wechselte nur in der Anwendung geschäftsordnungswidrigen
                    Terrorismus mit oft unbegreiflicher Schwäche ab. Ein oder das anderemal hatte
                    sie den Sieg fast in der Hand. Aber nichts war vorgesehen. Ein oder dem andern
                    Abgeordneten der Majorität wurde unwohl <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Abrahamowicz verlor den Kopf. Nach der einen Nachtsitzung erklärten
                    die Stenografen nicht mehr arbeiten zu können, kein Mensch hatte daran gedacht
                    für einen Ersatz <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> eine Ablösung zu sorgen. Als Kathrein seine Stelle niedergelegt hatte,
                    war auch die Aufgabe physisch für die zwei andern eine äusserst schwierige
                    geworden, aber an die Wahl eines dritten Präsidenten wagte sich die Majorität
                        <pb facs="F_K4_TB_2-140" n="45r"/>doch erst als Alles schon verloren war.
                    Fuchs, den Carl Chorinsky immer das schlaue Füchslein genannt hatte, fiel bei
                    diesen Gelegenheiten ganz unnütz herein. </p>
                <p> Dem Zusammenbruch ging wie immer die Verblendung voraus. Die innerste,
                    gewaltthätige Natur Badeni's kam zum Vorschein. Aber auch seine naive
                    Urteilslosigkeit. Wie ein angeschossener Bär tappte er herum <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sah den Abgrund nicht, dem er immer näher kam. Am Freitag den <date
                        when="1897-11-26"> 26. <choice>
                            <abbr>Nobr.</abbr>
                            <expan>November</expan>
                        </choice></date> früh lies er Jauner rufen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> frug ihn ob, wenn das Abgeordnetenhaus am nächsten Tage das
                    Ausgleichsprovisorium votirt haben würde, das Herrenhaus in der Lage wäre,
                    dasselbe sofort in der folgenden Woche ebenfalls zu erledigen. Jauner glaubte
                    nicht recht zu hören und lies Zweifel laut werden ob das Abgeordnetenhaus diese
                    Arbeit in 24 Stunden leisten werde, Badeni war aber brüsk <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ganz siegesgewiss. Er inspicirte die Polizeimannschaft, die auf den
                    Corridoren stand <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> war der Meinung, dass wenn nur einige Hauptschreier aus dem Hause
                    entfernt sein würden, das Ausgleichsprovisorium doch übers Knie gebrochen werden
                    würde. Tags darauf streckte das Präsidium die Waffen – aber Gräfin Gleispach,
                    offenbar als Echo ihres bornirten Gatten versicherte wenige Tage darauf in einem
                    Salon, Badeni sei im Parlament nur deswegen gefallen, weil "ihm die Nerven
                    ausgelassen" hätten. Der arme Halban! Am Donnerstag traf ich ihn im Caffehaus <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> frug, ob die Polizeiwirtschaft im Hause fortgesetzt werden soll,
                    worauf er – das <pb facs="F_K4_TB_2-141" n="46r"/>einzigemal das ich wüsste –
                    grob wurde. Am <date when="1897-11-27">Samstag</date> kroch er moralisch auf
                    allen Vieren. </p>
                <p>Offenbar hatte Badeni dem Kaiser gegenüber, der am <date when="1897-11-25"
                        >Donnerstag</date> zu seiner Tochter nach Wallsee gefahren war dieselbe
                    Zuversicht zur Schau getragen und gleiche Voraussagungen wie Jauner gegenüber
                    gemacht. Die Wirkung der grossen Enttäuschung sowie die folgenden
                    Strassentumulte brachten den Fall Badeni's zu Stande. Ich kann mir nicht denken,
                    dass seine Position nicht schon früher erschüttert gewesen ist. Aber so wie in
                    den letzten Tagen des Coalitionsministeriums die Gewissheit einen Nachfolger zu
                    haben den Sturz dieses Ministeriums beschleunigte, so wirkte offenbar die
                    vollkommene Ratlosigkeit bezüglich eines Nachfolger's Badenis verzögernd auf
                    seine Entlassung. Als aber der Kaiser am <date when="1897-11-27">Samstag</date>
                    Abend am Westbahnhof eintraf, durch Seitengassen in die Hofburg fahren musste,
                    von der grossen Erregung in Wien erfuhr, nahm er die Demission zur Kenntnis; am
                    folgenden Morgen gerade als die Husaren ausreiten mussten, lies er Gautsch rufen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> übertrug ihm die Führung der Geschäfte. </p>
                <p> Ich möchte nichts Ungerechtes, noch weniger etwas hasserfülltes gegen das
                    Präsidium <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Majorität dieser Tage sagen. Ich bin überzeugt dass vieles, was
                    ihr auf der Linken als abgefeimte Perfidie ausgelegt wurde, nichts als
                    Kopflosigkeit war. Der ganze Verteidigungskrieg gegen die Obstruction war <pb
                        facs="F_K4_TB_2-142" n="47r"/>kleinlich ausgedacht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unbeschreiblich ungeschickt geführt. Der letzte Gewaltakt mit der
                    Polizei ist gewiss der Initiative Badeni's entsprungen. Aber auch dieser wurde
                    so brutal ins Werk gesetzt, dass er auf die Fähigkeiten der beiden Präsidenten
                    das traurigste Licht wirft. Wer es gesehen hat, wird wol nie das Bild vergessen,
                    das die Präsidententribüne <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ministerbank umgeben von einem Doppelcordon von 60 Polizisten in
                    Pickelhauben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ueberröcken - darbot. Hinter dieser Hecke Abrahamowicz am
                    Präsidentenstuhl, auf der Ministerbank Badeni <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gleispach, die beide wohl nicht ahnten wie jämmerlich der Eindruck
                    war, den sie machten. Dieses Bild hat mir einen <add place="across"
                        >womöglich</add> noch unauslöschlicheren Eindruck gemacht als wie die
                    Polizei rottenweise unter Anführung des "Ordners", des čechischen Abgeordneten
                    Lang, auf die einzelnen ausgeschlossenen Abgeordneten losging und sie
                    hinausführte, hinausschob <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zerrte oder hinaustrug. </p>
                <p> Der erste <date when="1897-11-28">Adventsonntag des Jahres 1897</date> wird in
                    der innern Geschichte Österreichs immerhin denkwürdig bleiben. Ich war
                    Vormittags in meiner in der Landesgerichtsstrasse gelegenen Wohnung am
                    Schreibtisch beschäftigt, als mich Lärm ans Fenster lockte. Die Strasse vor dem
                    Landesgericht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Zugänge derselben aus der Stadt war von einer dichten
                    Menschenmenge besetzt. Ein dumpfes Gemurmel das sich zeitweise zu lautem
                    Geschrei steigerte, war zu hören. Auch <pb facs="F_K4_TB_2-143" n="48r"/>Gesang.
                    Knapp vor meinem Fenster passierten erregte Gruppen von Männern, Studenten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Arbeiter, in grosser Aufregung. Aus der Menge ragten die Gestalten
                    berittener Polizei hervor. Mit gezücktem Säbel ritten sie planlos in der Menge
                    herum, die auseinanderstob, aber dann gleich wieder beisammen war. Im
                    rückwärtigen Rathauspark, den ich gerade vor mir hatte, verfolgten sie im Galopp
                    davonrennende Menschen. Auch in meiner Gasse kam ein Trupp im Galopp
                    dahergesprengt die Säbel gegen einzelne flüchtende Personen schwingend. Man
                    konnte nur so viel erfahren, dass der Massenbesuch vor dem Landesgericht dem
                    dort verhafteten Wolf gelte. Ob die Menge etwas ernstliches ins Werk setzen
                    wollte oder nur eine Demonstration beabsichtigte konnte ich nicht ausnehmen. Die
                    Polizei richtete gar nichts aus. Die Menschenmenge wurde immer grösser, auch das
                    Geschrei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Singen immer lauter. Einen Moment sah es sehr kritisch aus. Da kamen –
                    es mochte nach 11 Uhr sein – von der Seite der Josephstädter Strasse Husaren im
                    Schritt geritten, die volle Breite der Landesgerichtsstraße einnehmend. Die
                    militärische Präcision, die Ruhe stachen sehr von dem planlosen wilden Gethue
                    der berittenen Polizei ab, die offenbar ohne einheitliches Commando war. Dieses
                    war bei den Husaren sofort zu bemerken. Sie besetzten die Strassenkreuzungen,
                    säuberten im Schritt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> kurzen Trab die Strassen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es war noch nicht 12 Uhr so konnte ich unbehelligt aus<pb
                        facs="F_K4_TB_2-144" n="49r"/>gehen. Bald darauf kamen die ersten
                    Extrablätter mit der Nachricht von Badeni's Entlassung. Gerüchteweise wurde auch
                    gleich Gautsch als sein Nachfolger genannt. Nachmittags war Sitzung des
                    Budgetausschusses der Delegation. Ich wollte dorthin, um näheres zu erfahren <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> begegnete vor dem Hause Lueger, der mitten in einer Menschenmenge
                    stand <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu ihr sprach. Er kam an meinen Wagen heran <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> verkündete auch mir die Entlassung Badeni's. Er war im Frack <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> weisser Cravate. Man glaubte damals allgemein er sei vom Kaiser in
                    Audienz empfangen worden. Dem war aber nicht so. Er hatte sie zwar verlangt,
                    aber er war angewiesen worden, sie auf dem gewönlichen Wege anzumelden, was
                    natürlich gleichbedeutend war mit der Versagung der Audienz in diesem kritischen
                    Moment. Am spätern Nachmittage hatte die Polizei schon den Auftrag den Passanten
                    mitzutheilen, dass Badeni entlassen sei; Abends, nach Schluss der Theater
                    geschah dasselbe an den Ausgängen; die Conducteure der in Wien ankommenden Züge
                    thaten dasselbe. Im Kleinen der Fall Metternichs! </p>
                <p>Die Stellung unseres Clubs in diesen Tagen war eine schwierige. Inmitten der
                    Tumulte gerieten unsere Herren in eine begreifliche Aufregung, die sich bald
                    gegen die Skandalmacher bald gegen das Präsidium <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Falkenhayn kehrte. Keiner lies sich aber hinreissen den Lärm
                    mitzumachen und ich kann sagen, dass kein Club im Hause sich würdiger <pb
                        facs="F_K4_TB_2-145" n="50r"/>benommen hat als wir. Es gab einen Moment, in
                    dem die Abstinenz von den Deutschen Parteien erwogen wurde. Ich selbst war
                    schwankend, entschied mich aber <hi rend="ul">gegen</hi> dieselbe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in einer gemeinsamen Conferenz gab unsere Haltung <hi rend="ul"
                        >gegen</hi> die Abstinenz den Ausschlag. Sie hätte Badeni gerettet,
                    wenigstens momentan, denn nach dem Austritt der Deutschen wäre
                    Ausgleichsprovisorium <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Budget im Handumdrehen bewilligt worden. Chlumetzky riet zur
                    Abstinenz, die Dinge richtig beurteilend, aber charakteristischer Weise noch in
                    diesem Stadium willens Badeni zu helfen. Geradezu komisch war es aber, dass
                    Badeni selbst nichts mehr <hi rend="ul">fürchtete</hi> als die Abstinenz. Um 2
                    Uhr Nacht kam Baltazzi in seinem Auftrag zu mir, lies mich wecken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> beschwor mich mich <hi rend="ul">gegen</hi> die Abstinenz
                    auszusprechen. Auch Halban war sehr erschreckt. Verkennung der Situation auf der
                    ganzen Lienie. </p>
                <p>Indem ich hier aus der Erinnerung die markanten Züge dieser Tage niederschreibe,
                    bemühe ich mich frei von der Aufregung unmittelbarer Ereignisse <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> frei von jener conventionellen Stellung, die jede politische Partei
                    mehr <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> weniger einnimmt, will sie <add place="across">immer</add> consequent
                    scheinen, einnehmen muss – zu urteilen. Wir haben die Obstruction unterstützt,
                    nicht durch Geschrei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Trommeln, nicht durch Anträge <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Reden, aber dadurch dass wir in den prägnanten Momenten mit einer
                    ruhig stylisirten aber wuchtigen Erklärung <pb facs="F_K4_TB_2-146" n="50v"
                        /><!-- Eingeklebter Zeitungsartikel <p>Unser Protest gegen die lex Falkenhayn vom 28 Novbr 1897</p>
                            <p>Der verfassungstreue Großgrundbesitz hatte einhellig den Beschluß gefaßt, aus Anaß der letzten Vorkommnisse im Abgeordnetenhause den nachstehenden Protest einzubringen, zu dessen Abgabe der Ab. Graf Stürgkh bereits das Wort erhalten hatte:</p>
                            <p>"In der Donnerstag-Sitzung des Abgeordnetenhauses hat Graf Falkenhayn im Namen der Majorität und im offenbaren Einverständnisse mit dem Präsidium den Antrag gestellt, daß die Geschäftsordnung des Hauses durch die Anfügung von Disciplinarbestimmungen ergänzt werde und daß die Beschlußfassung über diesen antrag sofort ohne Debatte erfolge. Diesem Antrage Folge gebend, hat das Präsidium trotz der allseitigen Proteste der gesammten Minorität und ohne den zahlreichen sich meldenden Abgeordneten das Wort zu ertheilen, während eines heftigen Tumults eine Scheinabstimmung veranlaßt und sodann die angeblich erfolgte Annahme des Antrages enuncirt.</p>
                            <p>Dieser Beschluß verstoßt nicht nur gegen das Gesetz vom 12. Mai 1873, betreffend die Geschäftsordnung des Reichsrathes, in dessen § 1 lit.B jedem legal gewählten Abgoerdneten Sitz und Stimme im Hause gewährleistet ist, sondern es wurde überdies durch den ganzen Vorgang die geltende Geschäftsordnung des Abgeordnetenhauses in mehrfacher Richtung flagrant verletzt. Ohne den Antrag Falkenhyn in Druck zu legen und zu vertheilen, ohne den Antrag früher auf die Tagesordnung zu setzen, ohne zu Beginn der Sitzung den Einlauf erledigt hzu haben, ging das Präsidium auf die Behandlung des Antrages ein, schnitt jede Debatte ab und führte eine Scheinabstimmung herbei, als deren Ergebniß es die Annahme des Antrages enuncirte, obwohl begründete Zweifel darüber bestehen, ob thatsächlich die Majorität des Hauses dem Antrage zugestimmt hat. Am flagrantesten wurde überdies der § 80 der Geschäftsordnung verletzt, welcher für die Behandlung von Anträgen zur Abänderung der Geschäftsordnung ein besonderes Verfahren vorschreibt.</p>
                            <p>Jedes Rechtsbewußtsein verleugnend und ohne Scheu haben sich Majorität und Präsidium über diese klaren Vorschriften rücksichtslos hinweggesetzt. Eine drastische Beleuchtung erährt dieses wohlberechnete Manöver durch die Rechtfertigung, die der Herr Präsident David Ritter v. Abrahamowicz, von sämmtlichen Obmännern der Minorität am Donnerstag in seinem Bureau interpellirt, vorgebracht hat. Er gestand rückhaltslos, daß der ganze Vorgang der Geschäftsordnung widerstreite, bezeichnete denselben jedoch als einen zur Erhaltung des Parlamentarismu unerläßlichen Act der Nothwehr.</p>
                            <p>Demgegenüber sprechen wir die Ueberzeugung aus, daß dieser Act, weil einen eclatanten Rechtsbruch enthaltend, niemals zur Sanirung der ohnehin tief erschütterten Verhältnisse unseres Parlaments führen kann, im Gegentheile, die traurige Lage nur noch ins Ungemessene zu verschärfen geeignet ist.</>
                            <p>Wie schon wiederholt, so verurtheilen wir auch bei diesem Anlasse entschieden die vorgefallenen Ausschreitungen und Tumulte, die den Parlamentarismus tief herabsetzen und das öffentliche Leben schädigen. Wir geben insbesondere über den von einigen Abgeordneten in der Freitagsitzung ausgeführten Sturm auf das Präsidium, die gewaltthätige Hinderung der Verhandlungen unserer Entrüstung Ausdruck.</p>
                            <p>Mit Nachdruck müssen wir aber darauf hinweisen, daß durch einen solchen Gewaltact, wie der von dem mit der Majorität einverstandenen Präsidium begangen wurde, eine umso gefährlichere Erschütterung des öffentlichen Rechtsbewußtseins bewirkt wird, als er von einer Stelle ausgeht, die kraft ihres Amtes zur parteilosen Aufrechterhaltung der Legalität in erster Reihe berufen erscheint. Von der Erlassung der Sprachenverordnungen angefangen haben Regierung, Präsdium und Majorität eine Kette von schweren politischen Fehlern begangen, welche schrittweise eine immer größere Aufregung in der deutschen Bevölkerung verursacht und den heutigen Zustand gezeitigt haben; diesen Zustand hat die Regierung dadurch, daß sie jetzt einem illegalen Beschlusse ihre thätige Mitwirkung geliehen und das Parlament zum Schauplatze von Polizeimaßregeln gemacht hat, deren peinlicher Eindruck sich im öffentlichen Bewußtsein lange nicht wird verwischen lassen - geradezu auf die Spitze getrieben. Auf diesem Wege sind wir so weit gekommen, daß die Freiheit der Berathungen im Parlamente einerseits durch das terroristische Auftreten einzelner Abgeordneter, anderseits durch die polizeiliche Ueberwachung des Hauses mit der nach Geist und Wortlaut der Verfassung die constitutionelle Thätigkeit der Volksvertretung unvereinbar ist, als aufgehoben erscheint. Wir erklären daher den Beschluß über den Antrag Falkenhayn für illegal und deshalb alle daraus abgeleiteten Maßnahmen des Präsidiums für geschäftsordnungswidrig.</p>
                            <p>Wir protestiren gegen diese Rechtsverletzung, welche ohne Beispiel in irgendeinem Parlamente dastehen dürfte, wir protestiren gegen ein Verfahren, das auf diesem Boden jede gesetzliche Schranke ins Wanken zu bringen droht. Wir protestiren gegen die gesetzwidrige Verwendung der Sicherheitswache im Parlamente; wir machen für die unabsehbaren Consequenzen alle Jene verantwortlich, die an diesem Vorgange mitgewirkt haben."</p>
                       --><pb facs="F_K4_TB_2-146" n="51r"/>auftraten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in der halb gewonnenen Schlacht der Obstruction als die schwere
                    Kavallerie durch einen Choc den Sieg entschieden. </p>
                <p> Gegen die lex Falkenhayn hatten wir einen Protest vorbereitet, den Stürgkh
                    vortragen sollte. <!-- hierher Zeitungsartikel von 50v -->Es kam nicht dazu,
                    weil überhaupt niemand mehr zu Worte kam. Ich beantragte die Veröffentlichung,
                    die an jenem denkwürdigen ersten <date when="1897-11-28">Adventsonntage</date>
                    erfolgte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wie ich erfuhr auf die an diesem Vormittage gefassten Entschlüsse
                    nicht ohne Einfluss war.</p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rend="ul">VII. Die neue Regierung</hi>
                </p>
                <p>Badeni war gestürzt; durch die Kraft der deutschen Obstruction gestürzt, die
                    Tumulte, Plünderungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Schreckenstathen in Prag waren das Echo. Die Regierung sowol als die
                    Deutschen standen vor wichtigen Entschlüssen. Beide konnten durch Festigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Staatsklugkeit ihre Position ausserordentlich befestigen, beide
                    versäumten es. In Prag musste Gautsch zeigen dass wirklich noch die
                    Staatsautorität nicht von einer Bande mit Füssen getreten werden dürfe. Er <hi
                        rend="ul">musste</hi> den Stadtrath, der Alles geduldet hatte auflösen, den
                    Statthalter, der sich als unfähig erwiesen hatte, beseitigen, Ausnamszustand
                    androhen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wenn nötig sofort verhängen – er <hi rend="ul">konnte</hi>
                    <pb facs="F_K4_TB_2-147" n="51v"
                        /><!-- Einklebung: Die sog. magna charta vom 1 Dcbr 97 --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-147" n="52r"/>die <choice>
                        <abbr>S.V.</abbr>
                        <expan>Sprachenverordnungen</expan>
                    </choice> sistiren <add place="across"><choice>
                            <abbr>o.</abbr>
                            <expan>oder</expan>
                        </choice> aufheben</add>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> reinen Tisch machen. Nichts von alledem. Das Standrecht wurde verhängt
                    zugleich der Landtag einberufen, der in solchen Zeiten nie einberufen werden
                    dürfte. Gautsch hat diesen Moment, das sündige Bewusstsein der Čechen, die die
                    Prager Ereignisse angezettelt hatten, zu benützen, verpasst. </p>
                <p>An gutem Willen fehlte es ihm nicht. Das beweisen seine Verhandlungen mit aller
                    Welt. Den Deutschen kam er entgegen, wenigstens auf halbem Wege, aber tastend <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unentschlossen. Die Deutschen beantworteten diese Zögerpolitik mit der
                    gleichen Methode. Im <date when="1897-10">Oktober 1897</date> mussten sie sich
                    entschliessen das Ausgleichsprovisorium parlamentarisch zu bewilligen, sonst in
                    der äussersten Kampfesstellung zu bleiben. Sie hätten den Staat gerettet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihre Kraft nicht vermindert. Statt dessen verhandelten sie, konnten
                    das Aufhören der Obstruction nicht zusagen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> so kam es, dass Gautsch <date when="1897-12">Anfang <choice>
                            <abbr>Decbr.</abbr>
                            <expan>Dezember</expan>
                        </choice></date> den <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>Reichsrat</expan>
                    </choice> schloss. Die Deutschen benutzten ihren Sieg nicht, wie <add
                        place="across">es</add> schlechte, durch Zufall glückliche Feldherrn <add
                        place="across">thun</add>. Damals konnten sie eine Reihe von Bedingungen
                    stellen – sie hätten viel, sehr viel erreicht – aber das Provisorium
                    parlamentarisch ermöglicht. Es war eben kein Führer da, die einzelnen deutschen
                    Parteien trotz der erfolgten Annäherung eifersüchtig, Lueger auf der Lauer gegen
                    den Ausgleich donnernd, niemand der so <pb facs="F_K4_TB_2-148" n="52v"
                        /><!-- Fortsetzung Eingklebung --><pb facs="F_K4_TB_2-148" n="53r"/>eine
                    Idee aufgestellt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durchgefürt hätte. Vergebens natürlich machten wir diese Argumente
                    geltend, vergebens predigten wir, die Situation doch <hi rend="ul"
                        >politisch</hi> aufzufassen – es war umsonst. So versumpfte die ganze
                    Situation in Verhandlungen, bei denen hin- <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hergeredet wurde, ohne Ziel, Sicherheit und Aufrichtigkeit. </p>
                <p>Unter den deutschen Parteien vollzog sich über unsere Anregung <del rend="#s"
                        >eine</del><add place="across">wenigstens eine entschiedene</add>
                    Annäherung. Es wurde ein gemeinsames Comité eingesetzt, das öfter zusammenkam.
                    Ich verfasste eine Art Protokoll – von Funke die magna charta!! genannt – worin
                    wir uns zu einem gemeinsamen Vorgehen in den schwebenden Fragen verpflichteten.
                    Sehr viele Divergenzen blieben übrig. Lueger stand dem Ausgleich feindlich
                    gegenüber, die deutsche Volkspartei weniger, die Fortschrittspartei unaufrichtig
                    dagegen; wir unbedingt für das Provisorium <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> geneigt, den Ausgleich selbst zu verhandeln. </p>
                <p>Dem Abschluss der Verhandlungen, <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> den letzten Sitzungen, die resultatlos abschlossen, konnte ich wegen
                    Unwohlsein nicht mehr beiwohnen. Es wurde endlos über die <choice>
                        <abbr>S.V.</abbr>
                        <expan>Sprachenverordnung</expan>
                    </choice> debattirt, die Deutschen stellten Forderungen auf, kamen aber wie
                    gesagt politisch zu keinem Entschluss.</p>

                <!-- hierher die Einklebung:  <pb facs="F_K4_TB_2-147" n="51v"/>
                <p>(Originalentwurf von mir)</p>
                <p>Die sog. magna charta vom <date when="1897-12-01">1. Dcbr 1897</date>
                </p>
                <p>I. Wiederherstellung geordneter Zustände im Parlament </p>
                <p>1. Die vereinigten deutschen Parteien sehen es als eine unerlässliche
                    Voraussetzung an, dass im Hause ein neues Präsidium bestellt werde. </p>
                <p>2. In betreff des Antrages des <choice>
                        <abbr>Gf.</abbr>
                        <expan>Grafen</expan>
                    </choice> Falkenhayn vertreten dieselben nachstehenden Standpunkt: der über
                    Antrag des <choice>
                        <abbr>Gf.</abbr>
                        <expan>Grafen</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>Fhayn.</abbr>
                        <expan>Falkenhayn</expan>
                    </choice> angeblich zu Stande gekommene Beschluss verstösst wider die
                    Bestimmungen der Geschäftsordnung, des Gesetzes über die Geschäftsordnung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Verfassung, ist rechtsungültig <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unwirksam <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in seinen Folgen null <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nichtig. </p>
                <p>3. In der Kanzleidirektion des Abgeordnetenhauses sind auf eine sachliche
                    Amtsfürung ab<pb facs="F_K4_TB_2-148" n="52v"/>zielende Reformen durchzuführen. </p>
                <p>II. Sprachenverordnung </p>
                <p>Die Deutschen stehen nach wie vor auf dem Standpunkt der Aufhebung der
                    Sprachenverordnung. </p>
                <p>Unter dieser Voraussetzung sind wir selbstverständlich jederzeit bereit alle
                    Maasregeln einer ernsten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sorgfältigen Prüfung zu unterziehen, welche eine Verständigung von
                    Volk zu Volk herbeizufüren geeignet sind. Der verfassungstreue Großgrundbesitz
                    beruft sich hiebei auf seine am <date when="1897-07-11">11. Juli <choice>
                            <abbr>l.J.</abbr>
                            <expan>laufenden Jahres</expan>
                        </choice></date> in der Obmännerkonferenz gefassten Beschlüsse. </p>
                <p>III. Die nächsten Aufgaben des Parlamentes </p>
                <p>Unter der Voraussetzung der auf den bezeichneten Grundlagen hergestellten Ordnung
                        <add place="across">nehmen die Parteien </add>nachstehende Stellung ein:</p>
                <pb facs="F_K4_TB_2-149" n="53v"/>
                <p>1. Ausgleichsprovisorium </p>
                <p>Aus den Besprechungen hat sich eine Übereinstimmung unter den deutschen Parteien
                    über die Bewilligung und die Dauer des Ausgleichsprovisoriums <hi rend="ul"
                        >nicht</hi> ergeben. Wir beschränken uns darauf <add place="across">unser
                        Einverständniss dahin</add> festzustellen, dass unter den obigen
                    Voraussetzungen (I <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> II) eine Obstruction in der bisherigen Weise nicht stattfinden wird,
                    dass sich jedoch die einzelnen Parteien die volle Freiheit der meritorischen
                    Stellungsnahme wahren. </p>
                <p>2. Budgetprovisorium <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Recrutencontingent </p>
                <p>Die principielle Einigung geht dahin, dass einem Budgetprovisorium in
                    angemessener Dauer keine Schwierigkeiten gemacht werden. Dasselbe gilt von der
                    Bewilligung des Rekrutenkontingentes. </p>
                <pb facs="F_K4_TB_2-150" n="54v"/>
                <p>IV. Weitere parlamentarische Thätigkeit </p>
                <p>Die deutschen Parteien, von dem Bestreben <del rend="#s">geleitet</del> erfüllt,
                    das Parlament aus den ungeordneten Verhältnissen heraus zu fruchtbarer
                    wirtschaftlicher Thätigkeit hinüberzuleiten, sprechen den Wunsch aus, dass zu
                    diesem Zwecke ein Permanenzausschuss zur Erledigung volkswirtschaftlicher <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sozialpolitischer Reformen eingesetzt werde. </p>
                <p>V. Formelle Vereinbarung </p>
                <p>Die deutschen Parteien erklären es als wünschenswert, dass auch in Zukunft in der
                    eingeleiteten Form gemeinsame Besprechungen <del rend="#s">der Vorstände</del>
                    stattfinden. Die deutschen Parteien warten ab bis die Regierung an sie
                    herantritt. Diese Parteien delegiren eine Abordnung von Vertrauensmännern,
                    welche die eventuellen Verhandlungen mit der <pb facs="F_K4_TB_2-151" n="55v"/>
                    Regierung zu führen <del rend="#s">hätten</del> haben wird. </p>
                <p>Jede derselben verpflichtet sich, falls die Regierung mit ihr in eine Verhandlung
                    einzutreten versuchen sollte, die vorstehende Vereinbarung als Grundlage der
                    Verhandlungen zu bezeichnen und zu erklären, dass sie bei denselben nur in der
                    angegebenen Weise vorgehen wird. </p>
                <p>Die Parteien behalten sich auch vor, mit andern befreundeten Gruppen eine Fühlung
                    herzustellen. </p><pb
                        facs="F_K4_TB_2-151" n="56r"/> 
                <p>Dieses Schriftstück trägt die Unterschriften von Funke, Pergelt, Gross, Kaiser,
                    Hoffmann von Wellenhof, Steinwender, Dubsky, Schwegel, Stürgkh, Baernreither,
                    Lueger, Lichtenstein <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ist vom <date when="1897-12-01">1.12.97</date> datirt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ist die offizielle
                    Ausfertigung im Besitze des Dr. Gross. </p>-->

                <pb facs="F_K4_TB_2-149" n="53v"/>
                <!-- Fortsetzung Eingklebung -->
                <pb facs="F_K4_TB_2-149" n="54r"/>
                <p>Wer diese "magna charta" liest, wird sich des Eindruckes kaum erwehren können,
                    dass die Verfasser derselben – das waren wir – die Idee verfolgten die sofortige
                    Arbeitsfähigkeit des Parlaments gegen sofortige grosse Concessionen
                    durchzuführen, dass aber die andern Parteien diesem Bestreben die Spitze
                    abgebrochen haben. Es fehlte ihnen die Einsicht in der Situation, noch mehr aber
                    der Muth. Vielleicht ist es auch von Durchschnittsmenschen zu viel verlangt das
                    Steuerruder so mit einem Ruck umzulegen. Die von Wolf <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Schönerer geführte öffentliche Meinung war einer politischen
                    Auffassung entgegen, daher war Funke mut- und machtlos.</p>
                <p>Zum Schluss verfasste ich ein Rundschreiben zwar im Bette liegend doch überzeugt
                    dass wir verpflichtet seien den <hi rend="ul">österreichischen</hi> Sinn unserer
                    Politik zu rechtfertigen. Ich besprach dieses Schriftstück mit Dubsky, Schwegel <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Stürgkh. Letzterer verlangte sehr stürmisch die Aufname eines
                    nationalen Passus. Ich gab nach. Es ist dies der Satz worin wir sagen dass wir
                    unsern Stammesgenossen im Kampfe beistehen werden. Dieses Rundschreiben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> besonders dieser Satz war zu viel. So gemässigt das erstere war, so
                    sehr verstimmend wirkte das letztere, weil darunter vom Kampf uneingeschränkt
                    gesprochen wurde. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-150" n="55r"/>Die Wirkung die dieser Satz hervorrief, zeigte
                    mir wieder einmal dass so gut eine Situation ist, man vermeiden muss den Punkt
                    auf das i zu machen. Unsere Haltung durch die ganze schwierige Zeit war sehr
                    correct. Ohne die Verbindung mit den deutschen Parteien aufzugeben, im Gegenteil
                    sie enger knüpfend, hatten wir unsere Selbständigkeit gewahrt, unser
                    Östreichertum keinen Moment verläugnet und im heftigsten Kampf unsere Fahne hoch
                    emporgehalten. Meine Idee, durch ein Rundschreiben, durch eine Art
                    Rechenschaftsbericht dies festzustellen, zu resümieren war für eine Partei, die
                    nicht mit Volksinstincten, sondern mit allerhand dynastischen, staatlichen
                    Erwägungen zu rechnen hat ein Verstoss gegen das Wort Taillerand's: et surtout
                    point de zèle – Politik die der Allgemeinheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dem Volksinteresse im Grossen nützen soll mit einer Partei zu machen,
                    die durch Standesvorurteile <add place="across">bestimmt ist</add>, durch
                    traditionelle Schranken <add place="across">eingeengt</add>, ohne die Kraft
                    welche eine Volkswahl gibt - <add place="across">ist sehr schwer denn man
                        kann</add> aus den diplomatischen Mitteln <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Wegen nicht herauskommen. Wo wie im Großgrundbesitz die Meinungen
                    weniger schon eine Wirkung auf das <pb facs="F_K4_TB_2-151" n="55v"
                        /><!-- Fortsetzung Einklebung und Beginn eingeklebter Zeitungsartikel Rundschreiben an unsere Wähler mit Transkribus erfassen! --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-151" n="56r"/><!-- Ergänzung zur Einklebung --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-152" n="56v"
                        /><!-- Fortsetzung eingeklebter Zeitungsausschnitt --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-152" n="57r"/>Verhalten der ganzen Vereinigung ausüben, ist
                    das <choice>
                        <abbr>polit.</abbr>
                        <expan>politische</expan>
                    </choice> Gleichgewicht einer Partei viel schwerer zu erhalten als wenn starke
                    Impulse <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Richtungen eine grosse Partei, die auf Volkswahl beruht, bewegen.
                    Freilich ist das momentan verlorene Gleichgewicht auch wieder leichter
                    herzustellen. In diesem Fall wurde unsere ganze Gruppe durch <del rend="#s">die
                        Reden</del> das Herumreden von einigen Jokeyclubmitgliedern in Verwirrung
                    gebracht. In Nizza, wohin ich <date when="1897-12">Mitte <choice>
                            <abbr>Decbr.</abbr>
                            <expan>Dezember</expan>
                        </choice></date> ging ereilten mich eine Menge von Briefen, die bewiesen,
                    dass nach der gewonnenen Schlacht eine Art Meuterei ausbrach. Vetter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Baltazzi traten aus dem Club aus. Colloredo schrieb einen langen Brief
                    an Oswald Thun, worin er die Haltung des Clubs tadelte, noch andere Stimmen
                    gesellten sich dazu – alle in dem Sinne als hätten wir den <choice>
                        <abbr>österr.</abbr>
                        <expan>österreichischen</expan>
                    </choice> patriotischen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dynastischen Sinn dadurch verletzt, dass wir nicht energischer gegen
                    Wolf <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Genossen aufgetreten seien. </p>
                <p> Wiederholte Conferenzen, die ich in Beaulieu mit Thun <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Fürstenberg hatte, überzeugten mich, dass auch <pb
                        facs="F_K4_TB_2-153" n="57v"
                        /><!-- Fortsetzung eingeklebter Zeitungsartikel --><pb facs="F_K4_TB_2-153"
                        n="58r"/>sie in dieser Hinsicht mit uns nicht zufrieden waren. In einer
                    eingehenden Schlussbesprechung am <date when="1898-01-12">12. Jänner 1898</date>
                    stellten wir fest, dass es notwendig sei gegen die Radicalnationalen Stellung zu
                    nehmen. <choice>
                        <abbr>Fberg</abbr>
                        <expan>Fürstenberg</expan>
                    </choice> verlangte dies besonders energisch selbst auf die Gefar eines Bruches
                    mit den exclusiv nationalen Mitgliedern unserer Curie. </p>
                <p>Lünz, im <date when="1898-02">Februar 1898</date>
                </p>
            </div>
            <div>
                <p> x x x </p>
                <!-- Datierung hier mit Bleistift nachträglich eingefügt
                <p> Lünz und Wien, Oktober und November 1898</p> -->
                <p>In diesen Aufzeichnungen ist eine Pause eingetreten, da ich kurz nach meiner
                    Rückkehr, am <date when="1898-03-07">7. März 98</date> in das Ministerium Thun
                    als Handelsminister trat und es bis zum <date when="1898-10-03">3. <choice>
                            <abbr>Oktbr.</abbr>
                            <expan>Oktober</expan>
                        </choice> desselben Jahres</date>, also 7 Monate nur, blieb. Jetzt im <date
                        when="1898-10"><choice>
                            <abbr>Octbr.</abbr>
                            <expan>Oktober</expan>
                        </choice> 98</date> nehme ich den Faden der Erzählung wieder auf. Wenn die
                    Schilderung der letzten Verhandlungen mit Gautsch und meine Correspondenz von
                    Nizza aus sowie die politischen Besprechungen mit Thun <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>Fberg</abbr>
                        <expan>Fürstenberg</expan>
                    </choice> etwas flüchtig behandelt sind, so hat das seinen Grund dass ich diese
                    Themata hier in Lünz nach <pb facs="F_K4_TB_2-154" n="59r"/>meiner Rückkehr
                    nachholen musste, knapp vor Eröffnung des <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>Reichsrates</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>u.z.</abbr>
                        <expan>und zwar</expan>
                    </choice> noch unter der Nachwirkung des langdauernden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> heftigen Unwolseins, das mich im vergangenen Winter seit <date
                        when="1897-12">Anfang <choice>
                            <abbr>Decbr.</abbr>
                            <expan>Dezember</expan>
                        </choice></date> eigentlich nicht ausgelassen hat. Ich war in Nizza, dann
                    auf der Reise in Nervi <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Florenz so abgespannt, dass mir selbst kleine Dosen geistiger Arbeit
                    schwer fielen. Erst in Arco wurde es besser. Die leichte Wassercur und das
                    stille, regelmässige Leben in Verbindung mit dem anregenden Umgang, den mir Dr.
                    Kunze gewährte, brachten eine Besserung hervor. Ich konnte mit Hülfe eines
                    Lehrers den principe von Macchiavell wieder einmal in Originalsprache
                    lesen<!-- hier ist Zeichen für Ergänzung auf 58v, spätere Einfügung??? -->, eine
                    unbewusste Vorbereitung für die kommenden Monate! </p>
                <p>Es ist merkwürdig <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zugleich wohl ganz unerklärlich wie gewisse Climate auf Nerven <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gesamtbefinden einen sichern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> günstigen Einfluss haben, natürlich individuell. So ein Ort ist Arco
                    für mich, sowie auch Meran, während ich an der Riviera kaum je das Vollgefühl
                    der Gesundheit gehabt habe. </p>
                <p>
                    <pb facs="F_K4_TB_2-155" n="60r"/>In den letzten Tagen des <date when="1898-02"
                        >Februar 1898</date> kam ich nach Wien, nachdem ich Dumreicher in Meran
                    einen kurzen Besuch gemacht hatte. Ich ging sofort zu Gautsch, der sich eben zu
                    einer Reise nach Budapest rüstete. Sie sollte seine letzte sein. Entweder wusste
                    er aber damals noch nichts von dem nahen Ende seiner Ministerschaft oder verbarg
                    er seine Sorge, denn er ließ mir nichts merken, wenn seine Haltung auch
                    keineswegs zuversichtlich war, was ich auf Rechnung der unsichern Lage im
                    Allgemeinen setzte. Wir sprachen hin <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> her, nichts Markantes, nur fiel mir auf dass er die Bemerkung machte:
                    er könne den Ausgleich mit einem reinen Beamtenministerium parlamentarisch nicht
                    machen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> müsse daran denken sein Ministerium durch Parlamentarier zu
                    verstärken. Ich reiste tags darauf nach Lünz, wo mich aber schon am <date
                        when="1898-02-02">2. März</date> ein Brief des Statthalters Coudenhove
                    erreichte der mich im Auftrage von Gautsch bat, denselben sobald als möglich zu
                    besuchen. Ich sagte mich für Freitag den <date when="1898-02-04">4. März</date>
                    bei Gautsch an <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <del rend="#s">besuchte</del>
                    <add place="across">traf</add> ihn am Vormittag in <pb facs="F_K4_TB_2-156"
                        n="61r"/>dem kleinen Eckzimmer des Ministeriums des Innern,
                    hochaufgerichtet, selbstbewusst fast theatralisch indem er mir, offenbar um mich
                    zu verblüffen, kurz und feierlich sagte: "Ich habe meine Demission gegeben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sie ist angenommen worden. Graf Thun ist mein Nachfolger." Ueber den
                    eigentlichen Grund seiner Demission war nichts Rechtes zu erfahren, umso breiter
                    lies er sich darüber aus, dass er die <choice>
                        <abbr>S.V.</abbr>
                        <expan>Sprachenverordnungen</expan>
                    </choice> Badenis aufheben, durch seine eigenen ersetzen werde <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> so dem Grafen Thun die Wege ebnen werde. Er sprach davon, dass er sich
                    opfere, aber zugleich dass es ja nicht notwendig sei, dass jeder
                    Ministerpräsident als politisch abgethaner Mann abtrete. Der eigentliche Anlass
                    unserer Unterredung war aber, dass er mich im Auftrage Thun's bat denselben noch
                    am selben Tage zu besuchen, da er bei der Cabinetsbildung auf mich reflectire.
                    Zugleich gab er mir, sich höflich verclausulirend den Rath anzunehmen. </p>
                <p>Thun kannte ich von früher nur flüchtig. Anfang der <date when="1880">80er
                        Jahre</date> waren wir einmal zusammen in der Wahlcommission als Oswald Thun
                    gegen Ferdinand Lobkowitz unterlag. Damals war er leicht, lustig, burschikos und
                    trug <add place="across">die Freude über</add> den damaligen Sieg der feudalen
                    Partei über uns ungeschminkt zur Schau. Später als Statthalter hatte ich öfter
                    mit ihm zu thun, immer in dem Bewusstsein der <pb facs="F_K4_TB_2-157" n="62r"
                    />gegenseitigen Antipathie. Aus Anlass eines Bergarbeiterstreikes in der
                    Carlsbader Gegend wechselten wir Briefe, da ich die Sache im <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>Reichsrat</expan>
                    </choice> sehr scharf zur Sprache gebracht hatte. Seither sah er mich als einen
                    Socialisten an. Jetzt kam er mir natürlich sehr liebenswürdig entgegen, teilte
                    mir seine Mission mit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> stellte mir das Justiz oder Handels oder Eisenbahnministerium zur
                    Wahl. Welsersheim sollte natürlich bleiben, Kaizl die Finanzen, Bylant den
                    Unterricht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Kast Ackerbau erhalten. Das Uebrige hing von der von mir zu treffenden
                    Wahl ab. Vergeblich habe er Körber zum Bleiben zu bewegen gesucht, wenn ich also
                    für Justiz oder Eisenbahnen optire, so müsse für Körber ein Ersatz gefunden
                    werden <choice>
                        <abbr>u.z.</abbr>
                        <expan>und zwar</expan>
                    </choice> in Milewski; würde ich für Handel optiren, so waren Ruber <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Wittek bereit zu bleiben <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> vielmehr Thun würde sie mit sicherer Aussicht zum Bleiben auffordern. </p>
                <p>Ich erklärte natürlich, dass diese Personenfragen in zweite Reihe gehören <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wünschte vorbehaltlich eine Besprechung mit meinen engern
                    Parteifreunden, zunächst zu wissen, was für eine politische Linie der neue
                    Premier einzuhalten gedenke. In seiner Antwort <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den sich daran knüpfenden Wechselreden betonte er immer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> immer wieder, dass er auf streng österreichischem Standpunkt stehe,
                    dass er nach allen Seiten die Autorität zu wahren gedenke, dass er <pb
                        facs="F_K4_TB_2-158" n="63r"/>die gemässigten Elemente zu railliren <del
                        rend="#s">gedenke</del> beabsichtige. Er that sich sehr viel auf sein gutes
                    Verhältniss zu den Deutschen zu Gute <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> stimmte mich dadurch günstig dass er wiederholt darauf zu sprechen
                    kam, man müsse durch eine wirtschaftliche Politik im grösseren Styl die
                    Bevölkerung von unfruchtbaren politischen Zänkereien ablenken. </p>
                <p>Will man aber seine <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meine Position aber richtig beurteilen, so darf man nicht vergessen,
                    dass die Sprachen<choice>
                        <abbr>V.</abbr>
                        <expan>Verordnungen</expan>
                    </choice> die bald darauf wieder im Vordergrund der Discussion standen, damals
                    keine Rolle im politischen Calul spielen konnten. Die Badeni'schen Verordnungen
                    waren aufgehoben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Gautsch'schen an ihre Stelle getreten. Diese letzteren waren nicht
                    ohne Zuthun der Deutschen entstanden. Die hier inliegende Niederschrift von
                    Stürgkh enthält die letzten Forderungen der Deutschen gegenüber Gautsch vom
                        <date when="1897-12-07">7. <choice>
                            <abbr>Decbr.</abbr>
                            <expan>Dezember</expan>
                        </choice> 1897</date>. Sie sind nicht <hi rend="ul">alle</hi>, aber doch
                    viele in der Verordnung von Gautsch enthalten. In der Zeit der Cabinetsbildung
                    Thun bestand allseitig die Hoffnung dass durch die neuen Verordnungen eine Art
                    modus vivendi hergestellt sei; Gautsch war wirklich der Meinung dass er den Hass
                    mit sich genommen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Thun auf den Pfühlen seiner Verordnungen werde, wenn auch nicht ruhen,
                    so doch leben können. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-159" n="64r"/>Erst in einigen Tagen, bei näherem Studium der
                    neuen Verordnungen stellte es sich heraus, dass sie in einer Hinsicht schlimmer
                    seien als die Badeni'schen. Daran waren freilich die Deutschen nicht ohne
                    Schuld. In ihren Verhandlungen hatten sie das staatliche Moment nicht verteidigt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gautsch, oberflächlich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nur bestrebt irgend etwas zu Stande zu bringen, hatte den
                    verhängnissvollen Schritt bezüglich der inneren Amtssprache gewagt. Ich sah die
                    Verordnungen von Gautsch zunächst als ein Provisorium an <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> fand bei Thun die Geneigtheit dasselbe mit der Zeit durch ein
                    Sprachengesetz zu ersetzen. Auf diese Weise war über die Verordnungen zwischen
                    Thun <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mir damals weniger die Rede als es notwendig gewesen wäre. Wir <del
                        rend="#s">betrachteten</del>
                    <add place="across">hofften</add> beide wenigstens die <add place="across"
                        >lärmende</add> Obstruction als beseitigt. Das war auch für die Anfangszeit
                    des Ministeriums Thun der Fall. Fehler auf beiden Seiten liessen sie aber bald
                    wieder <add place="across">wenn auch in milderer Form</add> aufleben. </p>
                <p>Eingehend wurde in der ersten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in den folgenden Besprechungen die ich damals zwischen dem
                        <!-- wie geht Datum Dauer? --><date when="1898-03-04">4.-7. März</date>
                    hatte, die Taktik der Regierung gegenüber dem Stillstand der Geschäfte im
                    Parlamente erörtert. Wir zogen alle möglichen Fälle in Rechnung, auch den, </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-160" n="65r"/>dass die turbulenten Elemente sofort wieder die
                    Herrschaft im Parlament an sich reissen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es zu neuerlichen Lärmscenen kommen könnte. Thun wollte in dieser
                    Hinsicht so präventiv als möglich vorgehen. Vom frühern Präsidium sollte (bis
                    auf Fuchs) keine Rede mehr sein. Halban in der Verbannung. Eine entgegenkommende
                    versöhnliche Ansprache der Regierung. Würde sich das Haus als turbulent oder
                    arbeitsunfähig erweisen, so würde er es vertagen, mit Geduld ein paar Monate
                    warten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es eventuell nochmals vertagen, vielleicht auch auflösen. Der
                    Jubiläumsgedanke spielte in seinen Berechnungen eine gewisse Rolle. Während
                    dieses Jahres sollte es zu keinen Lärmscenen, keinen gewaltsamen Regierungsakten
                    kommen. Hinausschieben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Vertagen war sein Recept. Und der ungarische Ausgleich? – Thun hatte
                    dem Kaiser versprochen den von Badeni gemachten Ausgleich vor dem Hause zu
                    vertreten, aber im Momente seiner Cabinetsbildung rechnete er auf ein weiteres
                    Provisorium falls es ihm nicht gelingen werde ihn parlamentarisch zu vollenden. </p>
                <p>Seither habe ich mir oft die Frage gestellt, ob nicht </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-161" n="66r"/>Thun von Anfang an an eine Majoritätsherrschaft
                    der Rechten, an ein Aufgeben des heutigen Verfassungsmässigen Zustandes, an eine
                    einseitige Bevorzugung der Slaven – <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> an Alles das gedacht hat, was – teilweise sogar im Widerspruch
                    miteinander – nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nach unzweifelhaft sein Wille geworden ist? In unsern Besprechungen in
                    jenen Tagen, die sehr eingehend waren, leuchtete nichts durch; im Gegenteil als
                    ich ihm meine Ansichten über die Möglichkeit, in Österreich Ordnung zu schaffen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu regieren, auseinandersetzte, schien er sehr einverstanden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gebrauchte Bilder <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ausdrücke, die ich angewendet hatte meine <choice>
                        <abbr>polit.</abbr>
                        <expan>politischen</expan>
                    </choice> Ideen zu veranschaulichen nachher noch oft, selbst vor dem Kaiser <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> im Ministerrath. Inwieweit er <hi rend="ul">aufrichtig</hi> gewesen
                    ist, wage ich selbst heute nicht zu entscheiden. Sein Charakter ist eine
                    Mischung verschiedenster Züge, sein Wille schwankend, sein Intellect unsicher,
                    seine Voreingenommenheit gross. Ich glaube, dass <hi rend="ul">damals</hi> seine
                    Versicherungen nicht gegen die Deutschen regieren zu wollen, die von ihm markant
                    zur Schau getragene Anerkennung der Bedeutung des deutschen Elementes in
                    Österreich <hi rend="ul">echt</hi> waren. Ich wenigstens hielt sie dafür – </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-162" n="67r"/>glaubt man doch einem vernünftigen Menschen
                    etwas Vernünftiges gern! </p>
                <p> Im Allgemeinen war der Eindruck, den Thun auf mich machte kein ungünstiger. Das
                    Junkerliche, das ihn früher mir so unangenehm gemacht hatte, hatte einer
                    gewissen Ruhe Platz gemacht. Allerdings war er in einer sehr gehobenen Stimmung,
                    die den Menschen immer schwungvoller, ideenreicher erscheinen lässt als er
                    wirklich ist. Alles in Allem genommen dachte ich mir, es werde sich mit ihm
                    etwas machen lassen, ich beurteilte ihn – wie die Zukunft zeigte allerdings
                    falsch – als aufnamsfähig, Argumenten zugänglich, den Deutschen innerlich
                    wohlwollend gesinnt. Schliesslich baute ich darauf mehr als auf formelle
                    Abmachungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> vorher festgestellte Programme <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hätte damit gewiss im Allgemeinen recht behalten, wenn auf Thun eben
                    ein Verlass gewesen wäre. </p>
                <p> Parallel mit den Besprechungen mit Thun gingen Conferenzen mit meinen eigenen
                    Parteigenossen. Der erste, den ich ins Vertrauen zog war Carl Auersperg. Er
                    hörte mich in seiner ruhigen Art an, dachte nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meinte dass der Grossgrundbesitz sich nicht entziehen könne den
                    Versuch der Pacificirung <pb facs="F_K4_TB_2-163" n="68r"/>mitzumachen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dass ich verpflichtet sei einzutreten. Der zweite war Schwegel, den
                    ich zu mir bat, die Sache vortrug, aber ihn sofort bat nicht gleich zu
                    entscheiden, sondern sich die Sache zu Hause vorher reiflich zu überlegen. Er
                    antwortete aber sofort <choice>
                        <abbr>u.z.</abbr>
                        <expan>und zwar</expan>
                    </choice>sehr entschieden mit ja. Dasselbe Chlumetzki, den zu besuchen mich
                    Thun, der mit ihm von Carlsbad aus sehr liirt war, gebeten hatte. Thun hatte ihm
                    aber von seiner Absicht mich ins Cabinet zu nehmen nichts gesagt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich trug gerade ihm, seine Conivenz kennend, die Sache mit all den
                    Bedenken vor, die ja unläugbar vorlagen. Er war unbedingt dafür. Er setzte sich
                    sofort mit Pergelt in Verbindung, um denselben über die Sache auszuholen.
                    Pergelt gebrauchte ihm gegenüber den Ausdruck: nur zugreifen! – Anderntags
                    sprach ich selbst mit Pergelt, der seine Ansicht von Tags vorher zwar nicht in
                    Abrede stellte, jedoch schon Einschränkungen machte, im grossen Ganzen aber doch
                    eher dafür war als dagegen. "Wenn du es thun willst, thue es, nur bleib dir
                    treu" – war schliesslich sein Votum, wobei er mir unbedingt riet die Justiz zu
                    nehmen. Auch mit Gross sprach ich: sie werden nur ein halber <pb
                        facs="F_K4_TB_2-164" n="69r"/>Vertrauensmann der Deutschen sein" – war sein
                    Bescheid. </p>
                <p>Entschieden dagegen war Stürgkh, mehr als dagegen, animos. Er war mit Gautsch
                    sehr liirt. Unter der "parlamentarischen Verstärkung" seines Ministeriums war
                    neben einem Čechen – Stürgkh gemeint; das wusste er <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hatte auch davon gesprochen. Er verbarg seine Enttäuschung nicht; das
                    war weniger klug, denn es merkte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sagte es alle Welt. </p>
                <p>Die letzte Entscheidung über meinen Eintritt <del rend="#s">oder
                        Nichteintritt</del> wurde in einer Conferenz gefällt, die am Montag bei
                    Chlumecky stattfand. Auersperg, Schwegel, Attems, Chlumetzky, Rohan, Spens,
                    Dubsky, Colloredo waren unbedingt dafür, Kottulinsky schwankte, Stürgkh <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Grabmayr dagegen, letzterer ruhig und vernünftig; ersterer profezeite
                    mir den politischen "Friedhof der Namenlosen". </p>
                <p>Von Anfang an hatte ich Thun erklärt <hi rend="ul">falls</hi> ich annehmen würde,
                    nur die Justiz zu nehmen als das Ressort, welches ich in allen seinen Theilen
                    von Vorne herein vollkommen beherrschen könne. Er fand es sehr begreiflich
                    wünschte aber lebhaft ich solle Handel nehmen. Meine Freunde waren sehr
                    verschiedener Meinung. Der Brünner Spens, <pb facs="F_K4_TB_2-165" n="70r"
                    />Kuenburg, Pergelt, Gross, anfangs auch Schwegel waren für die Justiz.
                    Chlumetzky von Anfang an für den Handel. Für die Justiz sprach meine specifische
                    Eignung, meine Vorliebe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Umstand dass ich nichts mit dem Ausgleich würde zu thun haben.
                    Dagegen, dass ich in diesem Ressort in erster Reihe mit den Sprachensachen
                    befasst sein würde <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dass dann Milewski den Handel bekommen werde, was als eine wesentliche
                    Verschlechterung des Cabinets angesehen wurde. Das letztere gab den Ausschlag. </p>
                <p> Am <date when="1898-03-07">Montag</date> Abend fuhr ich zu Thun, um ihm meinen
                    Entschluss einzutreten bekanntzugeben. Es war beschlossen worden, dass ich meine
                    Stellung im Cabinet dahin präcisire: ich könne mitwirken so lange nichts gegen
                    die Verfassung, nichts gegen die Deutschen unternommen wird <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meine Mitwirkung lasse meiner Partei völlig freie Hand. Ich verlangte,
                    dass Thun diese 3 Punkte dem Kaiser vorlege <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> erklärte mich nur bereit, wenn auch er sie genehmigend zur Kenntnis
                    nehme. Das tat <del rend="#s">er</del>
                    <add place="across">der Kaiser</add>, fand den ersten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dritten natürlich, den zweiten etwas unbestimmt. Noch am selben Abend
                    wurde mir das Handschreiben mit meiner Ernennung zugestellt. <date
                        when="1898-03-08">Tags darauf</date> war die Beeidigung. Dieselbe vollzog
                    sich ganz formell. Die neuernannten Minister sahen sich im Vorsaal <pb
                        facs="F_K4_TB_2-166" n="71r"/>gegenseitig zum ersten Mal. Kaizl in
                    Professorenuniform, Kast als Oberlieutnant, Thun als Major, Jendrzejowicz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich im Frack. Ganz formell war auch die darauf folgende Audienz. Der
                    Kaiser, der uns in corpore empfing sprach uns sein Vertrauen aus und wechselte
                    dann mit einem jeden von uns ein paar, im Grunde ganz nichtssagende Worte. Mir
                    speciell sagte er, ich müsse mich wol erst in mein Ressort einarbeiten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> am Ausgleich sei nichts zu ändern. </p>
                <p>So hatte ich mir allerdings die Zusammensetzung eines Cabinets nicht gedacht! </p>
                <p> Die nächsten Tage waren mit einer Unzahl von Aufwartungen, Empfängen, Ansprachen <choice>
                        <abbr>u.s.w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> ausgefüllt. Das wichtigste für mich war eine "verstärkte
                    Obmännerconferenz", die unter dem Vorsitz von Rohan im Palais Trauttmansdorf am
                        <date when="1898-03-19">19. März</date> stattfand <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> welche dazu bestimmt war meinen Eintritt zu ratihabiren und die drei
                    Voraussetzungen zur Kenntniss zu nehmen, die für mein Bleiben entscheidend sein
                    sollten. Diese Conferenz war sehr stark besucht. Alle unsere
                    Reichsratsabgeordneten, alle Wahlcomité's, auch unsere böhmischen
                    Kreiswahlcomités waren vertreten. Allgemein wurde versichert dass ich eine sehr
                    gute Rede gehalten habe. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-167" n="72r"/>Ich bemühte mich ganz offen zu sein, mein
                    Verhältniss in der Regierung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zur Partei so präcise als möglich hinzustellen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu beweisen, dass unsere Partei sich nicht entziehen könne einen
                    ernstlichen Versuch mitzumachen in unsere verfahrenen Verhältnisse Ordnung zu
                    bringen. Ich hatte sehr viel Beifall, ebenso Grabmayr, der seinen negativen
                    Standpunkt zwar nicht verläugnete, jedoch in warmer edler Weise zur Einigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zum Festhalten an unseren Grundsätzen aufforderte. Für meinen
                    erfolgten Eintritt ins Cabinet hatte ich nach dieser Versammlung in der Partei
                    einen starken Rückhalt. Auch mit den Beamten des Ministeriums suchte ich so
                    rasch als möglich enge Fühlung. Die Sektionschefs <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Referenten stellten sich mir in corpore vor <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich beantwortete die Anrede des ersten <choice>
                        <abbr>S.Chefs</abbr>
                        <expan>Sektionschefs</expan>
                    </choice> Weigelsperg in einer für meine zukünftigen Mitarbeiter
                    schmeichelhaften Weise, machte mir aber vom ersten Augenblick an zum Gesetz jede
                    Ostentation zu vermeiden, wesswegen ich auch die Publication der Anrede <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meiner Antwort verhinderte. </p>
                <p>Bei dem grossen Rundgang, den ich bei allen Erzherzogen, Erzherzoginnen,
                    Würdenträgern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Hofchargen machen musste, kam ich mit Allen die im Civil <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Militärdienst den Thron umgeben in Berührung. Ich hatte warhaftig
                    nicht viel erwartet aber doch mehr, als ich <pb facs="F_K4_TB_2-168" n="73r"
                    />wirklich fand: Erkenntniss der Lage noch eher, aber Zuversicht, Mut, Glauben
                    an die Zukunft, an die Möglichkeit zu geordneten Verhältnissen zu kommen,
                    blutwenig. Die Militärs, Krieghammer, Bolfras – sprachen offen von den Deutschen
                    als dem Kitt des Reiches, aber in einem melancholischen Ton, dessen letzte
                    Ursache ich erst später <add place="across">allerdings</add> vollkommen
                    begreifen lernte. Auch Staatsrat Braun sprach eben wie ein alter Österreicher
                    sprechen musste, aber auch bei ihm war Alles wie mit einem Trauerflor umgeben.
                    "Was für ein Verbrauch von Menschen in Österreich! Was für eine Reihe von
                    tüchtigen Männern ist schon hier bei mir vorbeigezogen!" Auch er wie die andren
                    wünschte mir Glück zu meiner schweren Mission. Die Schwere meiner Mission war
                    überhaupt der Refrain bei Allen. Sie wussten eben besser als ich damals, wie
                    tiefgewurzelt die Strömung ist, der ich entgegenarbeiten sollte! </p>
                <p>Erzherzogin Maria Theresia empfing mich wie eine grosse Dame der Welt,
                    liebenswürdig, gescheit, mit Ruhe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Sicherheit. Eine ihrer Töchter war anwesend und wir setzten uns zu der
                    Conversation wie in jedem andern Salon. Die <choice>
                        <abbr>Erzh.</abbr>
                        <expan>Erzherzogin</expan>
                    </choice> Maria Josepha war befangen, empfing mich stehend, ebenso <choice>
                        <abbr>Erzh.</abbr>
                        <expan>Erzherzogin</expan>
                    </choice> Valerie, die aber wenigstens eine gewisse Lustigkeit zur Schau trug. <choice>
                        <abbr>Erzh.</abbr>
                        <expan>Erzherzog</expan>
                    </choice> Ludwig Victor ebenfalls stehend mit dem Generalshut in der Hand <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit ihm herumagirend bewegte sich in Salzburger Tratsch <pb
                        facs="F_K4_TB_2-169" n="74r"/>und äusserte sich nur vorübergehend über die
                    politische Situation, allerdings in nonchalanter Weise. Von den übrigen
                    Audienzen etwas zu sagen, käme ich in Verlegenheit. <choice>
                        <abbr>Erzh.</abbr>
                        <expan>Erzherzog</expan>
                    </choice> Franz Ferdinand, der Thronfolger empfing uns gar nicht. Ob eine
                    Absicht, <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> eine gegen Franz Thun gerichtete Spitze darin lag, konnte ich nicht
                    herausbringen; nur so viel ist sicher, dass Thun, sooft ich darauf zu sprechen
                    kam ausweichend <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nicht ohne Verlegenheit antwortete. </p>
                <p>Von Freunden nah und Fern erhielt ich eine Unzahl Karten, Telegramme <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Briefe, die ich alle versiegelt aufbewahrt habe. Ich könnte sie nicht
                    ohne Wehmut wieder lesen, denn Viele sprachen darin eine Zuversicht in meine
                    Thätigkeit aus, die allzu gut gemeint war. </p>
                <p> Im Handelsministerium hatte ich mich bald häuslich eingerichtet. Die Amtswohnung
                    bezog ich nicht, da sie mir zu unfreundlich war <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich an das <hi rend="ul">Aus</hi>ziehen dachte, was früher <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> später unangenehm werden musste. Den Mechanismus eines Ministeriums
                    kannte ich aber sattsam und ich hatte deshalb bald eine Uebersicht der
                    Geschäfte; natürlich nicht so rasch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> leicht auch der Menschen. Ich wollte von Vornherein nicht blos mit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durch die Sektionschefs regieren, sondern nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nach alle Kräfte des Hauses kennen lernen, um unmittelbar auf der
                    ganzen Claviatur spielen zu können <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unab<pb facs="F_K4_TB_2-170" n="75r"/>hängig zu sein. Anfangs verlegte
                    ich mich daher auf das Beobachten, um so mehr als mich die Politik, der
                    Reichsrat <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gesellschaftliche Verpflichtungen in Anspruch nahmen. Regelmässig lies
                    ich mir Vortrag von Sektionschefs erstatten, erledigte dabei viel <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hatte dabei Gelegenheit zu fragen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mich zu informiren. Daneben empfing ich jedermann der kam, hörte an <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> frug, um so rasch als möglich zu wissen, was alles im Ministerium
                    anhängig sei. Dies gab mir Gelegenheit mit den einzelnen Referenten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> selbst den jungen Herren des Hauses zu verkehren, ihre Fähigkeiten
                    kennen zu lernen. Vielen Wünschen konnte ich rasch entsprechen, so gleich am
                    Anfang der Bitte des Handelsmuseums um eine Subvention von 20.000 <choice>
                        <abbr>f.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> zur Errichtung einer "Exportakademie", ein vielleicht nicht ganz
                    glücklicher Name für eine sehr gute Sache, nämlich für eine höhere Handelsschule
                    nach dem Muster gleicher Anstalten in Deutschland. Im <date when="1898-10"
                        >Oktober</date> konnte dieselbe bereits eröffnet werden. Eine grosse Zahl
                    besonderer Fälle in denen Industrielle über Benachteiligung durch Behörden,
                    Eisenbahnen <choice>
                        <abbr>u.s.w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> klagten machte ich zum Gegenstand sofortiger, teils mündlicher, teils
                    schriftlicher Vorstellungen und erzielte <pb facs="F_K4_TB_2-171" n="75v"
                        /><!-- Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-171" n="76r"/>manchmal trotz der Schwerfälligkeit unserer
                    Verwaltung rasche Erfolge, welche die Betreffenden gewönlich weit über das Maas
                    meines Verdienstes in Erstaunen setzten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu Dank verpflichteten. </p>
                <p> Auf diese Weise kam ich sehr bald in Contakt mit vielen Industriellen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Gewerbetreibenden und war mir bald klar in welcher Richtung sich meine
                    Industriepolitik werde zu bewegen haben. Bei den Herren der handelspolitischen
                    Sektion, Stibral <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Rössler, fand ich sofort Verständniss <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Mitwirkung bei meinen rasch reifenden Ideen. In täglichen Gesprächen
                    mit ersterem redete ich mich über vieles klar und nahm andrerseits nach u<choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>nd nach die Grundzüge unserer Handelspolitik, wie sie sich dem Ausland <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ungarn gegenüber entwickelt hat, in mich auf, während Rössler mir
                    stets bereitwillig Material beschaffte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zur Ausfürung brachte was nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nach fertig wurde. Gleich in den ersten Wochen beschäftigte mich die
                    Idee des Industriebeirathes. Anfangs hatte ich ihn mir als Volkswirtschaftsrath
                    gedacht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> darnach Statuten entworfen. Ein Gutachten, welches mir Phillipovic
                    über das Statut erstattete, <pb facs="F_K4_TB_2-172" n="76v"
                        /><!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-172" n="77r"/>lies mich die Idee aufgeben. Zum "<hi
                        rend="ul">Volks</hi>"wirtschaftsrath gehörte nach seiner Ansicht auch die
                    Socialpolitik <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in einen solchen "Rath" demnach auch Arbeiter. Da mir aber klar war,
                    dass ich diese Fragen trennen müsse so arbeitete ich das Statut um in einen
                    "Industrie- und Landwirtschaftsrath", wobei die den letzteren betreffenden §§ im
                    Ackerbauministerium verfasst wurden. Den Kaiser informirte ich auch noch in
                    diesem Werdestadium von der geplanten Institution. Er gab mir den Rath die Sache
                    nicht "bureaucratisch" einzurichten, hielt sie für nützlich, aber offenbar nicht
                    für bedeutend. Auch ich überschätzte das Ganze von Anfang an keineswegs. </p>
                <p> Diese jetzt so oft in Anwendung kommenden "Räthe" sind nichts als permanente
                    Enqueten mit allen Vor- <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Nachteilen derselben. Zur Entwirrung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Feststellung einer schwierigen Materie ungeeignet, aber geschickt
                    behandelt kann man Stimmung aus ihnen heraushören <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durch sie machen. Intriganten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Streber spielen eine große Rolle darin. Die letzteren muss man
                    beschäftigen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihnen Aussichten eröffnen, dann können sie sogar nützlich werden. Den
                    ersteren muss man mit brutaler Energie begegnen. Gleich beim Zusammentritt des
                    Industrierathes hatte ich Gelegenheit <pb facs="F_K4_TB_2-173" n="77v"
                        /><!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-173" n="78r"/>einer von meinem alten Freunde Hallwich
                    gelegten Miene entgegenzuarbeiten. Er wollte nichts weniger als gleich die
                    ganzen Ausgleichsvorlagen auf die <choice>
                        <abbr>T.O.</abbr>
                        <expan>Tagesordnung</expan>
                    </choice> des Industrierathes setzen, was natürlich nur zu Reibungen hätte
                    führen müssen, die dem Zustandekommen des Ausgleiches geschadet hätten. Ich trat
                    aber sofort mit der bestimmten Erklärung auf, der Ausgleich gehöre jetzt ins
                    Parlament, nicht hierher <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> erstickte die Hallwich'schen Vellejtäten im Keim. </p>
                <p> Der Industrierath ist von der öffentlichen Meinung über Gebür gut aufgenommen
                    worden. Es erklärt sich das daraus, dass die beteiligten Kreise nach einem forum
                    lechzten ihre Wünsche zu äussern. Das Verlangen nach so einem Organ hatte ich in
                    der letzten Zeit von so verschiedenen Seiten deutlich vernommen, dass ich sofort
                    nach meinem Amtsantritt an die Errichtung ging <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mich in der Erwartung keineswegs täuschte etwas Richtiges hervorgeholt
                    zu haben. Die Zusammensetzung machte mir grosse Schwierigkeiten. Die Mehrzal der
                    Mitglieder musste von Handelskammern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Fachcorporationen <hi rend="ul">gewählt</hi> werden; das war mir klar,
                    wollte ich nicht den Vorwurf des Mamelukentums zu hören bekommen, aber die
                    richtige Auswahl sowol der Corporationen als der 20 Mitglieder die ich mir zur
                    Ernennung vorbehalten hatte, machte mir viel Mühe, denn ich wusste, dass <pb
                        facs="F_K4_TB_2-174" n="78v"
                        /><!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-174" n="79r"/>von der richtigen Wahl, von der
                    Berücksichtigung der entscheidenden Kreise <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Persönlichkeiten das Urteil über die Institution wesentlich abhängen
                    werde. Wochenlang hab ich Listen geschmiedet, Namen notirt, Persönlichkeiten
                    gewogen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gezählt, den Rath von Freunden eingeholt, bis endlich nach langem
                    Destilliren die Liste herauskam. Dafür hatte ich die Befriedigung, dass keine
                    ernstliche Recrimination erhoben wurde, während der arme Kast mit seinem
                    Landwirtschaftsrat, dessen Mitglieder er dem Hofrat Beck zu nominiren so
                    ziemlich überlassen hatte, nur Verdruss erntete wiewol die analoge Institution
                    von den Landwirten mindestens ebenso sehr ersehnt worden war wie von den
                    Industriellen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> man <del rend="#s">sie</del>
                    <add place="across">die Landwirte</add> mit einiger Geschicklichkeit hätte noch
                    leichter befriedigen können. </p>
                <p> Zu der Claviatur des <choice>
                        <abbr>I.R.</abbr>
                        <expan>Industrierates</expan>
                    </choice> gehört allerdings ein geschickter Spieler, sonst gibt es gar keine
                    Töne <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> Misstöne. Man muss ihn concret beschäftigen; darauf hin war von anfang
                    an mein Bemühen gerichtet. Daher ordnete ich schon im Statut Fachabteilungen an,
                    die in der constituirenden Versammlung gewählt wurden; darauf hin gruppirte ich
                    das Material in meiner Eröffnungsrede. Ich hätte den <choice>
                        <abbr>I.R.</abbr>
                        <expan>Industrierates</expan>
                    </choice> mit Denkschriften, möglichst umschriebenen Aufgaben <choice>
                        <abbr>u.z.</abbr>
                        <expan>und zwar</expan>
                    </choice> stark beschäftigt, <del rend="#s">die</del>
                    <add place="across">seine eigene</add> Initiative nicht verschmähend aber mit
                    der eignen Initiative dominirend. </p>
                <p>
                    <pb facs="F_K4_TB_2-175" n="79v"
                        /><!-- Fortsetzung: Einklebung Zeitungsartikel NfP 21.8.1898 Die Eröffnung des Industrierathes  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-175" n="80r"/>In den Industriellen Kreisen war meine
                    Ernennung zum <choice>
                        <abbr>H.M.</abbr>
                        <expan>Handelsminister</expan>
                    </choice> nichts weniger als freundlich angesehen, man fürchtete von mir "eine
                    doctrinäre Uebertragung englischer Ideen auf Österreich". Die Herren hatten sich
                    aber ganz umsonst in Aufregung versetzt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> beruhigten sich auch bald. Wenn ich irgend etwas in England gelernt
                    habe ist es die bei der heutigen Eigentums und Einkommensverteilung wohl
                    unumstössliche Wahrheit dass die Industrie grosse Gewinne machen muss, um den
                    arbeitenden Classen einen grossen Anteil daran gewähren zu können. Alles was ich
                    in meiner kurzen Amtswirksamkeit gethan <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> geplant habe, war von dem Gedanken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Bestreben beherrscht unserer Industrie jede mögliche Erleichterung zu
                    schaffen, jede mögliche Gelegenheit zur Expansion zu gewähren, jeden möglichen
                    Vorteil zuzuwenden, damit durch direkte oder indirekte Zuwendungen die
                    Lebenslage der arbeitenden Klasse verbessert werden könne. Neben dem
                    Industrierathe musste daher ein beratendes Organ geschaffen werden, welches der
                    Socialpolitik zu dienen hat. Es ist das der Arbeitsrath, der in Verbindung mit
                    dem arbeitsstatistischen Amt gebracht wurde. Diesen Gedanken hatte ich
                    seinerzeit <del rend="#s">schon</del> im Gewerbeausschuss vertreten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in den Gesetzentwurf über das arbeitsstatistische Amt hineingebracht.
                    Jetzt rief ich die Sache ins Leben. Zwar <pb facs="F_K4_TB_2-176" n="80v"
                        /><!-- Einklebung Zeitungsartikel NfP 26.8.1898 Arbeitsbeirath  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-176" n="80r"/>war es mir nicht möglich, ein
                    arbeitsstatistisches Amt sammt Arbeitsbeirat durch ein Gesetz einzufüren, weil
                    die Obstruction nichts, also auch diesen Entwurf nicht pardonirte, aber ich
                    machte im Verordnungswege daraus was ich konnte, nachdem ich den Gesetzentwurf
                    vergebens eingebracht hatte. Die Motive dieses Entwurfes hab ich in der
                    Hauptsache selbst gearbeitet. Mataja, der Chef der Statistik im <choice>
                        <abbr>H.M.</abbr>
                        <expan>Handelsministerium</expan>
                    </choice> hatte mir die Sache zu hölzern gemacht. Es war an einem regnerischen
                    Sonntag als ich Vormittags sein schwülstiges Elaborat las, zur Feder griff <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Regentag so gut benützte, dass ich die ganzen Motive umarbeitete,
                    in die Staatsdruckerei schickte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> 2 Tage darauf die Correkturbögen dem erstaunten Mataja zur Durchsicht
                    übergab. Auch die Ernennung der 24 Mitglieder des Arbeitsrates war mühsam. Sie
                    hat eine grosse Correspondenz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> manche Conferenz gekostet. Bezüglich der Ernennung der Arbeiter setzte
                    ich mich mit der Leitung der socialdemocratischen Partei in Verbindung, aber
                    erst als ich selbständig <pb facs="F_K4_TB_2-177" n="81v"
                        /><!-- Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel NfP 26.8.1898 Arbeitsbeirath  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-177" n="82r"/>eine Liste zusammengestellt hatte, von der ich
                    wusste, dass sie die richtigen, <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> führenden Personen enthielt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die daher von der Parteileitung der Socialdemocratie ohne weiteres
                    acceptirt wurde. Die Eröffnungsrede bei Constituirung des Arbeitsrates war meine
                    letzte Amtshandlung vor der Öffentlichkeit; sie fand am <date when="1898-09-25"
                        >25. <choice>
                            <abbr>Septbr.</abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice></date> statt, da aber der Reichsrat tags darauf wiedereröffnet
                    wurde wurde sie so ziemlich übertönt. </p>
                <p> Sehr bald kam ich zur Ueberzeugung, dass das <choice>
                        <abbr>H.M.</abbr>
                        <expan>Handelsministerium</expan>
                    </choice> mir viel mehr Initiative biete, als dies beim Justiz<choice>
                        <abbr>M.</abbr>
                        <expan>Ministerium</expan>
                    </choice> der Fall gewesen wäre. Das geschäftliche Leben flutete nur so bei
                    meiner Thüre herein, und ich ergriff es <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> suchte es zu erkennen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu beeinflussen wo immer sich mir der Anlass bot. Die jungen Leute des
                    Hauses fand ich, wiewol viele Protektionskinder darunter sind im Allgemeinen
                    fleissig, doch jetzt wie einst im Justiz<choice>
                        <abbr>M.</abbr>
                        <expan>Ministerium</expan>
                    </choice> machte ich die Erfahrung dass nur wenige Referenten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Sektionschefs Schule machen, die jüngern Herrn systematisch anleiten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> heranbilden. In der handelspolitischen Sektion die von Stibral
                    geleitet wird, ist das noch eher der Fall, auch der Postdirektor Neubauer hat
                    eine Idee von dieser Aufgabe, aber sonst fand ich die Verhältnisse ähnlich <pb
                        facs="F_K4_TB_2-178" n="82v"
                        /><!-- Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel NfP 26.8.1898 Arbeitsbeirath  mit Transkribus erfassen!--><pb
                        facs="F_K4_TB_2-178" n="83r"/>wie einst im Justiz<choice>
                        <abbr>M.</abbr>
                        <expan>Ministerium</expan>
                    </choice>. Ich suchte desswegen selbst soviel als möglich Contakt mit den jungen
                    Herren <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schrieb Reisestipendien aus mit der Verpflichtung sich ein Thema zum
                    Studium zu wählen, zu reisen, zu sehen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> einen Bericht zu erstatten. Mehrere Herren meldeten sich. Ich hatte
                    mit jedem vor seiner Abreise über das Thema das er gewählt hatte, eine
                    eingehende Conversation, gab ihm Winke <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Empfehlungsbriefe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hatte die Genugthuung im Herbst vor meiner Demission schon einige
                    Berichte zu erhalten, die davon zeugten, wie richtig meine Idee war. </p>
                <p> Dass ich viel bewältigt habe verdanke ich einer praktischen Zeiteinteilung, bei
                    der ich allerdings auf Alles verzichtete, was nicht des Amtes war. Um 10 Uhr,
                    manchmal aber schon früher kam ich ins Amt empfing Sektionschef Weigelsperg <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wer von den Referenten dringend mit mir zu sprechen hatte, hielt
                    Sitzungen ab, empfing dazwischen Besucher, sah meine Akten durch, erledigte was
                    nicht umfangreich war, dictirte meinem unermüdlichen Dr. Krenn Briefe – alles
                    das bis gegen 1 Uhr, zu welcher Zeit ich regelmässig in den Stephanskeller fuhr <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dort frühstückte oder vielmehr zu Mittag <pb facs="F_K4_TB_2-179"
                        n="84r"/>aß, wobei ich sehr häufig, wenn der Reichsrat beisammen war oder
                    sonst etwas wichtiges in der Luft lag, täglich meine parlamentarischen Freunde
                    des Herren und Abgeordnetenhauses sah <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> so manche wichtige Besprechung hatte. Von 2 oder 3 Uhr an war sehr
                    häufig Ministerrat, der manchmal bis 5, auch 6 Uhr dauerte. Wenn nicht, brachte
                    ich nach Tisch eine Stunde zu Hause zu oder machte einen Besuch. Um 4 Uhr war
                    ich wieder im Bureau, um 5 Uhr kam <choice>
                        <abbr>S.Chef</abbr>
                        <expan>Sektionschef</expan>
                    </choice> Stibral fast regelmässig. Sonst war dies bis 6, 7, aber selbst 8 und 9
                    Uhr die Zeit ruhiger Aktenarbeit oder selbständiger Aufsätze, Aufträge oder
                    endlich Empfang von Besuchen, die ich mir bestellt hatte um ruhig <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> eingehend conversiren zu können. Diese Abendstunden in meinem Bureau
                    werden mir stets in der angenehmsten Erinnerung sein. Es war für mich die Zeit
                    des Nachdenkens, der Sammlung, der Ideen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihrer Ausfürung. Alles was reifliche Ueberlegung erforderte legte ich
                    mir für diese Stunden bei Seite. Alles was ich aus eigener Initiative begann und
                    ausfürte, habe ich bei einer Tasse Thee in diesen stillen, der intensiven Arbeit
                    gewidmeten Stunden <pb facs="F_K4_TB_2-180" n="85r"/>ausgesonnen. Im Frühjahr
                    unterbrach ich sie allerdings manchmal um in den Prater zu fahren <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Ausstellung zu besuchen, im Hochsommer kürzte ich sie manchmal ab,
                    um mit Marchet oder Scharfen nach einer Rundfahrt im Prater am Südbahnhof zu
                    soupiren. Auch mit Kaizl war ich das eine <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ander Mal dort, auch mit <choice>
                        <abbr>Osw.</abbr>
                        <expan>Oswald</expan>
                    </choice> Thun oder Exner, häufig allein – immer war mir aber die Fahrt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das Abendessen in einer Laube am Südbahnhof ein angenehmes Ausklingen
                    des Tages, auf das hin ich ausgezeichnet schlief. </p>
                <p>Wenn ich jetzt unternehmen will, meine eigentliche Wirksamkeit <choice>
                        <abbr>u.z.</abbr>
                        <expan>und zwar</expan>
                    </choice> hauptsächlich auch die politische hier für meine Erinnerung
                    festzuhalten, so will ich die Erzälung nach gewissen Materien teilen, da eine
                    chronologische Anordnung verwirrend wäre und gewisse durch die ganze Zeit
                    laufende Angelegenheiten, <choice>
                        <abbr>zB.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> der Ausgleich, die Sprachenfrage <choice>
                        <abbr>u.s.w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> nur <add place="across">fortlaufend und </add>im Zusammenhang
                    anschaulich zu machen sind. Ich beginne mit <del rend="#s">einem Thema</del>
                    einer Sache, die für mich nicht nur Quelle der Belehrung wurde, sondern vor
                    Allem mir das Vertrauen der industriellen Kreise erwarb. </p>
            </div>
            <div>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-181" n="86r"/>I. <hi rend="ul">Meine Informationsreisen</hi>
                </p>
                <p>Ich musste mir beim Antritt meines Amtes bekennen, dass ich die <choice>
                        <abbr>öster.</abbr>
                        <expan>österreichische</expan>
                    </choice> Industrie <del rend="#s">eigentlich</del> aus eigener Anschauung nur
                    sehr unvollkommen kenne. Der Reichenberger District war mir aus der Zeit meiner
                    richterlichen Thätigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> aus einer späteren Reise dorthin bekannt, in Prag hatte ich manches
                    gesehen, einiges um Carlsbad herum, in Wien <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Umgebung – aber viel zu wenig Anschauung, viel zu wenig persönliche
                    Bekanntschaft mit Industriellen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> maasgebenden Personen des Handels. Was ich in den 7 Monaten leisten
                    konnte, um nachzuholen habe ich gethan. Die vielen Reisen nach Budapest <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ischl, dann das traurige Ereigniss im <date when="1898-09">
                        <choice>
                            <abbr>Septbr</abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice></date> haben schon festgestellte weitere Pläne vereitelt. </p>
                <p>Nichts hat mich von der Bedeutung des deutschen Elementes in Österreich stärker
                    überzeugt als diese Reisen. Von den deutschen Theilen der Monarchie sehe ich ab,
                    obwohl auch dort die Industrie die Pfadfinderin moderner Gestaltung des Lebens
                    ist, aber im slavischen Schlesien, in Krain, im Küstenland, in Triest, in
                    Istrien – überall ist die grosse Industrie ganz vorwiegend deutsch. Deutsche
                    sind es die dort moderne Etablissements errichten oder leiten, die
                    volkswirtschaftlichen Verhältnisse heben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> rastlos, oft unter dem unvernünftigen Druck der slavischen Verwaltung
                    arbeiten. Nichts <pb facs="F_K4_TB_2-182" n="87r"/>kann vom Standpunkt der
                    fortschreitenden Cultur thörichter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ungerechter sein, als Wahlsysteme <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Verwaltung nach der Kopfzahl der Nationalitäten in jenen Ländern
                    regeln zu wollen, bei welchem System natürlich die dünne aber für die Zukunft <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Wohlstand entscheidende deutsche Culturschichte ignoriert wird. In
                    den genannten südlichen Ländern der Monarchie ist das am deutlichsten zu
                    erkennen. Den dortigen Slaven soll gewiss nicht grosse Arbeitsfähigkeit
                    abgesprochen werden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die grosse <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gerechte socialpolitische Strömung unserer Zeit kommt der Hebung
                    dieses Volkes gewiss <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit Recht zu Gute; aber nur die deutsche Intelligenz, das deutsche
                    Capital ist es welches die Fundamente legt, die ja den Slaven mit der Zeit
                    sicher zu Gute kommen müssen, die aber heute <choice>
                        <abbr>u.z.</abbr>
                        <expan>und zwar</expan>
                    </choice> unter Conivenz der Regierung oder wenigstens dumme Unwissenheit
                    derselben – bedroht sind <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> oft mehr als das, geradezu untergraben werden. </p>
                <p> Mein erster Besuch galt Bielitz. Es machte sich das zufällig, dass Haase im
                    Abgeordnetenhause, es war im <date when="1898-04">April</date>, die Bemerkung
                    machte ich solle doch gewiss auch einmal nach Bielitz kommen. Ich griff die
                    Sache aber sofort auf <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> fuhr wenige Tage nach dieser Unterredung in Begleitung von Rössler
                    nach Bielitz. Haase hatte alles vortrefflich <pb facs="F_K4_TB_2-183" n="88r"
                    />vorbereitet. Noch am Abend meiner Ankunft fand im Hotel eine zwangslose
                    Besprechung von etwa 20 der bedeutendsten Industriellen von Bielitz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Biala mit mir statt. Wir machten uns im Gespräche etwas näher bekannt,
                    besprachen einige Angelegenheiten, welche den Herren besonders am Herzen lagen,
                    vereinbarten ein Programm zur Besichtigung einiger Etablissements für den
                    nächsten Tag, verabredeten eine abermalige Besprechung für den folgenden
                    Nachmittag. </p>
                <p> Ich legte natürlich gar kein Gewicht darauf eine grössere Anzal von
                    Etablissements zu durchlaufen, sondern bat mir aus in Bielitz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Biala nur wenige – ich glaube, es waren 3 – Fabriken, die einen
                    gewissen Typus repräsentieren, diese aber gründlich zu besichtigen. Der sehr
                    intelligente Josephi war der Veranstalter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Führer. Ich erhielt einen guten Begriff von der Richtung, den
                    Absatzgebieten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Interessen der dortigen Industrie. Am belehrendsten war die
                    Nachmittagsconferenz, weil die Herren auf meine Bitte alles zur Sprache
                    brachten, was ihnen am Herzen lag. Vieles kam freilich zum Vorschein, was nicht
                    stichhaltig war, aber da gab es meinerseits <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> insbesondere von Seite des in allen diesen Dingen so sehr versirten
                    Rössler Aufklärung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dadurch wenigstens relative Befriedigung. Auch Missverständnisse
                    ergaben sich, sogar jahrelang eingewurzelte, die gelöst werden konnten. Ein
                    gewichtiger Kern begründeter Beschwerden blieb aber das unzweifelhafte Resultat
                    der Conferenz, darunter kleine Beschwernisse durch <pb facs="F_K4_TB_2-184"
                        n="89r"/>die Verwaltung von denen man glauben müsste, dass sie durch ein
                    Wort beseitigt werden können. Rössler notierte Alles auf das Genaueste <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zu Hause angekommen ordnete ich eine kleine Sitzung der beteiligten
                    Referenten an, in der wir Beschlüsse fassten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> so gut es ging sofort ausfürten <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> uns an das beteiligte Ministerium wandten. </p>
                <p> Am Abend gab ich den Herren ein Diner, zu dem auch die Bezirkshauptleute von
                    Bielitz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Biala <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Bürgermeister der Schwesterstädte geladen waren. Der Wirth, mit
                    dem ich schon Abends vorher das menu berathen hatte, machte seine Sachen sehr
                    gut; die Stimmung war eine sehr angenehme, zahlreiche Toaste wurden gesprochen,
                    eine lebhafte Conversation ergab sich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich hatte das Bewusstsein an diesem Orte das Eis gebrochen zu haben.
                    Nach Tisch ging ich ins Theater wo eine Dilettantenvorstellung zu einem
                    wohlthätigen Zwecke stattfand, eine Operette von Soupé, die von einer grossen
                    Schaar reizender Damen reizend gespielt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gesungen wurde. </p>
                <p>Alles in Allem hatte ich den Eindruck einer abgeschlossenen, selbstbewussten,
                    intelligenten, fleissigen, mit der modernen Welt in inniger Verbindung
                    stehenden, durchaus deutschen Bürgerschaft, die hart an der deutschen Grenze,
                    das Vergleichungsobjekt vor Augen <add place="across">trotz allem</add> durch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durch österreichisch gesinnt ist, allerdings beständig umdrängt von
                    den Slaven, ohne das Bewusstsein von der Regierung gewürdigt zu werden in einer
                    Stimmung, die wenn sie sich verdichtet aus der nächsten Generation auch <pb
                        facs="F_K4_TB_2-185" n="90r"/>politisch anders gesinnte Männer machen kann.
                    Die nahe Grenze wirkt – wie gesagt nicht bezüglich der <choice>
                        <abbr>polit.</abbr>
                        <expan>politischen</expan>
                    </choice> Gesinnung heute – wohl aber was den Geist, die Sitten, den Ernst der
                    Menschen betrifft stark ein. Man vergleiche so einen Bielitzer Fabrikanten mit
                    seinem Weltblick, seiner Ruhe, seiner Sparsamkeit, seinem Bürgerstolz mit einem
                    Wiener Vorstadtfabrikanten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Hauptstadt wird in der Regel kläglich davonkommen. Tüchtige
                    energische Ausnamen gibt es in Wien auch, das muss ich gleich bei dieser
                    Gelegenheit bemerken; viele solche Ausnamsmenschen waren bei mir, auch in Wien
                    regt sich Vieles was selbständig, fleissig, eingeschränkt lebend, deutsch im
                    Fühlen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in den Sitten ist – aber der Zusammenschluss fehlt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> damit der Charakter der Stadt im Ganzen, der politische Einfluss <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die moralische Kraft. Die Geschlossenheit des Charakters, die
                    politische Einigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Kraft, der klare, deutsche Wille ist dasjenige was mich in Bielitz so
                    sehr zu rückhaltloser Anerkennung genötigt hat. </p>
                <p> Eine ähnlich arangirte Informationsreise machte ich bald darauf nach Carlsbad.
                    Dort hatte Knoll die Porcellanfabrikanten der ganzen Gegend avisirt und eine
                    Sitzung veranstaltet, in der alles zur Sprache kam was die Interessen der
                    Porcellanindustrie betraf. Rössler war ebenfalls anwesend <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> machte seine Notizen. Wir hatten beide den Eindruck, dass dieser
                    Industriezweig im <pb facs="F_K4_TB_2-186" n="91r"/>Allgemeinen gut gehe, wenn
                    auch lange nicht so wie früher. Die Concurrenz ist gross, die
                    Arbeiterverhältnisse schwierig. Besonders die reichsdeutschen Fabriken erzeugen
                    fabelhaft billig. Auch über Frachtverhältnisse wurde geklagt. Unter den
                    Vertretern der Fabriken war kein so enger Zusammenhalt zu constatiren wie unter
                    den Herren in Bielitz. Es leuchtete durch, dass sie auch gegeneinander arbeiten,
                    wenn es ihnen passt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sie einen Vorteil ergattern können. Immerhin war auch diese Konferenz
                    belehrend. Nachmittags besuchten wir die Porcellanfabrik in Dallwitz, welche in
                    grossem Maase von der Technik des Giessens von Porcellanwaren Gebrauch machte,
                    die ich noch nicht kannte. Die Fabrik exportirt sehr viel via Hamburg nach
                    Brasilien durch Hamburger Handelshäuser. Auch den Eichen von Dallwitz wurde ein
                    kurzer Besuch gemacht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Karten bei Riedl's abgegeben. </p>
                <p> Durch längere Zeit hatte ich mich auf den Besuch von Triest vorbereitet, alle
                    einschlägigen Akten besonders gelesen und die Hauptfragen: Lloyd, Lagerhäuser,
                    Wirkungen des Industriegesetzes, Hafenverhältnisse - durch wiederholte Gespräche
                    mit <pb facs="F_K4_TB_2-187" n="92r"/>den Referenten mir klar gemacht.
                    Sektionschef Stibral reiste mit mir. Ich hatte mich beim Statthalter wie im
                    Allgemeinen ohne Angabe eines Tages angesagt, auch sonst erfuhr niemand etwas so
                    dass ich am Bahnhof in Triest wirklich nur von Viki empfangen wurde. Die zwei
                    Tage, die ich [in] Triest zubringen konnte (am zweiten rief mich schon ein
                    Telegramm Thun's nach Budapest) habe ich von zeitlich früh bis spät Abend sehr
                    gut ausgefüllt, keine Einladungen angenommen, durch Empfänge keine Zeit
                    verloren, sondern die Leute selbst aufgesucht. Mein erster Gang war zur
                    Seebehörde, dann zum Statthalter, mit dem ich den Plan für die Besichtigungen
                    entwarf. Am Vormittag war nur noch Zeit für die Inspicirung des Postgebäudes.
                    Ich speiste im Hotel allein mit Stibral <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Viki. Nachmittags ging es an die genaue Besichtigung der Lagerhäuser <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> des ganzen Freihafengebietes. Hier weht doch ein Hauch jenes grossen
                    durch die See vermittelten Weltverkehrs, der für mich in allen grossen
                    Hafenplätzen immer einen so grossen Reiz gehabt hat. Hier musste man von selbst
                    einen grössern Blick <pb facs="F_K4_TB_2-188" n="93r"/>bekommen, hier sollte der
                    Unternehmungsgeist Flügel erhalten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hier sollte es möglich sein den binnenländischen Pfahlbürgerkreis zu
                    durchbrechen! Etwas von dem seefahrenden Geist hat Triest, leider nicht genug <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> getrübt durch manche kleinliche Auffassung. Will man aber nicht
                    ungerecht gegen Triest sein, darf man nicht vergessen, dass seit den Tagen Maria
                    Theresia's, die auch hier mit Ideen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Schwung zu regieren angefangen hatte, Österreich nie eine Handels und
                    Schifffahrtspolitik getrieben hat, welche belebend, fördernd auf den
                    Handelsgeist von Triest wirken konnte. Wir sind durch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durch binnenländisch. Was für eine Mühe hat es mich gekostet, die
                    Triester Hafenvorlage bei meinen Ministercollegen durchzusetzen! Wie zögernd <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unsicher standen sie dem gewiss nicht himmelstürmenden Projekt eines
                    Ausbaues des Triester Hafens gegenüber! Wie halb ungläubig hörten sie meine
                    Schilderung von den großen Hafenarbeiten in Genua, Havre, Hamburg an! Was für
                    kleinliche Einwendungen machte selbst der sonst so gescheite Kaizl! <pb
                        facs="F_K4_TB_2-189" n="94r"/></p>
                <p>Trotzdem die eigentliche Schiffartssaison, die in Triest die Wintermonate <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den ersten Frühling umfasst – schon vorbei war, herrschte in den
                    Lagerhäusern und im Freihafengebiet noch reges Leben. Ich lernte die leitenden
                    Persönlichkeiten der jetzt in Staatsverwaltung stehenden Lagerhäuser kennen,
                    hatte während der mehrere Stunden währenden Besichtigung eingehende
                    Konversationen mit ihnen und wurde ausserdem von Stibral auf Alles aufmerksam
                    gemacht, was für mich wissenswert war. Gegen Abend wurde auf der "Pelagosa", dem
                    Dienstschiffe der Seebehörde, eine Fahrt nach Pirano gemacht, wo wir von der
                    Terasse der Kirche den Anblick eines wundervollen Sonnenunterganges genossen;
                    auf der Rückkehr wurde noch ein Blick auf das kleine Seebad Porto rose geworfen
                    und die Heimfahrt nach Triest zuerst in rosigem Dämmerschein, zuletzt in der
                    hereingebrochenen Nacht gemacht, wobei wir bei der Einfahrt in den Hafen das
                    schöne Bild des beleuchteten Triest's genossen. </p>
                <p>Am andren Morgen begannen wir schon um <pb facs="F_K4_TB_2-190" n="95r"/> halb
                    sieben Uhr früh unsere Arbeit. Mit einem kleinen Propeller fuhren wir zunächst
                    nach Servola, um den dort von der Krainer Industriegesellschaft errichteten
                    Hochofen zu besichtigen. Ein Westphale ist Leiter; die Anlage neuester
                    Construction, Erze aus Griechenland, Afrika, Spanien. Deutsches Capital,
                    deutsche Intelligenz. Dann besuchten wir nach der Reihe die Reisschälfabrik, die
                    Ölpresse <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Seifenfabrik <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Linoleumfabrik, für welche sämmtlich die eben ausgesprochene
                    Devise ebenfalls gilt. </p>
                <p> Statthalter Graf Goes hatte die gute Idee mir vorzuschlagen der Börse zur
                    Börsenzeit einen Besuch zu machen, was als ein Besuch der Triester
                    Kaufmannschaft in corpore gut ausgelegt werden würde. Die Börse war sehr gut
                    besucht, allerdings infolge meines angesagten Besuches. Ich liess mir sehr viele
                    Herren vorstellen, wer immer Miene machte. Mein mehr als einstündiger Besuch
                    machte guten Eindruck. Bei allen meinen Informationsreisen, also auch hier trat
                    ich immer nur in bürgerlicher Kleidung auf, denn ein Handelsminister in Uniform
                    mit Säbel in einer Fabrik oder auf der Börse <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> auf einem Schiff <pb facs="F_K4_TB_2-191" n="96r"/>unmodern, in
                    manchen Situationen geradezu lächerlich. Nach dem Speisen kam der wichtigste
                    Theil meines Programms, eine Conferenz, die bei mir im Hotel stattfand <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der ausser dem Präsidenten der Seebehörde Becher, die Herren vom
                    Lloyd, <choice>
                        <abbr>d.h.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> außer Kalchberg <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Janni die drei Triestiner Verwaltungsräthe, der Bürgermeister <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sein Stellvertreter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> einige Reichsratsabgeordneten beiwohnten. Lloyd <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Hafenbau waren die Hauptthemen der Besprechung. Hier nahm ich die
                    Keime für jene Masregeln auf, die ich in den folgenden Monaten für den Lloyd <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Triester Hafen zu Stande brachte. Stibral war mir bei allen diesen
                    Dingen ein sehr wertvoller Mitarbeiter. Er gab der Sache Richtung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> da er in Kenntniss all der langgehegten Wünsche war auch concrete
                    Gestalt. Leider musste ich nach diesem zweiten Tage meinen auf länger
                    berechneten Besuch Triest's abbrechen, da ich nach Budapest zu den
                    Ausgleichsconferenzen reisen musste. Wir fuhren daher am Abend dahin ab. </p>
                <p>Im Verlaufe des Juli besuchte ich in Niederösterreich einige grössere
                    Etablissements, die Neustädter Lokomotivfabrik <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Schlöglmühl am <date when="1898-07-22">20.</date>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Berndorf am <date when="1898-07-22">22. Juli</date>. Nur das letztere
                    bot ein aussergewöhnliches Interesse. Arthur Krupp ist kein unbedeutender
                    Mensch; er hat sehr viel Impuls, nimmt sich seiner Fabrikation sowie <pb
                        facs="F_K4_TB_2-192" n="97r"/>seiner Arbeiter mit Eifer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> grosser Energie an; er hat unläugbar die Gabe zu leiten, zu schaffen,
                    zusammenzuhalten, nur ist nicht höhere Lebensauffassung sondern gewöhnliche
                    Eitelkeit das treibende Motiv alles dessen was er thut. Humanität möchte ich ihm
                    nicht absprechen, aber sie ist ihm nur Mittel zum Zweck, sie ist nicht
                    innerlich, sondern er ist nur gescheit genug sich zu sagen, dass man mit der
                    richtigen Entfaltung humanitärer Anstalten heute, besonders als Fabrikant weiter
                    kommt als mit irgend etwas anderem. Aber auch in dieser Anwendung der Humanität
                    gehört Sinn dafür <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> diesen bekundet er in hohem Maase. Alles was er in Berndorf für
                    "seine" Arbeiter gethan hat, die Wohnungen, <add place="across">die
                        Kirche,</add> die Küche, das Bad, die Post, die Haushaltungsschule, die
                    Gewerbeschule, die Sanitätsstation, der Kindergarten, <add place="across"
                        >Lesesaal</add>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> endlich das Theater – alles ist tüchtig, zweckmässig hergestellt,
                    nett, gefällig, reinlich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dazu angethan jenen, die davon Gebrauch machen bessere Sitten,
                    grössere Reinlichkeit, höhere Intelligenz zu vermitteln; und das ist am Ende die
                    Hauptsache. Ich habe übrigens ein solches Ensemble von
                    "Wohlfahrtseinrichtungen", welches zugleich mit den Fabriksgebäuden zusammen
                    eine abgeschlossene Welt vorstellt, selten wieder gesehen. Saltaire in England
                    ist ähnlich, vielleicht noch grossartiger, dann in Schio das Etablissement der
                    Familie Rossi habe ich als ähnlich in der Erinnerung. </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-193" n="98r"/>Die längste und interessanteste
                    Informationsreise trat ich am <date when="1898-07-31">letzten Juli</date> an.
                    Krain und das Küstenland waren das Ziel. Ueber Tarvis kam ich am Morgen des
                        <date when="1898-08-01">1. August</date> in Assling an, wo die Krainer
                    Industriegesellschaft unter geschickter Benutzung der herrlichen Wasserkraft der
                    Save ein Eisenwerk, Drahtzieherei, Nägelfabrikation etc. betreibt. Die
                    Gesellschaft deutsch, die Leitung ganz deutsch. In Assling empfing mich ausser
                    dem Vertreter des Werkes Herr Luckman <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dem Bezirkshauptmann von (Krainburg) von Kaltenegger auch Schwegel.
                    Mein Hauptquartier schlug ich in Veldes auf <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> machte von da aus meine Besuche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ausflüge. Eine grössere homogene Gesellschaft war in Veldes sowie in
                    Grimschitzhof, dem reizenden Gute Schwegels versammelt. Bei diesem war der
                    Laibacher Dr. Schaffer auf Besuch, in Veldes Moscon <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Gutsbesitzer Lenz aus Krain. Auch Kaltenegger, dessen Vater
                    Landeshauptmann in Krain gewesen war, der letzte deutsche! – passte sehr gut
                        <del rend="#s">zusammen</del>
                    <add place="across">dazu</add>. Das Landvolk <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die kleine städtische intelligenza slovenisch, was bei Wahlen dem
                    Lande ganz den Charakter eines slavischen Landes gibt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> doch ist der Culturkarakter ein deutscher. In Tabor bin ich ganz in
                    der slavischen Welt, dort in Oberkrain ganz das Gegenteil. Numerisch, nach
                    Köpfen gezählt verschwindet freilich das deutsche Element, aber doch prägt es
                    der Gegend seinen Charakter auf. So muss die Lage <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das Verhältniss der Deutschen in den Ostseeprovinzen sein. </p>
                <pb facs="F_K4_TB_2-194" n="98v"/>
                <!-- Einklebung Zeitungsartikel Inspicirungsreise des Handelsministers - mit Transkribus erfassen -->
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-194" n="99r"/>Nachdem wir Assling und das benachbarte
                    Jauernigg in Augenschein genommen hatten, fuhren wir nach Veldes. Die Gegend ist
                    prächtig, auf der einen Seite die steile Karawankenkette, auf der andern
                    Waldgebirge überragt von dem imposanten Terglon. Es war sehr warm <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ein Bad in Veldes sehr erquickend. Nachmittags war Diner bei Schwegel
                    in Grimschitzhof, dann Kaffee unter herrlichen Bäumen, endlich eine Rundfahrt um
                    den See. Abends sass ich beim herrlichsten Mondschein noch lange am See.
                    Anderntags zeitliche Ausfart nach <hi rend="ul">Neumarktl</hi>, eine kleine
                    deutsche Stadt knapp am Fusse der Karawanken. Ein frischer herrlicher Morgen
                    voll Ozon in der Luft, so recht geeignet unermüdlich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unermüdet herumzusteigen. Neumarktl ist eine Blüthe aus Ruinen. Die
                    frühere Kleinindustrie, die nicht mehr rentirte wird verlassen, neue, grössere
                    Etablissements treten an ihre Stelle. Eine Baumwollspinnerei, eine grosse
                    Gerberei, eine Papierfabrik erheben sich – teilweise buchstäblich – auf den
                    Trümmern einer kleinen Eisenindustrie, die nur teilweise noch betrieben wird.
                    Gassner ein frommer aber höchst intelligenter Vorarlberger, ist hier der
                    führende Mann; er wohnt in dem Schloss, das ehemals Radetzky gehörte, ist sehr
                    würdig eingerichtet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gab mir, meinen Begleitern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Honoratioren von Neumarktl ein würdiges Dejeuner,<pb
                        facs="F_K4_TB_2-195" n="99v"/>
                    <!-- Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel: [Inspicirungsreise des Handelsministers.]  --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-195" n="100r"/>bei welchem es abermals an herzlichen Toasten
                    nicht fehlte. In einer Gerberei wurde mir ein alter Arbeiter vorgestellt, der 50
                    Jahre in demselben Geschäfte als Gerber thätig war und von dem man erzählte dass
                    er, als er vom Militär <del rend="#s">dazumal</del>
                    <add place="across">seinerzeit</add> heimkam, noch einige Thaler mitbrachte, die
                    er sich von seiner (damaligen!) Löhnung erspart hatte. Die Genügsamkeit eines
                    solchen Lebens ist rührend. Ich verschaffte ihm das silberne Verdienstkreuz,
                    eigentlich ohne Hoffnung dass es ihm einen Eindruck machen werde, erfur aber
                    später von Schwegel dass der ganze Ort eine Feier daraus gemacht habe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seine Freude gross gewesen sei. Wie leicht wäre ein solches Volk noch
                    zu regieren, aber freilich Mühe müsste man sich geben, systematisch von Ort zu
                    Ort auch im Detail <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nicht das Beste an Parteien <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> Parteifürer verschwenden ohne dabei den wirklichen Bedürfnissen der
                    Bevölkerung irgendwie zu dienen. </p>
                <p>Nachmittags gab ich meinen Freunden bei Mallner in Veldes ein kleines Diner, dann
                    fuhren wir, <choice>
                        <abbr>dh.</abbr>
                        <expan>das heißt</expan>
                    </choice> Schwegel, Schaffer, Kaltenegger <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich in die Wochein, ein langes, einsames Waldthal, das sich zu einem
                    grossen von riesigen Bergen umramten Becken erweitert, in dem etwas
                    melancholisch der Wocheiner See liegt. Ein nettes Gasthaus von zwei munteren
                    Wienerinnen geleitet empfing uns gastlich, nachdem wir noch eine kleine
                    Ruderpartie am See unternommen hatten. </p>
                <p> Es war meine Absicht die Trace der Wocheiner Bahn, <pb facs="F_K4_TB_2-196"
                        n="101r"/>des neuesten Projektes einer zweiten Verbindung mit Triest durch
                    eigene Anschauung kennen zu lernen. Ich beschloss daher den Uebergang von der
                    Wochein in das Seitental des Isonzothals nach Podberda zu machen über den
                    Sattel, der durch einen grössern etwa 5 Kilometer langen Tunnel durchfahren
                    werden soll. Am <date when="1898-08-03">3. August</date> wanderten Kaltenegger,
                    der dortige ärarische Forstmeister <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich mit ein paar Trägern vor 5 Uhr früh aus. Leider war es neblich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wir mussten nachdem wir ungefär eine Stunde gestiegen waren Halt
                    machen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> warten bis sich die langen weissen Schleier, die dichtgeballt in den
                    Tälern lagen etwas verzogen hatten, denn ich wollte von der Höhe die Bahntrace
                    überblicken, die im Thal von Veldes nach Wocheiner Feistritz – das uns zu Füssen
                    lag – fürt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> oberhalb des Ortes in den Berg hineinsticht. Endlich wurde es klarer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auch der ganze Terglonstock <del rend="#s">lag</del>
                    <add place="across">stieg</add> rein <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> grossartig vor uns auf. Bei starker Hitze kamen wir nach Podbrdo, wo
                    uns der Pfarrer, der uns entgegen gekommen war, mit irgendeinem auserlesenen
                    Friauler Wein labte. Von da mit Wagen nach Tolmein, wo wir beim Bezirkshauptmann
                    Marenzi etwas rasteten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> speisten. Viki war auf dem Rade entgegengekommen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> blieb unser allezeit heiterer Begleiter. <pb facs="F_K4_TB_2-197"
                        n="102r"/>Hitze <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Staub bis Görz wo wir den Abend bei Coronini in <choice>
                        <abbr>St.</abbr>
                        <expan>Sankt</expan>
                    </choice> Peter sehr angenehm verbrachten. Des andern Tags besuchte ich von ½ 7
                    Uhr früh angefangen so ziemlich alle grössern Etablissements, die Ritter'sche
                    Floretseidenspinnerei, die Baumwollspinnerei, die grosse Papierfabrik, eine
                    türkischroth Färberei, eine Zündhölzchenfabrik endlich die Filande von Lenassi.
                    Etwas zu viel <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gegen mein Princip wenig aber gut zu sehen, aber es wurde mir
                    bedeutet, es ginge hier nicht anders. In <hi rend="ul">allen</hi> diesen
                    Etablissements (mit Ausname der Filande) Besitzer oder Leiter Deutsche. Zu
                    Mittag hatte ich einige der Herren zu Tisch gebeten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wir waren in dem sonst ganz verlassenen Hotel so ziemlich gut daran.
                    Görz war wie ausgestorben, was bei der Sonnenglut des August wohl begreiflich
                    ist. Dies beeinträchtigte auch etwas den Contakt mit den masgebenden Personen in
                    Görz, da viele weg waren. Dennoch war ich mit der Besprechung, die Nachmittags
                    stattfand zufrieden. Es wurde mir wie gewönlich Vieles ans Herz gelegt, auch
                    eine menge Dinge, die nicht mein Ressort betrafen, so die Isonzobrücke, das
                    Dampftramwayprojekt <choice>
                        <abbr>u.a.</abbr>
                        <expan>und anderes</expan>
                    </choice>. Man merkt dass man hier schon sehr an der Peripherie des Reiches ist,
                    wo die Verwaltung vernachlässigt wird. Auch hier hätte die Regierung vollauf
                    Gelegenheit im besten Sinne des Wortes "populär" zu werden, alles um ein paarmal
                    hunderttausend Gulden! Aber man hat es bei uns ganz verlernt – oder vielleicht
                    nie gekannt! – Politik durch die Beförderung berechtigter Interessen zu machen! </p>
                <p><pb facs="F_K4_TB_2-198" n="103r"/>Noch am selben Nachmittage furen wir zu Wagen
                    nach Aquileja, wo wir kurzen Besuch im gastlichen Hause von Monastero machten,
                    flüchtig das Museum besichtigten, dem wir am folgenden Tage die Absicht hatten,
                    mehrere Stunden zu widmen. Es dunkelte schon als wir mit einem Vaporetto nach
                    Grado fuhren durch die Lagune im Dämmerschein. In Grado gute Unterkunft, grosse
                    Hitze während der Nacht, gutes Seebad des Morgens, Besichtigung des
                    "Domschatzes" <add place="across">des Kinderspitals</add>, Gang durch die
                    beflaggten Gassen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Rückfart nach Aquileja. Die Verbindung Grado's mit der Welt ist elend.
                    Es handelt sich um die Ausbaggerung eines Canals nach Belvedere oder um den Bau
                    eines Dammes dahin <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> um etwa 12 Kilometer Dampftramway, um das Seebad mit der Bahn
                    Cervignano-Monfalcone in Verbindung zu setzen. Die Sache liegt auf der Hand,
                    seit Jahren wird sie begehrt, würde Grado <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Gegend heben! – ich habe sofort Auftrag an die Seebehörde gegeben
                    Pläne vorzulegen, Noten an Wittek wegen der Bahn geschrieben, alles würde sich
                    innerhalb der oben erwähnten paarmalhunderttausend Gulden bewegen, diesem
                    südlichen Theil des Küstenlandes aufhelfen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Abgeordneten an die Regierung knüpfen! </p>
                <p>In Aquileja haben wir das Museum unter der Führung des sachkundigen Majonica
                    eingehend besichtigt. In Münzen, kleinen Bronzen, Glas, Terracotten ist es sehr
                    bedeutend, sehr gut geordnet. Ein illustrirter Catalog im Werk. Von Wert sind
                    auch die zahlreichen Inschriften, sehr <pb facs="F_K4_TB_2-199" n="104r"/>wohl
                    erhalten, meist in den Stein von Nabresina gehauen. Weniger bedeutend vom
                    Standpunkt der Kunst die figuralen Sachen, doch vieles darunter culturhistorisch
                    höchst interessant. Der Staat leistet jährlich 3000 f für die Ausgrabungen,
                    welche gemacht, photografirt, dann aber wieder zugeschüttet werden müssen, da
                    die Mittel zum Ankauf des Grundes nicht reichen. Der Museumsbau wurde mühsam mit
                    einem Staatsbeitrag von 12000 <choice>
                        <abbr>f</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> glaub ich zu Stande gebracht. Wie armselig ist das alles! Ich
                    versprach mein Bestes zu thun, weis aber nicht ob ich mit meinem Plaidoyer bei
                    Bylanth viel ausgerichtet habe. </p>
                <p>Nach dem Museum der Dom, dann ein sehr behagliches Frühstück bei Ritter in
                    Monastero. Ihm verdankt das Museum <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Ausgrabung sehr viel. Nicht nur, dass er alles eigene im Museum
                    stehen lässt, was auf seinen grossen Territorien gefunden wird, sondern er
                    arbeitet dem Direktor in jeder Hinsicht in die Hände, verhindert die
                    Verschleppung zufällig gefundener Dinge <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hat – das ist Voraussetzung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Hauptsache – grosses Verständniss. Ueberall wohin man in Österreich
                    kommt, findet man günstige Verhältnisse, die sich entwickeln liessen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auch Menschen, die das Zeug dazu hätten, aber immer fehlt das
                    einigende Band, die zusammenfassende Leitung von oben. Ritter schenkte mir ein
                    paar kleine Gemmen, eine Sphinx, eine Quadriga <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> einen Bären, mit denen ich jetzt siegele. Das Museum besitzt <pb
                        facs="F_K4_TB_2-200" n="104v"
                        /><!-- Einklebung Zeitungsausschnitt: [Inspectionsreise des Handelsministers.] Aus Pilsen wird gemeldet: Der Handelsminister Dr. Bärnreither hat am 20. d. in Pilsen in eingehender Weise das Etablissement Emil Ritter von Skoda's, und zwar die Waffenfabrik, die Stahlhütten, die Stahlappretur, die Kesselschmiede, maschinschlosserei, alle Nebenanlagen sowie die im Baue befindliche Speisehalle für 1100 Arbeiter, besichtigt. Der Minister nahm wiederholt Veranlassung, sein Erstaunen über die großartige Entwicklung des Etablissements sowie seine Anerkennung der Fortschritte in der baulichen Anlage, in der Verwendung der nbeuesten Arbeitsmaschinen sowie über die große Leistungsfähigkeit des Werkes auszusprechen. Bei dem Rundgange durch die Fabriksräume wurden dem Minsiter die Leiter der einzelnen Werksabtheilungen sowie lange dienende Arbeiter vorgestellt, worauf er sich nach mehr als dreistündigem Aufenthalte unter neurlichen Ausdrücken der lebhaftesten Befriedung verwabschiedete. Hierauf besichtigte der Minsiter die STeinmetzfabrik Cingroš, wobei der Besitzer die nöthigen Aufklärungen, insbesondere über die Import- und Exportverhältnisse, gab. --><pb
                        facs="F_K4_TB_2-200" n="105r"/>von diesen kleinen geschnittenen Steinen eine
                    grosse Sammlung, darunter Stücke von <del rend="#s">grosser</del> Feinheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Geschmack. Sie dürften in dem alten Aquileja in Mengen erzeugt worden
                    sein. </p>
                <p> Nachmittags heisse Fahrt nach Monfalcone wo mein Besuch dem versandeten Hafen
                    Portoroseca galt. Eine <add place="across">verödete</add> Flügelbahn, auf der
                    meterhohe Disteln wachsen, ein kleiner Hafen, der durch Versandung ganz
                    unbrauchbar ist, eine Bevölkerung, die mich zwar sehr freundlich, sogar mit
                    Musik! – empfing, die aber an eine Besserung der Verhältnisse selbst nicht recht
                    glaubt. Was wird mit meinem Auftrag, den Hafen zu baggern, die Bahn
                    betriebsfähig zu machen, werden? – Abends fuhr ich von Görz direkt nach Wien. </p>
                <p>Ganz andere Eindrücke empfing ich, als ich etwa 14 Tage später nach Pilsen kam
                    und das Etablissement Škoda's besuchte. <!-- hier Text von Zeitungsaritkel "Inspectionsreise" --> Ein in modernster Expansion begriffenes
                    Unternehmen, freilich gefördert, geradezu getragen durch die modernsten
                    Bedürfnisse, nämlich den Kriegsbedarf. Škoda ist ein höherer Mensch, was Willen,
                    Blick <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Leistungsgabe anbelangt. Keine äussere Eitelkeit, aber grosses
                    Selbstbewusstsein. Er legte mir seine Bücher vor, aus denen ich die
                    Lohnzahlungen entnehmen konnte, teilweise Löhne wie sie kaum wieder in
                    Österreich irgendwo verdient werden. Er kennt alle seine Leute, spricht sie
                    deutsch <choice>
                        <abbr>o.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> böhmisch an, je nachdem. Er führt ein strenges Regiment, es ist etwas
                    Militärisches darin, <pb facs="F_K4_TB_2-201" n="106r"/>seine Autorität ist aber
                    eine natürlichere, fester gefügte als die Krupp's in Berndorf, dessen Hauptkunst
                    darin besteht jeden Socialisten hinauszubeissen. Škoda steht ihnen Aug in Aug
                    gegenüber. Eigentliche Wohlfahrtseinrichtungen grössern Styls erst im Beginn, so <choice>
                        <abbr>z.B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> eine grosse Speisehalle. </p>
                <p>Ich brachte den ganzen Vormittag in der Fabrik zu <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wusste nicht was mehr bewundern, die geleistete Arbeit an den riesigen
                    Stahlblöcken oder die Arbeitsmaschinen. Hier besiegt der Arbeiter das Material
                    nicht mehr durch seine Hand sondern die feinsten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> stärksten Kräfte der Natur werden gegeneinander eingespannt. Škoda ist
                    Lieferant für die ganze Welt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seine Produktion hat eine große Bedeutung für die Handelsbilanz. Die
                    neue Stahlhütte die im Bau ist, gleicht einer riesigen Basilika der Arbeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wird vollendet einer der schönsten Arbeitsräume Österreichs sein. </p>
                <p> Um der Gleichberechtigung zu dienen besuchte ich in Pilsen auch die
                    Steinmetzfabrik von Cingroš. Bemerkenswert wie viel schwedischer Stein dort
                    verarbeitet wird. </p>
                <p>Auf der Rückreise in Brüx die Ausstellung besucht. Sehr freundlich vom
                    Bürgermeister <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Bibl begrüsst <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> einen schönen sonnigen Nachmittag in der reizenden Stadt zugebracht.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
