<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
                <title type="volume">Tagebuch 7 (1905)</title>
                <title type="short">Bae_TB_7</title>
                <author>
                    <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858">
                        <forename>Joseph Maria</forename>
                        <surname>Baernreither</surname>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248">
                        <forename>Doris</forename>
                        <surname>Corradini</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure>[Seitenzahl]</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften
                            und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date/>
                <availability>
                    <p/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Lateinschrift und Gabelsberger Kurzschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
                <!-- andere Sprachen? -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode>
                <!-- wo findet man die URLs der
                DTA-Hauptklassifikation -->
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <!--Briefe an seine Mutter Josefa Baernreither (1819-1875) und seine Schwester Wilhelmine (Mina) Nadherny-Borutin (1856-1915)  -->
            <pb facs="F_K4_Notizen_001" n="81r"/>
            <div n="1872-09-30" type="diary-entry">

                <p><placeName>Temesvar</placeName> den <date when="1872-09-30">30/9 872</date></p>
                <p>Liebe <persName>Mama</persName>!</p>
                <p>Soeben sind wir hier in dem erbärmlichsten Neste das ich seit langer Zeit
                    betreten, angekommen. Hin sind alle meine Illusionen über
                        <placeName>Ungarn</placeName>! Bis <placeName>Pressburg</placeName>
                    allerdings ist es von <placeName>Oestreich</placeName> o.
                        <placeName>Mähren</placeName> nicht zu unterscheiden, bis hinter
                        <placeName>Pesth</placeName> geht es noch an, aber von
                        <placeName>Czegled</placeName> an hoert alles auf. - - </p>
                <p>Galizien, speciell unsere ehemalige Gegend, ist <hi rend="ul">Gold</hi> gegen das
                    was ich hier gesehen! <pb facs="F_K4_Notizen_002" n="81v"/> Viele Meilen keine
                    Ortschaft, kaum ein Haus, lauter Sumpf u. unangebautes Heideland mit dem
                    obligaten Ziehbrunnen. – Ich habe <persName>Cecil</persName> ausfürlicher über
                    meine Wein-Mission geschrieben. Ich bitte die Sache warm zu halten. Meiner
                    Ansicht verfehlt man nichts, wenn man sich den Platz sichert.</p>
                <p>Wegen L [...] L. sollen die beiden vorsichtig sein, sich nicht überrumpeln
                    lassen. Ich hatte Gelegenheit, auf der Bahn in <placeName>Mähren</placeName>
                    einen <pb facs="F_K4_Notizen_002" n="82r"/>dortigen Oeconomen zu sprechen, der
                    mir sagte, dass die Güterpreise jetzt fabelhaft auch in
                        <placeName>Mähren</placeName> gestiegen sind. Also zähe sein!</p>
                <p>Es grüßt dich</p>
                <p>herzlich</p>
                <p>dein treuer [?] Sohn</p>
                <p>Joseph</p>
                <p> Die etwa angekommenen Empfehlungsbriefe bitte ich <hi rend="ul">sofort</hi>
                    <hi rend="ul"><placeName>Athen</placeName></hi> postrestant zu senden.</p>
            </div>
            <div>
                <pb facs="F_K4_Notizen_007" n="87r"/>
                <p>
                    <place>Constantinopel</place>, den <date when="1872-10-04">4.10.1872 </date></p>
                <p>Liebe <persName>Mama</persName>!</p>
                <p>Wir sind heute Morgen um 10 Uhr glücklich hier angekommen u. ich beeile mich dir
                    sofort von uns Nachricht zu geben.</p>
                <p>Unsere Reise ist ganz programmmässig abgelaufen, nur mussten wir eine Nacht in
                        <placeName>Roustschuk</placeName> bleiben, da der Donaudampfer wegen starkem
                    Nebel hinter <placeName>Orsova</placeName> über Nacht liegen bleiben musste. Von
                        <placeName>Roustschuk</placeName> kamen wir mit der Bahn durch
                        <placeName>Bulgarien</placeName> nach <placeName>Varna</placeName>. Die
                    Gegend ist trostlos. Auf der ganzen Strecke, die etwa 44 deutsche Meilen
                    beträgt, haben wir<pb facs="F_K4_Notizen_008" n="87v"/> nur etwa 10 Ortschaften
                    passiert. Das Land an und für sich ist ganz schön, aber entwaldet u. nur zum
                    allergeringsten Theil angebaut. – <placeName>Varna</placeName> ist eine am
                        <placeName>schwarzen Meer</placeName> sehr schön gelegene Stadt. Daselbst
                    erwartete uns der <orgName>Lloyddampfer „Neptun“</orgName>, der uns hierher
                    brachte. Wir hatten sehr günstige See. Das schwarze Meer war ausnamsweise sehr
                    liebenswürdig gegen uns u. verlangte nur von einigen Damen mässige Opfer.
                        <persName>Velisky</persName> glich zwar dem bekannten Ritter
                        <persName>Toggenburg</persName>, der immer blässer und blässer wird, aber
                    glücklicherweise kam es diesmal zu keiner Katastrophe. Ich war natürlich ganz
                    heiter.</p>
                <pb facs="F_K4_Notizen_008" n="88v"/>
                <p>Um 9 Uhr früh furen wir in den <placeName>Bosporus</placeName> ein u. eine Stunde
                    darauf warfen wir Anker am Ausgang des <placeName>goldenen Horns</placeName>.
                    Die Lage von <placeName>Constantinopel</placeName> ist so herrlich, dass man ein
                    Märchen aus tausend und einer Nacht zu erleben meint. Es lässt alles, was ich je
                    gesehen, auch Neapel, weit hinter sich, und meine Erwartungen sind weit
                    überflügelt. Der Bosporus ist etwa zweimal so breit wie der Rhein bei Bingen,
                    hat aber viel höhere Uferberge, welche ganz mit Villen und Palästen überdeckt
                    sind. Zypressen und die herrlichsten Pinien bilden den Hauptbestandteil der
                    Vegetation. Vom Bosporus erstreckt sich landeinwärts eine Bucht, halbmondförmig
                    in abnehmender Breite, das ist das Goldene Horn. An seinen beiden Uferhügeln
                    liegt Constantinopel, auf der einen Seite das eigentliche Stambul, auf der
                    anderen Seite Galata und darüber in majestätischer Höhe Pera, der Stadtteil, in
                    dem sich das ganze europäische Leben konzentriert. Dazu denke man sich sowohl am
                    Bosporus als ganz besonders das Goldene Horn entlang eine Menge Schiffe aller
                    Nationen, Kriegsschiffe mit der roten Halbmondflagge und ein Mastenwald,
                    gebildet aus großen und kleinen Handelsfahrzeugen, dann Barken und Kaiks in
                    unzählbarer Menge. Auf den Straßen drängen sich alle Nationen dieser Erde,
                    Gesichter in allen Farben und allen Kostümen, die ich bisher kenne. </p>
                <p>Ich muss bekennen, dass ich hier alles viel zivilisierter fand als ich dachte.
                    Ja, man kann sich hier besser zurechtfinden, leichter und gefahrloser als z. B.
                    in Neapel. Die Türken sind sehr harmlos, gegen Fremde sogar höflich. Gleich nach
                    unserer Ankunft liefen wir, da die Zeit drängte, zu dem [...] Palast, um den
                    Padischah auf seinem Zuge zu der Moschee zu sehen. Der Zufall wollte, dass wir
                    gerade an eine sehr gute Stelle kamen, von wo wir ihn in seinem Prachtkaik
                    anfahren sehen konnten. Unter dem Donner der Kanonen und den Klängen der echten
                    „türkischen Musik“ setzte er seinen Fuß ans Land. Die aufgestellten Truppen
                    präsentierten das Gewehr, die erwartenden Hofwürdenträger beugten tief ihre
                    Häupter, die Menge schrie ein türkisches „Vivat“ und Abdul Aziz schritt
                    gesenkten Hauptes rasch in die Moschee, um seine Freitagsandacht zu verrichten. </p>
                <p>Wir eilten an den anderen Ausgang der Moschee, wo er nach einer halben Stunde
                    etwa wieder herauskam. Er bestieg seinen daselbst wartenden vierspännigen höchst
                    eleganten Wagen, der, in Paris gemacht, äußerst geschmackvoll aussieht, und fuhr
                    nach Hause, gefolgt von einer Schar berittener Adjutanten, die die schönsten
                    Pferde hatten, die Adjutanten auf dieser Welt überhaupt reiten. Abdul Aziz ist
                    ein Fünfziger, klein und wie alle Türken wohlbeleibt. Der Platz vor der Moschee
                    war angefüllt mit Militär und hinter demselben eine große Menge Equipagen, worin
                    türkische Frauen, leichtverschleiert, hinten plaudernd saßen. Diese Frauen haben
                    durchwegs ungewöhnlich regelmäßige Züge, ihr Teint aber durch Schminke
                    unnatürlich weiß, fast kreidig, ihre Augenbraun aus demselben Grunde
                    rabenschwarz, wie gezeichnet. Dazwischen drängen sich die Fremden, am
                    unverschämtesten die Engländer, blöckend und „staring“. Aber auch Juden,
                    Griechen, Armenier mit Brezeln und verschiedenen Getränken, Obst und Gemüse
                    drängen sich durch und bieten ihre Ware in allen Sprachen und Tonarten an. Ich
                    setzte mich in eines der türkischen Cafés am Platze auf einen kaum einen Fuß
                    hohen Strohsessel, trank einen kleinen Kaffee und sah dem ganzen Treiben zu. Um
                    mich herum hockten lauter kaffeetrinkende Türken und armenische Juden, die an
                    ihren Nargilehs gurgelten. Veliski stand abseits und sah die ganze Sache scheu
                    an. Von da gingen wir, um die sog. drehenden Derwische zu sehen, eine Art
                    Gottesverehrung, von der ich dir ausführlich erzählen werde, und die das
                    Blödsinnigste in seiner Art ist, was es gibt. </p>
                <p>Verstaubt und ermüdet kamen wir endlich nach Hause, nahmen ein Bad, aßen zu
                    Mittag und nun habe ich dir meine Erlebnisse auf diese Minute, in der ich an
                    dich schreibe, erzählt. </p>
                <p>Morgen mache ich alle meine Besuche. Wir gedenken, bis Donnerstag hier zu bleiben
                    und an diesem Tage mit dem Lloyddampfer nach Smyrna abzufahren. Jedenfalls
                    schreibe ich euch vorher noch. Mein Befinden ist ausgezeichnet. Grüße an alle. </p>
                <p>Dein treuer Sohn Joseph </p>
                <p> </p>
                <p> Constantinopel, den 9.10.1872 </p>
                <p> </p>
                <p>Liebe Mina! </p>
                <p> </p>
                <p>Wiewohl ich neulich ausführlich an Mama geschrieben habe, so will ich dir auch
                    ein paar Zeilen zukommen lassen, denn man sieht hier so viel, dass man Bücher
                    darüber schreiben könnte. </p>
                <p>Wenn du die ganze Tour mit uns gemacht hättest, so weiß ich gewiss, was dich am
                    meisten interessiert hätte. Es ist der Bazar. Keine Beschreibung ist im Stande,
                    eine getreue Schilderung dieses Treibens und Lebens zu machen, das dort
                    herrscht. Denke dir einen Platz, fast so groß wie den Graben in Prag, durchaus
                    arkadenartig überwölbt und unzählige, labyrinthartige schmale Gässchen
                    enthaltend, in die das Licht von oben durch Fenster einfällt. In diesen
                    Durchgängen sind nun die einzelnen Verkäufer installiert; die meisten haben
                    kleine Laden mit Auslagekasten, viele aber haben ihre Sachen nur auf hölzernen
                    Gestellen und in großen Schränken aufgestapelt. Sobald man seinen Fuß in dies
                    Labyrinth setzt, wird man von einer Schar umringt, die ürkisch, griechisch,
                    armenisch und in allen westlichen Sprachen ihre verschiedenen Waren anbietet. Es
                    herrscht ein großes Gedränge und ein Handeln, Zanken, Schreien, Beteuern, dass
                    einem ganz schwindlich wird. Die Kaufleute, die gleiche Artikel zu verkaufen
                    haben, sind immer in einer Gasse nebeneinander, was die Übersicht erleichtert.
                    Zuerst kamen wir in die Region der Schuhmacher. Da sind angefangen von den
                    größten Reiterstiefeln herab bis zum feinsten goldgestickten Damenpantoffel die
                    verschiedensten Schuhe, Stiefletten und Pantoffel, die deine Phantasie nur immer
                    sich vorstellen kann. Dann kamen wir zu den Teppich- und Tuchverkäufern. Die
                    Teppiche sind lange nicht so schön wie die unsern, besonders die Wiener, aber
                    die sog. Mosaiktücher, die aus lauter kleinen Tuchstücken zusammengemacht sind
                    und reich verziert mit Seidenstickerei, sehen prachtvoll aus. Der Geschmack des
                    Dessins ist freilich türkisch, d.h. sehr bunt, aber sehr charakteristisch. Zum
                    Kaufen wird man sehr verleitet, denn die Leute breiten sofort alles aus, was sie
                    im Laden haben und da kommen sehr verführerische Sachen zum Vorschein. Man
                    verkauft hier die Seidenstoffe von Bressa , die ganz leicht und durchsichtig
                    sind, meist schon als Halstücher und Hemden verarbeitet, mit Gold genäht und
                    gestickt. Dann kamen weiter die Waffenläden, die Möbelhallen, die Ledersachen,
                    Sättel, Spiegel usw. Alles in bunten Formen und verschiedenem Alter, oft ganz
                    neu, so dass man es sofort als Pariser und Wiener Fabrikat erkennt, oft uralt,
                    asiatisch, persisch oder dgl. Für Damen haben auch die Juwelierläden natürlich
                    große Anziehungskraft. Ich sah besonders schöne und große Diamanten, und gerne
                    hätte ich einen ausgesucht, hätte aber mein Alles dafür lassen müssen. Ich muss
                    schließen, denn wir fahren in einer Stunde von hier ab. Ich befinde mich
                    ausgezeichnet wohl. </p>
                <p>Grüße Mama und alle Übrigen und sei geküsst von deinem treuen Bruder Joseph </p>
                <p> </p>
                <p> Smyrna, den 19. Oktober 1872 </p>
                <p> </p>
                <p>Liebe Mama! </p>
                <p> </p>
                <p>Heute, am Ende unseres hiesigen Aufenthaltes, hätte ich dir so viel zu berichten,
                    dass es mir ganz unmöglich wird, dies auch nur halbwegs ausführlich zu tun. Ich
                    muss mich darauf beschränken, dir die Hauptsachen zu erzählen. </p>
                <p>Wir sind vor acht Tagen hier glücklich angekommen und wurden von Hofrat Scherzer
                    in einer Weise liebenswürdig aufgenommen, wie es mir noch nicht vorgekommen ist.
                    Es ist das auch der Grund, warum wir unseren Aufenthalt hier über die
                    projektierte Zeit ausdehnten und einige Tage dazu bestimmten, eine Tour ins
                    Innere zu machen, von wo wir gestern zurückkehrten. Einzig und allein durch die
                    Hilfe des Dr. Scherzer ward uns das aber möglich, da trotzdem, dass
                    streckenweise Eisenbahn gebaut ist, man sich bei uns keinen Begriff von einer
                    Reise durch türkische Kleinstädte macht. Wir besuchten Magnesia, wo wir in einem
                    kleinen Kapuzinerkloster untergebracht wurden, Güzel Hissar, wo wir beim
                    österreichischen Konsul daselbst wohnten, endlich Ephesus, der Punkt, auf den
                    wir am meisten gespannt waren. Die Ausgrabungen, die ein Herr Wood dort mit
                    großen Mitteln nun schon seit Jahren leitet, haben wenigstens ein hervorragendes
                    Resultat gehabt, nämlich den seinerzeit weltberühmten Tempel der Diana
                    aufzufinden. Da aber die englische Regierung das Terrain gekauft hat, so wandert
                    alles, was gefunden wird, ins Britische Museum und nur die nicht transportablen
                    architektonischen Überreste bleiben an Ort und Stelle. </p>
                <p>Der Ausflug ins Innere hat uns mit den Verhältnissen dieses herrlichen Landes
                    erst recht bekannt gemacht. Denke dir eine Temperatur wie bei uns im Hochsommer,
                    so dass ich aus meiner Reisetoilette bisher immer nur das Leichteste getragen
                    habe, fortwährend beständiges Wetter und viel längere Tage als bei uns um diese
                    Zeit. Auf dem Lande ist jetzt die Ernte. Die Feigenbäume sind schon abgeerntet.
                    Von allen Seiten haben schon Eisenbahn und Kamele die großen Säcke mit den
                    getrockneten Feigen nach Smyrna gebracht, von wo sie in alle Welt verschickt
                    werden. Die Hauptbewegung aber, wie etwa bei uns die Hopfenernte, bringt hier
                    jetzt die Ernte der Baumwolle hervor, die im Inneren seit dem amerikanischen
                    Kriege sehr stark gebaut wird. Auf allen Feldern arbeiten Leute, mit dem
                    Einsammeln beschäftigt, auf allen Wegen begegnet man Esel[n] und Kamele[n], die
                    hochbeladen mit Baumwollsäcken einhertraben, und die zahlreichen Fabriken, in
                    denen die Wolle gereinigt und zum Handelsartikel appretiert wird, haben ihre
                    Kampagnen begonnen. </p>
                <p>Dazu kommt jetzt noch die Olivenernte, die Mandeln, Granaten, Melonen und das
                    Sesam, dann Korn, Weizen, welche Letzteres aber natürlich längst eingebracht
                    ist, und du kannst dir einen Begriff von dem fabelhaften Reichtum des hiesigen
                    Bodens machen, dem nichts fehlt als eine Bevölkerung, die besser auf ihren
                    eigenen Vorteil zu spekulieren im Stande wäre als Türken und Griechen, die, in
                    gleicher Weise ungebildet wie arm an Arbeitskraft, eben nur einsammelt, was die
                    Natur wachsen lässt. Smyrna selbst ist eine große Stadt von 200.000 Einwohnern,
                    hat eine große Menge Europäer zu Einwohnern, die Handel und Geldverkehr der
                    Stadt sowie des Landes in der Hand haben. Sogenannte Sehenswürdigkeiten hat
                    Smyrna nicht. Die Existenz der früheren griechischen Handelsstadt ist bis auf
                    kümmerliche Spuren vertilgt. Aber die Lage, das Leben und das Panorama des
                    Verkehrs, das man hier tagtäglich sieht, ist das Interessanteste, was mir auf
                    meiner Reise begegnet ist. </p>
                <p>Alles Angenehme des hiesigen Aufentaltes konzentriert sich aber freilich im
                    Verkehr mit Hofrat Scherzer, der eine der gelehrtesten und zugleich
                    liebenswürdigsten Persönlichkeiten ist, die wir in Österreich haben. Wenn wir in
                    Smyrna sind, sind wir immer bei ihm zu Tisch, er hat uns den ersten Kavass des
                    Generalkonsulats zu unserem ständigen Dolmetscher beigegeben, in Folge dessen
                    hören und sehen wir mehr als andere in zehnfacher Zeit. Was unsere weitere
                    Reiseroute betrifft, so hat sie eine Änderung erfahren. Scherzer hat uns nämlich
                    eindringlich geraten, Sizilien lieber aufzugeben und über Alexandrien und Kairo
                    nach Athen und von da nach Triest zu gehen. Er meint, zur gehörigen Kenntnis des
                    Orients sei Ägypten durchaus notwendig, während Sizilien doch eigentlich ganz
                    aus der Reihe von Städten und Verhältnissen liegt, die wir besucht und
                    kennengelernt. Wir haben uns dazu aus mehreren Gründen entschlossen, denn der
                    Gesundheitszustand soll dieses Jahr überall im Orient so ausgezeichnet sein wie
                    noch nie, und es mögen viele Jahre vergehen bis man ohne Quarantaine hier
                    überall wieder reisen kann. Ferner trifft es sich, dass gerade morgen ein
                    ausgezeichnetes Lloydschiff nach Alexandrien abgeht, und zwar nicht direkt,
                    sondern eine Küstenrundfahrt via Rhodus, Cypern, Beiruth, Jaffa, Alexandien
                    macht. Horfrat Scherzer hat uns an allen diesen Plätzen Empfehlungen an die
                    österreichischen Konsulate gegeben, so dass wir überall gut aufgehoben sein
                    werden. Das war mit ein Hauptgrund, warum ich mich zu der Änderung meines
                    Reiseplans bewegen ließ, denn wer weiß, wann ich wieder von [zu] Hause wegkomme
                    und ob je ausgerüstet mit so hilfreichen Empfehlungen. Dagegen fallen die etwas
                    größeren Kosten dieser Tour nicht ins Gewicht. In acht Tagen also sind wir in
                    Alexandrien. Binnen derselben Zeit hast du diesen meinen Brief. Sollte irgend
                    etwas ganz Besonderes vorfallen, so kannst du es mir nach Alexandrien Hotel
                    d’Europe telegraphieren. </p>
                <p>Sobald ich dort angekommen sein werde, schreibe ich gleich. – </p>
                <p>Du kannst übrigens ganz außer Sorge sein, da wir herrliches Wetter haben und mein
                    Befinden ganz ausgezeichnet ist. </p>
                <p>Velisky lässt sich allerseits empfehlen. </p>
                <p>Grüße an alle. Dein treuer Sohn Joseph </p>
                <p> Port Said, den 27. Oktober 1872 </p>
                <p>Liebe Mama! </p>
                <p>Wir sind heute nahezu am Ende unserer Rundreise an den Küsten von Syrien und
                    Palestina und hoffen morgen Früh in Alexandrien anzukommen, wo ich sofort diesen
                    Brief auf das nach Triest abgehende Lloydschiff abgeben werde, so dass, wenn du
                    ihn erhältst, dir damit auch unsere glückliche Ankunft in Alexandrien gemeldet
                    ist. </p>
                <p>Wir haben Smyrna vergangenen Sonntag mittags bei herrlichem Wetter verlassen, das
                    uns in ununterbrochener Gunst bis hierher begleitete. Den herrlichsten Anblick
                    gewährt der Golf von Smyrna mit seinen hohen Bergen und den Halbinseln und
                    Buchten, die ein fortwährend wechselndes Bild von Farbeneffekten darboten, bis
                    wir nach Sonnenuntergang Chios erreichten, von welcher höchst interessanten
                    Insel wir leider nichts zu sehen bekamen als die Lichter des Ortes Kastro, der
                    sich an die Ostseite der Insel am Ufer hinzieht und auf dessen Reede wir bis
                    Mitternacht liegen blieben. Montag morgens beim Erwachen verfolgten wir unsern
                    Cours mitten durch die Sporaden auf Rhodus zu. Eine Menge kleiner Inseln zogen
                    an uns vorüber, Patmos, wo der heilige Johannes sich mit seiner bekannten
                    Verzückung beschäftigte, Kos, mit seinem alten von den Maltesern erbauten
                    Kastell und einem freundlichen Ort, der mitten in grünen, frischen Orangen- und
                    Mandelwäldern liegt, und viele andere in immer wechselnder Szenerie, ein
                    landschaftliches Panorama ohnegleichen. – Etwa um 3 Uhr erreichten wir Rhodus,
                    die größte Insel der Sporadengruppe. Schon Stunden lang vorher hatten wir sie am
                    Horizont vor uns liegen sehen, auf dem blauen Meere uns entgegenschwimmend;
                    immer deutlicher wurde die Gestalt, nach und nach trat eine flache, mit reicher
                    Vegetation bedeckte Uferlandschaft ins Meer heraus, während weiter im Inneren
                    der Insel sich Bergzüge von bedeutender Höhe übereinandertürmten. Endlich
                    konnten wir den Ort selbst erkennen, mit seinem ins Meer ragenden Leuchtturm,
                    eingefasst von einer Sanddüne, an der die weiße Brandung rollte. Auf der Düne
                    standen Windmühlen, etwa 20 an der Zahl, eine hinter der anderen ihre Arme
                    taktmäßig drehend, dahinter erhoben sich auf einer ins Meer ragenden hohen
                    Landzunge die Häuser des Orts. Rhodus hat zwei Hafen, einen äußeren größeren und
                    einen inneren kleinern, an dessen Ausfahrt der bekannte, berühmte Koloss von
                    Rhodus gestanden hat, unter dessen Füßen die Schiffe mit vollen Segeln ins Meer
                    fahren konnten. </p>
                <p>Am Schiff hatte ich sehr angenehme Gesellschaft gefunden, einen Herrn aus
                    München. Es stellte sich heraus, dass wir eine Menge gemeinschaftliche Bekannte
                    hatten. Mit diesem und einigen anderen unvermeidlichen Engländern und
                    Amerikanern stiegen wir ans Land, um die Stadt der ehemals hier tapfer
                    residierenden Johanniterritter zu besehen. Diese sind nun seit 1522 von hier von
                    den Türken vertrieben, doch ist die Stadt voll von Bauwerken, die sie aufgeführt
                    und um die sich die türkische Niederlassung heute pygmäenhaft gruppiert. Den
                    Haupteingang von dem größeren Hafen in die Stadt bildete ehemals ein großes
                    massiv gebautes Tor, mit zwei vorspringenden immensen Türmen, die die bekannten
                    gotischen Kranzgesimse solcher Bauten des 15. Jahrhunderts tragen und mich
                    unmittelbar an die gleichen Bauten in Neapel erinnerten. Diese imposante Passage
                    ist aber heute von den Türken verbaut. Man landet an einer Stelle, wo die den
                    Hafen umgebenden alten Festungsmauern etwas gegen die Stadt zurücktreten und
                    einem breiteren Quai Platz machen. Hier unter den prachtvollsten Platanen sind
                    jetzt türkische Kaffeehäuser und Verkaufsläden und ein reges Treiben der
                    Schiffer, Soldaten und Kaufleute. Ein höchst zungengewandter Cicerone führte uns
                    in der Stadt herum. </p>
                <p> Zuerst nach dem alten Hospital der Ritter, einem großen Gebäude mit viereckigem
                    Hof, der rings mit einer Arkade umgeben ist. Die ganze Macht und der prahlende
                    Hochmut des kreuzfahrenden Zeitalters und seiner Ideen ist in diesem Gebäude
                    verkörpert. Imposante Aufgänge, große luftige Spitzbogengänge, riesige Hallen,
                    alles so massiv gebaut, dass es heute unerschüttert und fest dasteht, als seien
                    die Ritter erst gestern ausgezogen. – </p>
                <p>In allen Gängen, in allen Nischen die in Stein gehauenen Wappen der Geschlechter,
                    die bis spät hinein in eine Zeit, wo das übrige Europa schon längst die Ideen
                    und den Enthusiasmus des Kreuzrittertums verloren hatte, den Kampf mit den
                    Ungläubigen von ihrer Insel aus geführt hatten, bis auch sie den Osmanli erlagen
                    und ihre stolze Burg den Türken als Kaserne überlassen mussten. In dem Hospital
                    liegt jetzt ein Batallion Linieninfanterie. Zu ihrer Ehre muss man ihnen aber
                    nachsagen, dass sie große Ordnung und vorzügliche Reinlichkeit in dem Gebäude
                    halten. Vor dem großen Tor dieses Hospitals liegen ganze Pyramiden von
                    Steinkugeln aus der Zeit der letzten Belagerung durch Soliman. </p>
                <p>Von hier gingen wir durch die sog. Rue des chevaliers (Street of the knights) dem
                    Mittelpunkt der Stadt zu. Diese Straße ist höchst interessant. Ein
                    ausgezeichnetes Pflaster zeichnet sie vor allen andern orientalischen Straßen
                    aus, es ist dasselbe, das noch die Johanitter legten, hier in ihrer Hauptstraße,
                    wo sie links und rechts Paläste stehen hatten. Diese sind noch größtenteils
                    erhalten. Nur die Dächer sind abgetragen, und die Türken haben unsymmetrische
                    Fenster in die Wände gebrochen. Architektonisch haben übrigens diese Gebäude
                    kein Interesse, nur die Wappen und Sinnsprüche über den alten Türen erzählen die
                    Geschichte von vielen der berühmtesten europäischen Geschlechter. Im Mittelpunkt
                    der Festung stand bis vor wenigen Jahren die ehemalige Ordenskirche St. Johann.
                    Leider ist sie heute ein bloßer Trümmerhaufen, da im Jahr 1857 der Blitz
                    eingeschlagen und ein in den Kellern befindliches Pulverdepot, von dem niemand
                    etwas wusste und das aus den Ritterzeiten stammen sollte, entzündet hat. Wenige
                    Schritte hinter diesem Platz läuft auch die Festungsmauer gegen die Landseite.
                    Das heutige türkische Rhodus aber breitet sich weiter aus. Die weißen niedrigen
                    Häuser ziehen sich, in grünen Gärten gelegen, weit ins Land hinein. Hier sahen
                    wir die ersten Palmen. Sie stehen am Ufer, in der Stadt mit einzelnen
                    wundervollen Exemplaren. – </p>
                <p>Rhodus hat wie jede türkische noch so kleine Stadt einen Bazar, d. h.
                    Verkaufshallen, wo man alles haben kann, was türkischer Komfort verlangt. </p>
                <p>Gegen Abend verließen wir die Insel und steuerten auf Cypern zu, wo unsere
                    nächste Station war. </p>
                <p> Den folgenden Dienstag waren wir den ganzen Tag auf hoher See, bei prachtvollem
                    Wetter, Himmel und Erde. – Spät abends zeigte sich der Leuchtturm von Paphos auf
                    der Nordwestspitze von Cypern, die See ging etwas hoch, die Türkinnen auf dem
                    Deck ächzten. Velisky krächzte! – Am anderen Morgen, Mittwochfrüh, legten wir
                    bei Lernaka an, einem kleinen Orte an der Südküste von Cypern. Trotz der hohen
                    Wellen schifften wir uns aus, um das Land der weinberühmten Insel zu betreten
                    und um den Cipro an Ort und Stelle zu prüfen. – Es gibt große Kellereien dieses
                    „schönen“ Weines in Lernaka und besonders der Baier und ich machten gründliche
                    Studien in einem derselben. Der Weinhändler gab uns eine Gattung nach der
                    anderen zu kosten, natürlich fortschreitend immer besseren. Der Wein schmeckt
                    hier natürlich ganz anders als bei uns, wo er des Transportes wegen sehr stark
                    mit Spiritus versetzt werden muss. Die letzten, stärksten Proben versetzten uns
                    in eine äußerst heitere Stimmung, in der wir eine alte byzantinische Kirche
                    besuchten mit einer Menge Goldverzierungen und Heiligenbildern, die aber
                    sämtlich vor unseren erleuchteten Gemütern herumtanzten. </p>
                <p>Ich habe mir eine große Korbflasche des besten Cipro mitgenommen, ungemischt wie
                    ich ihn aus dem Fass getrunken, und bin neugierig, ob er sich bis nach Hause
                    halten wird. Gegen Abend lichteten wir die Anker und verließen tanzend Cypern,
                    um unseren Cours direkt auf die syrische Küste zu zu nehmen. Donnerstagfrüh
                    waren wir in Beirut, dem alten Beritus, der berühmten Handelsstadt der
                    Phönizier. </p>
                <p>Hier blieben wir 24 Stunden und hatten dennoch vollauf Zeit, Stadt und Umgegend
                    genau zu besehen. Beirut ist eine Stadt von etwa 80.000 Einwohnern in herrlicher
                    Lage am Meer am Fuße des Libanon, der sich majestätisch der syrischen Küste
                    entlangzieht. Beirut hat sich in den letzten Jahrzehnten außerordentlich
                    gehoben. – Eine Menge neuer prachtvoller Gebäude stehen mitten in Gärten am Ufer
                    des Meeres. Große umgebaute Kasernen, Hospitäler, Schulen und Hotels! – Wir
                    stiegen im Hotel Bellevue ab, das eine ausgezeichnete Aussicht auf das Meer und
                    den Libanon hat. Es verbindet europäischen Komfort mit den notwendigen
                    Anforderungen des Orients. Man speist am Korridor, der im oberen Stockwerk die
                    doppelte Reihe der Zimmer teilt, luftig und ziemlich kühl. Nachmittags
                    unternahmen wir einen großen, mehrstündigen Ritt in die Umgebung von Beirut. Die
                    Vegetation ist hier schon tropisch. Die Sandwege, auf denen unsere Araber
                    einhergaloppierten, sind eingefasst von klafterhohen Kaktuszäunen, die wie bei
                    uns die Weiden überall wuchern. Das Land ist sehr gut angebaut, große
                    Maulbeerpflanzungen und Seidenzucht blüht in Beirut. Feigenbäume und Mandeln,
                    Tamarinden und Sykomoren, endlich, was unsere nordischen Augen am meisten
                    fesselte, früchtetragende Dattelpalmen und Bananen. Letztere, die ich hier zum
                    ersten Mal verkostete, haben einen eigentümlich stark aromatischen, mir jedoch
                    nicht besonders angenehmen Geschmack. Ich hoffe, euch von Ägypten welche
                    mitbringen zu können. – Zuckerrohrpflanzungen gibt es ebenfalls in Menge. Das
                    Zuckerrohr ist eben jetzt reif und wird, in kurze Stäbe zerschnitten, in allen
                    Straßen als besondere Delikatesse für die Araber feilgeboten, und an allen Ecken
                    sieht man die bronzefarbigen Gesichter der Beduinen mit besonderer Begierde an
                    diesen selben nagen. Das Ziel unseres Rittes war ein arabisches Kaffeehaus,
                    welches auf der Höhe eines Vorberges des Libanon an der Straße nach Damaskus
                    liegt und von wo man einen ausgezeichneten Blick in das reiche, mit üppiger
                    Vegetation bedeckte Tal hat, das sich im Norden der Stadt landeinwärts zieht. </p>
                <p>Hier ließen wir uns nieder, tranken eine Limonade und ich rauchte eine Narghileh,
                    eine türkische Wasserpfeife, an welchen Genuss ich mich bald gewöhnt habe. Die
                    Straße nach Damaskus ist sehr belebt, denn sie führt in die reichen
                    Libanondörfer und ist außerdem wie die ganze Gegend ganz sicher. Der Libanon ist
                    zwar ohne großen Wald, denn die berühmten Zedern wachsen viel weiter nördlich,
                    aber er ist nicht kahl wie alle andern Berge hier um Beirut, sondern mit Dörfern
                    bis oben bedeckt und mit reichem Anbau aller Art, ähnlich wie in Südtyrol.
                    Bekanntlich werden deren Dörfer von Christen, den Drusen, bewohnt und es macht
                    sich das christliche Element hier entschieden zum Vorteil des Ackerbaus und der
                    Produktion im Allgemeinen sehr deutlich bemerkbar. </p>
                <p> Nach kurzer Ruhe ritten wir in die Stadt zurück. Auf dem Wege begegneten uns die
                    Equipagen der reichen Leute Beiruts, die hier vor der Stadt ihre Landsitze haben
                    und gegen Abend die kühle Luft genießen wollen. – Auch Reiter kamen uns entgegen
                    auf herrlichen arabischen Pferden. Liebhaber dieser edlen Tiere müssen hier
                    geradezu in Verzückung geraten, denn von der Eleganz, Schnelligkeit, Elastizität
                    und Grazie eines hiesigen echten arabischen Pferdes am Wagen oder noch mehr
                    unter dem Reiter kann man sich nach bloßen Bildern, die wir kennen, oder
                    dressierten Zirkusexemplaren keine Vorstellung machen. Diese Pferde sind auch
                    der Reichtum und der Stolz jedes Arabers, und wie man in anderen Ländern von den
                    Sagen und historischen Reminiszenzen zu hören bekommt, so sind es nur
                    Pferdegeschichten, die hier dem Fremden von seinem Dragoman mit unermüdlicher
                    Geläufigkeit erzählt werden. – Gegen Abend erreichten wir wieder Beirut,
                    verabschiedeten uns von unseren amerikanischen Freunden, die einen Zug durch die
                    Wüste nach den Ruinen von Balbek und Palmyra unternehmen wollten, und schifften
                    uns ein, um an Bord zurückzukehren. Während uns zwei dunkelbraune Araber über
                    die Reede ruderten, genossen wir des herrlichsten Farbenspiels, das ich in
                    meinem Leben gesehen. Die Sonne ging unter. Der ganze Libanon war wie mit
                    rosenrotem Licht übergossen, nur in seinen tiefen Tälern lag der Abendschatten
                    dunkelblau. Dann veränderte sich die Färbung. Das Rote ging in ein Violett über,
                    die blauen Schatten wurden tief dunkel und bald darauf mit der Geschwindigkeit
                    der im Süden ohne Dämmerung hereinbrechenden Dunkelheit tauchte endlich alles in
                    die Finsternis der dunklen balsamischen Nacht unter. </p>
                <p> Am anderen Morgen, Freitagfrüh, verließen wir Beirut, um der syrischen Küste
                    entlang zu fahren. Nachmittags legten wir in Caiffa an, einem kleinen arabischen
                    Ort gerade unter dem Berg Carmel. Wir konnten uns jedoch nicht ausschiffen, da
                    die See zu hoch ging. So mussten wir uns damit begnügen, die Landschaft vom
                    Schiff aus zu betrachten. Am Ufer ziehen sich niedrige Kalkgebirge hin, die als
                    Berg Carmel vorgebirgsartig ins Meer hineintreten. Vor diesen Bergen dehnt sich,
                    soweit der Blick reicht, eine niedrige Düne aus, die mit Palmen bewachsen ist
                    und über die wir den Tag über zahlreiche Karawanen aus dem Innern Palestinas
                    kommend ziehen sahen. – Für unser gezwungenes Verbleiben auf dem Schiffe wurden
                    wir jedoch reichlich durch die Beobachtungen entschädigt, die wir im Meere
                    machen konnten. Zahlreiche Haifische hatten sich um das Schiff versammelt, um
                    die Abfälle aus demselben zu verspeisen, und durch ihren Anblick wurde mir jede
                    Lust zu einem kühlen Seebad in jenen Gegenden genommen, ein Experiment das
                    mehrere unserer Gesellschaft in Beirut sorglos gemacht hatten. Riesige
                    Schildkröten schwammen langsam auf die Oberfläche des Meeres, Delphine genossen
                    heiter springend die Abendfrische und zahlreiche fliegende Fische schwirrten,
                    wie die Schwalben bei uns, niedrig über dem Wasser fliegend über der Fläche des
                    Meeres. Bei einbrechender Dunkelheit legten wir uns zeitlich wie jeden Abend am
                    Schiff in unseren gemütlichen Kabinen und erreichten den anderen Morgen Jaffa,
                    was nur 20 Stunden von Jerusalem entfernt ist, weswegen wir es nicht ohne großes
                    Bedauern verlassen konnten, diese Tour noch mitzunehmen, was aber leider ganz
                    unmöglich war, und einer günstigen Zukunft überlassen bleiben muss. – Die Hitze
                    hatte in dieser Gegend übrigens den Höhepunkt dessen erreicht, was wir
                    ununterbrochen von ihr zu leiden hatten. Schon in Smyrna war es bedeutend heißer
                    als in Constantinopel, aber Beirut und die syrische Küste wies eine Hitze auf,
                    wie ich sie in meinem Leben nicht geträumt habe. Am Meere vollends, wohin die
                    Sonne schonungslos brennt, ist es kaum zum Aushalten. Abends und Früh keine
                    Abkühlung, nur ein so starker Tau, dass man glaubt, es habe stark geregnet, und
                    am Schiff das Wasser in Pfützen steht. In Port Said, das wir Sonntag erreichten,
                    kühlte endlich ein Seewind unser Leiden und ermöglichte uns wieder das Aufatmen.
                    Kein Wunder, dass die Araber ganz braun sind; man wird ganz welk und schlaff
                    unter den Strahlen dieser glühenden Sonne. Port Said ist die nördliche Mündung
                    des Suezkanals, eine kleine Stadt, die erst seit etwa zehn Jahren besteht und
                    seine Entstehung dem Kanal verdankt. Sie gleicht nicht einer arabischen
                    Ortschaft, sondern eher einer jener Ortschaften in Amerika, die über Nacht neu
                    entstehen, aus Holz gebaut, der Tummelplatz aller Nationen, handelnd, sich
                    erweiternd, aber noch in allem sehr auf die Zukunft weisend. Gegen Abend fuhren
                    wir auf dem Kanal spatzieren – er ist viel schmaler, als ich mir vorstellte,
                    links und rechts von niederen Sanddämmen eingeschlossen. Tiefer gegen Ismailia
                    und Suez soll es interessanter sein, doch kamen wir nicht so weit, da wir an die
                    Abfahrt des Dampfers gebunden sind. – </p>
                <p>Alexandrien, den 28.10.1872 </p>
                <p>Diesen Brief konnte ich, wie ich hoffte, dem heute nach Triest abgehenden Dampfer
                    nicht mitgeben, da derselbe eben ausfuhr, als wir in den hiesigen Hafen
                    einliefen. Dieser Brief kommt dir deswegen via Smyrna-Constantinopel zu. </p>
                <p>Von hier aus will ich nur hinzufügen, dass Alexandrien eine sehr schöne, fast
                    europäisch zu nennende Stadt ist, Gott sei Dank viel kühler als Syrien. Morgen
                    gehen wir auf vier Tage nach Kairo, um mit dem nächsten Lloyddampfer nach Athen
                    zu gehen, der letzten Station, die ich auf dieser unvergesslichen Reise zu
                    machen gedenke. – </p>
                <p>Mein Befinden ist ausgezeichnet und ich hoffe dasselbe von euch. – </p>
                <p>Es grüßt und küsst dich </p>
                <p>dein egyptischer Joseph </p>
                <p> Cairo, den 1. November 1872 </p>
                <p>Liebe Mama! </p>
                <p>Heute habe ich dir abermals zu berichten, dass wir, begünstigt von dem
                    herrlichsten Wetter und der frischesten Gesundheit, seit zwei Tagen in der
                    Hauptstadt Ägyptens uns befinden und daselbst den Orient in seiner angenehmsten
                    Gestalt genießen. Wenn es auch unbestreitbar ist, dass Stambul die schönste
                    Stadt des Morgenlandes ist, so ist es doch ebenso gewiss, dass Cairo die
                    angenehmste ist. Denn in allen anderen Städten des Orients hat man als Europäer
                    mit dem fühlsamen Mangel des gewöhnlichen Komforts einen fortwährenden Kampf.
                    Cairo ist aber in den Teilen, die eben jetzt durch die Anstrengungen des Khedive
                    zu einer europäischen Stadt gemacht werden sollen, ganz zivilisiert, ja sogar
                    elegant. Wir sind im Hotel Zech abgestiegen, dem ehemaligen Regierungsgebäude,
                    das seinerzeit auch von der französischen Expedition unter Napoleon I. okkupiert
                    war. Das Hotel hat einen großen Garten voll der herrlichsten Pflanzen, denen wir
                    Nordländer sonst nur in „1001 Nacht“ begegnen. Diesen Brief schreibe ich dir
                    unter dem Schatten einer Riesensykomore, derselben, unter der General Kléber im
                    Jahr 1800 ermordet wurde. Jetzt ist diese Gegend sehr ungefährlich, und
                    zahlreiche Beefs sonnen sich in dem prachtvollen Garten. </p>
                <p>Wir haben natürlich unsere Zeit hier schon sehr gut benutzt, mehrere
                    Aussichtspunkte besucht, das Museum und die Moscheen. Der Glanzpunkt war aber
                    der Besuch von Schubra, dem Lustschloß des Khedive, das eine Meile nördlich von
                    Cairo am Nil liegt. Die tropische Vegetation, die Großartigkeit des Nils, die
                    fremden Typen, das alles vereinigt sich hier zu einem bezaubernden Eindruck. Um
                    dir einen kleinen Begriff von alle dem zu geben, will ich dir unsere Fahrt nach
                    Schubra erzählen. </p>
                <p>Der Weg aus der Stadt dahin führt kerzengerade durch eine sehr breite Allee; die
                    Äste der riesigen Nilakazien und Sykomoren, die an der Straße stehen, schließen
                    sich über uns wie zu einem schattigen Tunnel zusammen, in dem sich ein reges
                    Leben herumtreibt, wie es auf jeder Straße, die zu einer Weltstadt führt, zu
                    finden ist. Denn aus der Umgegend verproviantiert sich Cairo mit allen den
                    herrlichen Früchten, Gemüse, Fleisch und anderen Lebensbedürfnissen, die es über
                    Tag verzehrt. Das heiße Klima duldet kein Vorraten, alles wächst hier frisch,
                    wird frisch gepflückt und sofort konsumiert. Scharen von beladenen quiekenden
                    Eseln, Kamele, Karren usw. begegnen uns in fortwährendem Wechsel. Nach einer
                    Stunde Fahrens sind wir am Tor des Schlossgartens. Dieser ist von großer
                    Ausdehnung, seiner Anlage nach mehr als einfach, in dem er nichts anderes
                    aufweist, als ein System umeinander kreisender breiterer und schmälerer gerader
                    Wege, zwischen welchen nicht etwa nach unserer Art Rasenplätze und Blumen
                    stehen, sondern lauter Bäume und Sträucher regellos durcheinander. Und doch kann
                    es für einen Nordländer kaum einen Platz im Orient geben, der ihn mehr mit
                    staunendem Entzücken erfüllen wird. Der Himmel ist klar und rein, wie er bei uns
                    sich niemals zeigt, die Luft ist warm und dicht erfüllt mit fast betäubenden
                    feuchtwarmen Blumendüften. Wenn man durch diese Laubgänge geht, glaubt man, dass
                    man die Natur bei ihrem geheimnisvollen Geschäft des Wachsens und Entwickelns
                    belauschen könnte, denn sie bringt hier in üppiger Fülle über Nacht mehr hervor,
                    als bei uns in einem Monat. Die Wege sind zumeist von dichtbelaubten, schwer mit
                    Früchten beladenen Orangen eingefasst. Jedem Besucher steht es frei, sich von
                    den herrlichen Mandarinen und Orangen zu brechen und zu genießen, soviel sein
                    Herz begehrt, es bleibt immer noch genug und wächst immer noch genug nach, hier,
                    wo es das ganze Jahr hindurch Blüten und Früchte gibt. – Hochstämmige Rosen,
                    über und über mit Blüten bedeckt, wechseln mit Magnolien, Granaten, Pelargonien
                    und dem schlanken Narziss. – Unter den Bäumen dominiert wie überall im Orient
                    die Palme mit ihren dunkelgelben, schwer herunter hängenden Früchten. Daneben
                    wandelten wir durch große Alleen von Pinien, Nilakazien und Pfefferbäumen,
                    welche Letztere sich durch eine sehr anmutige elegante Form auszeichnen. Zur
                    Verbindung der niedrigen mit der höheren Pflanzenwelt schlingen sich vom Boden
                    an den Sträuchern und Bäumen aufwärts Schlingpflanzen der verschiedensten
                    Gattung, darunter besonders eine prachtvoll mit großen dunkelblauen Blüten. Auf
                    den Bassins, ja auf jedem kleinen Wassertümpel liegen die breiten frischen
                    Blätter wundersamer Wasserpflanzen mit großen weißen Kelchblüten, denn es gibt
                    hier keinen Fleck Erde, der nicht etwas hervorbrächte, wo nicht irgend eine
                    Vegetation Fuß gefasst hätte. </p>
                <p> Die Äste der Bäume sind von zahlreichen Vögeln belebt, über den Blumen schweben
                    farbenprächtige große Schmetterlinge, während goldglänzende Käfer langsam über
                    den feuchten Boden einherziehen. – </p>
                <p>Mitten in dieser südlichen Pracht steht das Lustschloss. Es ist leider nicht
                    zugänglich. Es werden dem Fremden nur zwei Kioske gezeigt. Der eine, kleinere
                    liegt dem Schloß gegenüber auf einem kleinen Hügel und besteht eigentlich nur
                    aus einem Salon und mehreren ganz kleinen Gemächern. Rund herum ist ein
                    Laubgang, der mit kühlem Marmor gepflastert ist. Das ist der Ort, wo der Pascha
                    seine Schäferstunden zubringt. Weiter im Garten steht ein größerer Kiosk, der
                    von außen nach nichts Besonderem aussieht. Das Gebäude ist im Viereck gebaut und
                    öffnet sich gegen den Hof zu in offenen Säulenhallen. Den ganzen großen Raum des
                    Hofes nimmt ein Bassin ein, in der Mitte ein Blumenparterre mit
                    Marmorbalustrade, anscheinend auf dem Rücken von Delphinen schwimmend. In den
                    vier Ecken dieses viereckigen Hofraums sind Zimmer, Salon, Esszimmer,
                    Billardzimmer etc. </p>
                <p>Einrichtung, Tapeten etc. ist aus Paris, und ich hatte Gelegenheit, wunderschöne
                    Gobelintapeten, braun in braun mit großen Blumenbouquets auf weißen Medaillons,
                    zu bewundern, ebenso wie schöne eingelegte Möbel, ebenfalls französische Arbeit. </p>
                <p>Dieser Garten und Schloss wurde von dem hier berühmten Gründer des heutigen
                    Egypten Mehemed Ali gebaut, gehörte seinem Sohne Chalim Pascha und ist jetzt, da
                    dieser nach Constantinopel übersiedelt ist, an Ismail Pascha, dem Khedive,
                    übergegangen. – </p>
                <p>Morgen wollen wir nach den Pyramiden, um Samstag nach Alexandrien zurückzukehren,
                    von wo wir am Sonntag oder Montag nach Athen gehen, das unsere letzte Station
                    sein wird. </p>
                <p>Alexandrien, den 3.11.1872 </p>
                <p>Ich schließe hier meinen Brief, und sage dir nur in Kürze, dass Cairo eine
                    entzückende Erinnerung hinterlassen hat. Die Kolossalität des Eindrucks lässt
                    mich noch kaum recht zu klarer Besinnung kommen. – Mündlich von allem hier
                    Gesehenen ausführlich. </p>
                <p>Ich hoffe, dass du meinen Brief, den ich vor 8 Tagen von hier absandte und
                    welcher ausführlich über meine Reise an der Syrischen Küste berichtet, erhalten
                    hast, dasselbe hoffe ich von diesem Brief. </p>
                <p>Du kannst dir denken, mit welcher Ungeduld ich Athen erwarte, wo ich endlich nach
                    fünf Wochen Nachrichten von euch zu erhalten sicher hoffe. Ich erfahre dann wohl
                    auch, für welchen Winteraufenthalt du dich entschlossen hast und wie im
                    Allgemeinen alle schwebenden Fragen stehen. Über mich und mein Befinden sei
                    unbesorgt – mir geht es ausgezeichnet, das einzige, was mich unangenehm
                    berührte, war die wirklich unverschämte Teuerung in Cairo, wo ich mit Damen
                    keinen Winter zubringen wollte. – </p>
                <p>Lebe herzlich wohl, grüße alle und sei geküsst von deinem treuen Sohn Joseph </p>
                <p> Corfu, den 10.11.1872 </p>
                <p>Liebe Mama! </p>
                <p>Ich will dir hiemit abermals Nachricht von uns geben und dich versichern, dass
                    wir glücklich und gesund hier angelangt sind. Das einzige, was mich jetzt
                    drückt, ist, dass ich volle sechs Wochen ohne Nachricht vom Hause bin, woran ich
                    freilich durch die Veränderung der Reiseroute selbst schuld bin. Wir hofften,
                    von hier sofort nach Athen abgehen zu können, müssen aber bis übermorgen warten.
                    Ich kann es gar nicht mehr erwarten, endlich Briefe von euch zu finden, hoffe
                    aber, dass nur gute Nachrichten auf mich warten. </p>
                <p>Wir verließen Alexandrien Montag beim schönsten Wetter auf einem der besten
                    Lloyddampfer, dem „Espero“. Dienstag wurde die Witterung sehr zweifelhaft und
                    Mittwoch endlich ganz unzweifelhaft schlecht. Wir befanden uns gerade auf der
                    Höhe von Creta, als uns ein in dieser Gegend sehr gefürchteter Nordweststurm
                    packte und das Schiff in die heiterste Bewegung versetzte. Diesen Wind nennen
                    die Seeleute mit Recht maestro del mare, denn er bemeistert das Meer in einer
                    höchst energischen Weise. Die Wellen gingen, ohne einen bildlichen Ausdruck
                    gebrauchen zu wollen, haushoch, aber unser tapferer Dampfer ritt kräftig durch
                    dieselben. Zur Rechten hatten wir Creta in weiter Ferne von Wolken ganz
                    verhüllt, vor uns das Cap Matapan, die böse Ecke Griechenlands, und rings um uns
                    die schäumenden Wogen des Meeres. Veliski lag in der Kabine zwar ohne an einem
                    Ausbruch der Seekrankheit zu leiden, aber dennoch ganz apathisch, während ich
                    mich meistens auf dem Deck hielt, aber natürlich buchstäblich anhielt in
                    Gesellschaft des Schiffsarztes, unserem einzigen Gefährten, da sonst keine
                    Passagiere an Bord waren. Ja, ich konnte selbst ganz gut essen, musste aber
                    freilich alles wieder den Göttern opfern, ohne dass mir dabei aber irgendwie
                    übel gewesen wäre, so dass ich die Sache von der heitersten Seite auffassen
                    konnte. Donnerstagfrüh, als wir in den Kanal von Zante kamen, hatte sich das
                    Wetter gelegt und wir konnten nun mit Muße die herrliche Fahrt durch die Gruppe
                    der jonischen Inseln genießen. Zuerst fuhren wir an Zante seiner ganzen Länge
                    nach hin; Fior di Levante nennt sie der Italiener und mit Recht, denn sie bildet
                    in Vegetation und Leben einen Übergang von Italien zur Levante. – In kurzer
                    Entfernung von Zante liegt Cephalonia. Zwischen dieser, der größten jonischen
                    Insel, und dem berühmten Ithaka ist eine Durchfahrt in der Breite des Tegernsees
                    etwa, so dass man ganz nahe ans Gestade der Odysseischen Insel hinfährt. In
                    steilen Abhängen erhebt sie sich aus dem Meer, steinig, mit niederigem Gebüsch
                    bewachsen, noch in heutiger Gestalt das Ideal von Hirten. Die Bewohner haben
                    aber für die Vegetation kein Herz. Sie brennen das Gestrüpp auf große Strecken
                    hin um Kohle zu gewinnen ab, so dass die Abhänge von weitem wie riesige Dessins
                    in braun und grün aussehen. – Gegen das Meer zu ist die Insel reich an Wein, der
                    auf sorgfältig gemauerten Terrassen gezogen wird. An den Rainen dieser
                    Weinplantagen stehen hohe Zypressen, die kleine, aber sehr reinliche und nett
                    anzusehende Häuser beschatten, die hier wirklich idyllisch in Meereseinsamkeit
                    am Felsen hängen. – </p>
                <p>Auf der Nordseite bemerkt man interessante Höhlenabbildungen; man will in neuerer
                    Zeit sogar nach der Beschreibung Homers die Höhle gefunden haben, in die
                    Odysseus von den Phäaken gelandet [?] wurde. Hat man den Nordstrand Ithakas
                    umfahren, dehnt sich die ganze albanische Küste in weiter Ferne vor uns aus.
                    Ganz am Horizont erscheint Corfu. – </p>
                <p>Der Wind hatte sich ganz gelegt, und die Sonne entschädigte uns für all die
                    Drangsale der letzten Tage durch einen wahrhaft feenhaften Untergang. Während
                    sie die Wellen des Meeres auf der einen Seite blutrot färbte, was in der immer
                    noch etwas bewegten See ein prächtiges Farbenspiel hervorrief, tauchte sie auf
                    der anderen Seite das ganze Küstengebirge in tiefviolette Färbung. </p>
                <p>Mitten in der Nacht erreichten wir endlich Corfu und waren diesmal doch herzlich
                    froh, wieder festen Boden unter den Füßen zu haben. Nach einer herrlich
                    durchschlafenen Nacht sahen wir uns hier näher um. Vom Kastell aus, das hoch auf
                    einem im Meer liegenden Felsen erbaut ist, genießt man eine prachtvolle Aussicht
                    auf die Stadt, den Golf und die albanische Küste. Corfu hat in der Vegetation,
                    der Luft, der Szenerie im Allgemeinen die größte Ähnlichkeit mit Nizza, dem es
                    sich, auch was die Lage betrifft, vollkommen an die Seite stellen kann.
                    Freilich, was den Komfort und die Eleganz betrifft, steht es jenem sehr nach und
                    erinnert an Meran aus der guten alten Zeit. </p>
                <p>Der griechische Hof war bis gestern zum Sommeraufenthalt hier. Er lebt hier sehr
                    bescheiden, die offizielle Militärmacht usw. sieht dürftig aus. Es soll eben
                    alles schon europäisch sein und kann es doch nicht vollkommen sein, deswegen
                    sieht das Verkehrte und Schäbige überall heraus. Die griechischen Soldaten sind
                    nach französischem Schnitt uniformiert, aber ohne Dressur und ohne eine Spur von
                    Eleganz. Aber trotzdem gibt es nach europäischer Manier Platzmusik vor dem
                    königlichen Palais, Zapfenstreich und möglichste Entfaltung aller
                    Waffengattungen. </p>
                <p>Zwischen der Stadt und der königlichen Villa, die in einiger Entfernung auf einem
                    weit ins Meer vorspringenden Vorgebirge erbaut ist, besitzt die hiesige elegante
                    Welt ihre Hauptpromenade. Doch scheint die Stadt bis jetzt keineswegs überfüllt,
                    wiewohl die eigentliche Saison schon begonnen hat und man nach der herrlichen
                    Luft zu schließen hier alle Lungenkranke der Welt kurieren könnte. Entschieden
                    ist, dass Corfu seit dem Abgang der Engländer gesellschaftlich kaum gewonnen
                    hat, wie denn die Stadt und die ganze Insel jener komfortablen, reinlichen und
                    soliden Nation unendlich viel verdankt. Bauten, Straßen, Brücken und Hotels
                    singen hier Britannias Lob; freilich muss man die üble Seite auch mit in Kauf
                    nehmen, dass hier sowie in Ägypten nach Pfunden gerechnet wird, was das Leben
                    sehr verteuert, resp. den Wirten und anderen Persönlichkeiten, mit denen es der
                    Reisende zu tun hat, erleichtert, möglichst einfache, aber ausgiebige Rechnungen
                    zu schreiben. </p>
                <p>Morgen und übermorgen Früh wollen wir noch einige Touren ins Innere der Insel
                    machen, dann gehen wir wie gesagt über Patras und Korinth nach Athen. Im Inneren
                    von Griechenland machen wir keine Touren, denn dazu reicht die Zeit nicht mehr,
                    auch ist die Jahreszeit schon zu sehr vorgerückt, auch die Räuber ungemütlich.
                    Es ist möglich, dass ich noch von Athen schreibe, doch nur wenn die Post passend
                    abgeht, da ich selbst am 26. November bei euch einzutreffen gedenke. </p>
                <p>Dein treuer Sohn Joseph </p>
                <!--  Reise ins Östliche Mittelmeer 1872 -->
                <p>Reisetagebuch 1872 </p>
                <p> Constantinopel, den 5.10.1872 </p>
                <p>Unter der Reisegesellschaft, die wir auf dem Donaudampfer „Orient“ von Bazias bis
                    Roustschuk und weiter bis Constantinopel auf dem Lloyddamper hatten, befand sich
                    ein chinesischer Prinz, Hassan mit Namen. Er gehört einer Dynastie an, welche
                    sich von dem eigentlichen großchinesischen Reiche unabhängig machen will. Um
                    diese gewünschte Unabhängigkeit von den europäischen Fürsten, insbesondere von
                    der Königin von England, anerkannt zu erhalten, unternahm dieser „prince
                    hereditaire“ in Begleitung seines Onkels, des Kriegsministers, und mehrerer
                    anderer Diplomaten und Adjutanten seines chinesischen Reiches die Reise nach dem
                    Abendland. Seine Mission ist jedoch gescheitert, da die englische Regierung sie
                    zwar höflich aufgenommen hat, ihnen aber erklärte, auf ihre Wünsche, die
                    Anerkennung der Unabhängigkeit betreffend, nicht eingehen zu können, weil sie
                    bereits mit dem eigentlichen chinesischen Reiche in diplomatischer Verbindung
                    steht und mit demselben in keinen Konflikt geraten möchte. „Pall Mall Budget“
                    von 1872, die Nummer vom 28. September, enthält einen ausführlichen Artikel:
                    „the Parthey mission“ über diese ganze Sache. – </p>
                <p>Natürlich sprechen diese chinesischen Großen keine europäische Sprache, sind also
                    von einem Engländer, der ihnen als Dolmetscher dient, geführt. Herr Cooper ist
                    ein weit gereister Mann, ein echter welterfahrener Engländer, der Verfasser
                    zweier Werke über die asiatischen Verhältnisse: Pioneer of Comerce by J. J.
                    Cooper, published by J. Murray of London; dann „In search of a tea-market“,
                    published by Henry S. King’s Comp. 65 Cornhill, London. </p>
                <p>Man kann sich leicht vorstellen, dass die Chinesen während der ganzen Fahrt den
                    Gegenstand des lebhaftesten Interesses, ja zudringlicher Neugierde von Seiten
                    der Mitreisenden gewesen sind. Sie schienen sich jedoch daran wenig zu kehren,
                    und besonders der Prinz Hassan betrachtete alles und alle mit souveräner
                    Großartigkeit. Gewöhnlich saß er hockend mit hinaufgezogenen Beinen und
                    betrachtete die Gegend. Doch zeigte er stellenweise auch Interesse für das, was
                    er sah, zog ein kleines Buch aus seinem blauen langen Kaftan und schrieb emsig
                    von rechts nach links sein chinesisches Tagebuch. Übrigens zeigte sich an jenem
                    Sohn der Wüste Ostasiens der Einfluss der westlichen Kultur in jeder Hinsicht
                    sehr bedeutend. Nach der dortigen Landessitte dürfen die Eingeborenen nur essen,
                    was unter ihren Augen geschlachtet ist, und sie sprechen Gebete darüber, bevor
                    sie es anrühren. Daran hielt sich denn auch das Gefolge des Prinzen, während
                    derselbe am Tische mit den übrigen Passagieren saß und unmäßig viel Wein trank,
                    während er seinen Landsleuten vormachte, dies geschehe nur aus notwendiger
                    Rücksicht für den Kapitän des Schiffes. Unter den Passagieren war ein
                    griechischer Arzt aus Constantinopel, der unablässig Zigaretten rauchte und zwei
                    brünette Töchter mit sich führte. Wiewohl mein Prinz Hassan zu Hause im
                    glücklichen Besitz von acht Frauen ist und dieselben wahrscheinlich ohne
                    besondere Schwierigkeiten beliebig kompletieren kann, hatte [er] sein
                    chinesisches Auge auf das eine dieser beiden Mädchen geworfen, welches derlei
                    Augenscherzen gewiss nicht abgeneigt war, dem aber das steigende Leuchten der
                    kronprinzlichen Augen endlich doch zu unheimlich wurde, dass sie sich in die
                    Damenkajüte zurückzog, bis seiner chinesischen Hoheit Feuer sich in etwas gelegt
                    hatte. </p>
                <p>Der Onkel des Prinzen, der Kriegsminister, Talifon, war sehr zutraulich und
                    bedauerte offenbar, sich mit der Reisegesellschaft nicht unterhalten zu können.
                    Am Abend saß er im Salon der ersten Kajüte und plauderte mit jedem, der sich zu
                    ihm setzte. Gegen Damen war auch er sehr galant und ließ denselben durch Herrn
                    Cooper alle möglichen Komplimente in der blühenden Sprache des Orients
                    aussprechen. Er sowie der Prinz hatten noch ein ziemlich menschenähnliches
                    Aussehen und Bewegungen. Denn offenbar gehört er dem blauen Blut Chinas an; aber
                    seine Begleitung, die der gewöhnlichen Bevölkerung des Landes angehört, hat
                    einen vollkommen tierischen Ausdruck im Gesicht. Wenn diese Kerle in ihren
                    blauen weiten Jacken, breiten weißen Hosen über Deck gingen, da konnte man
                    zweifeln, ob man eine schon bis zum Menschtum vollkommen emporgearbeitete Rasse
                    vor sich habe oder nicht. Wenn man an Darwin glauben lernen will, muss man aus
                    der europäischen Rasse heraus zur Anschauung anderer Menschenformen zu gelangen
                    trachten, und man wird vieles, was er sagt, auf den ersten Blick für richtig
                    anerkennen müssen. </p>
                <p>Constantinopel, den 6.10.1872 </p>
                <p>Constantinopel ist die Weltstadt, die Stadt des Kosmopolitismus κατ' ἐξοχήν. Es
                    ist hier nicht das türkische Element, welches vorherrscht und neben welchen die
                    andern europäischen Nationen sich geltend machen, sondern die Stadt zerfällt in
                    zwei Hälften; jenseits des Goldenen Horns im alten Stambul liegt die türkische
                    Stadt, diesseits in Galata und Pera lebt eine Musterkarte aller europäischer
                    Nationen. Sprachlich nimmt das Italienische unstreitig hier die erste Stelle
                    ein, dann kommt Französisch, Griechisch und in den unteren Klassen das
                    Armenische. Wenn man die lange Hauptstraße Peras entlang geht, bemerkt man bald,
                    dass alles Geschäftsleben in den Händen der beiden hervorragenden romanischen
                    Völker Europas ist; auf eine französische oder italienische Frage kann man unter
                    den Geschäftsleuten einer Antwort in gleicher Sprache immer sicher sein. Die
                    Türken sind, was Religion und Nationalitäten betrifft, außerordentlich duldsam.
                    Freilich geht diese gute Eigenschaft aus ihrer Verachtung für das Abendländische
                    hervor, die es nicht der Mühe Wert findet, sich mit der Bekehrung der Westländer
                    intensiv zu befassen. – Diese Westländer haben nun freilich mit ihrer Kultur die
                    guten Türken selbst in ihrer Hauptstadt über [den] Haufen gerannt und jenes
                    Gemisch von abendländischem Fortschritt und asiatischer Barbarei erzeugt, das
                    diese Stadt kennzeichnet. Oder kann man sich einen größeren Gegensatz denken als
                    den lebhaften Verkehr der vielen kleinen Lokaldampfer, die von der Galatabrücke
                    jede Minute den Bosporus abwärts nach Skutari , Cadikioi oder den Inseln
                    abgehen, und auf diesen Dampfern, abgesondert von allen andern Passagieren, die
                    verschleierten Frauen der Türken, eine Klasse Menschen, die ihr ganzes Leben mit
                    brütendem Nichtstun verleben und deren durch die türkische Religion verkehrte
                    Stellung der Hauptgrund der hiesigen Barbarei ist! Was nützt es auch, wenn die
                    Fremden mit ihrer nordischen unermüdlichen Arbeitskraft die modernen
                    Institutionen einführen und auf der anderen Seite der Geist der türkischen
                    Religion und des Staatswesens unheilbare Grundübel in sich birgt. </p>
                <p>Das Einzige, was man den türkischen Frauen unbedingt zugestehen muss, auch jenen
                    aus den niedersten Klassen, ist das Reinliche ihres Aussehens. – Ich habe die
                    Tage natürlich eine Menge Frauen gesehen, aber alle hatten reinliche Oberkleider
                    in verschiedenen, gewöhnlich sehr grellen Farben, gute Stiefletten, meistens mit
                    Lackleder besetzt. Ihre Schleier, die wie bekannt nur bei den ganz armen
                    Türkinnen vorschriftsmäßig dicht sind, alle sehr reinlich und mit einer Nadel
                    zierlich zusammengeheftet. Sonst haben die türkischen Frauen freilich keine
                    kokette Kleidung, denn sie sehen in ihren sackähnlichen wallenden Gewändern sehr
                    plump aus. – Wir haben heute eine Tour gemacht, die uns die prachtvolle
                    landschaftliche Schönheit Constantinopels so recht eindringlich kennenlernte.
                    Wir fuhren morgens 8 Uhr mit einem jener kleinen Lokaldampfer, deren circa 50 an
                    der Zahl die nächsten Küstenorte verbinden, von der Galatabrücke aus nach
                    Skutari hinüber und machten uns sofort nach der Höhe von Bulgurlu, einem
                    berühmten Aussichtspunkt auf den Weg. Wir kamen durch den ganzen Ort Skutari,
                    der aus einstöckigen, hölzernen Häusern besteht, wie Constantinopel zum größten
                    Teil auch. Die türkischen Häuser zeichnen sich durch große Fenster und
                    zahlreiche Erker aus, aber vor den Fenstern sind überall dichte hölzerne Gitter,
                    die jeden Einblick in so ein Fenster verwehrten. Die türkischen Häuser,
                    respektive Fenster sind streng geschlossen; ihre Inwohner aber können ganz
                    bequem auf die Gasse sehen. – Die griechischen Häuser erkennt man sofort daran,
                    dass Weibergesichter überall neugierig den Fremden angaffen; in der Bauart sind
                    sie nicht verschieden. </p>
                <p>Der Weg nach dem Panoramaberge führt durch einen Teil jenes weltberühmten
                    türkischen Friedhofes in Skutari, einer hügeligen Fläche von vielen hundert
                    Joch, dicht mit uralten Zypressen bepflanzt, in deren Schatten unzählige
                    gläubige Türken den ewigen Schlaf der Gerechten schlafen. Im allgemeinen
                    Eindruck hat so ein türkischer Friedhof sehr viel Ähnlichkeit mit einem
                    jüdischen, denn die Grabmonumente bestehen auch nur aus aufrechtstehenden
                    Steinplatten, die in verschiedenen Farben bemalt und mit Inschriften, auch
                    vielen goldenen bedeckt sind. Dort, wo unter einer Steinplatte ein Türke
                    schlummert, zeigt dies ein Fes an, der an der Spitze der Platte aus Stein
                    gehauen und naturgetreu rot bemalt ist, wo eine Türkin liegt, zieren Arabesken
                    die Platte. Der Weg führt schattig durch diesen Zypressenwald und man gelangt
                    langsam aufsteigend auf einer sehr guten Straße zu einer Gruppe von Bäumen, die
                    eine Quelle beschatten. Um dieselbe ist ein steinernes Brunnenhäuschen gebaut,
                    das fest verschlossen ist, denn das Wasser, das hier aus der Erde quillt, ist
                    das spezielle Trinkwasser des Padischah. Nur was übrig bleibt, wenn die Fässer,
                    die für seinen Konsum bestimmt sind, gefüllt sind, kommt anderen Erdenkindern zu
                    Gute, und diese dürfen den Trank aus der Marmorschale, die das überflüssige
                    Wasser auffängt, schöpfen. – Ganz Constantinopel trinkt warmes trübes Wasser;
                    dies Wasser ist wenigstens rein, wenn auch wenig kälter als das gewöhnliche, und
                    hat wie das übrige einen sehr ausgesprochenen Kalkgeschmack. Der Padischah, so
                    herrliche Paläste er bewohnt, so viele Frauen er sein nennt, ungemessen und
                    unbeschränkt in allen Gelüsten und Einfällen seines großtürkischen Kopfes, er
                    hat nicht die Wohltat eines frischen Trunkes guten Wassers! – </p>
                <p>Von dieser Stelle sind [es] wenige hundert Schritte zur Spitze des Berges, der
                    kahl ist und nur ganz oben ein paar alte Pinien trägt. In dem Schatten desselben
                    lagerten wir und genossen des herrlichsten Panoramas, das die Welt kennt. – </p>
                <p> Eine Beschreibung des Eindrucks zu machen ist eine Unmöglichkeit, da das Gefühl,
                    hervorgebracht durch die bezaubernde Pracht der Natur, ein im Worte nicht
                    fassbares ist. Ich kann meine Bewunderung nur dahin zusammenfassen, dass, wer
                    dies nicht gesehen hat, sich von der Macht der schönen Natur auf den
                    menschlichen Geist keine blasse Vorstellung machen kann. – Selbst das
                    weltberühmte Neapel, welches ich in meiner Erinnerung immer als das schönste
                    irdische Bild herumtrage, muss vor diesen Szenerien zurücktreten. Den
                    Mittelpunkt des Bildes bildet die Stadt Constantinopel, zu beiden Seiten des
                    Goldenen Horns auf den Hügeln gelegen. Aus dem Häusermeer ragen vor allem die
                    Moscheen mit ihren schlanken weißschimmernden Minaretts hervor; auf der Seite
                    von Galata und Pera beherrscht der massige Turm von Galata die Situation. Am
                    Ufer liegen die großen Paläste des Sultans, deren weiße Marmorgebäude sich
                    langgestreckt eines am anderen den Bosporus entlang hinziehen. Zur Rechten von
                    diesem Bild hat man den Blick auf den ganzen Bosporus, der, in der Breite des
                    Rheins etwa, in zahlreichen Krümmungen links und rechts mit belebten Ortschaften
                    bedeckt ist. Der Blick reicht bis [...], der berühmten Sommerfrische aller
                    Reichen in Constantinopel. – Das Goldene Horn und der Bosporus ist bedeckt mit
                    Schiffen aller Art. – Vor den kaiserlichen Palästen liegt ein Teil der
                    türkischen Kriegsflotte, im Hafen drängen sich die Dampfer aller seefahrenden
                    Nationen und den Bosporus auf- und abwärts ziehen die kleinen Dampfer, Segelbote
                    und unzählige Kaiks. – Die größte Pracht aber ist dem Auge links von der Stadt
                    aufgespart. – </p>
                <p> Da breitet sich in weiter schimmernder Bläue das Marmarameer aus, im Hintergrund
                    begrenzt von der dreifach übereinander steigenden Bergkette Kleinasiens. Aus
                    diesem Meere tauchen in verschiedener Größe die Prinzeninseln auf, Felsinseln
                    mit schimmernden Ortschaften. – </p>
                <p>Vor uns, den unmittelbaren Vordergrund bildend, liegt Skutari gerade
                    Constantinopel gegenüber und links davon Cadikioj, das alte Chalcedon, eine
                    blühende Kolonie von Milet, das sich mit seinen Häusern auf einer Halbinsel in
                    das Marmarameer hinausstreckt. </p>
                <p>Das sind die Namen für das Panorama, das hier dem menschlichen Auge entfaltet
                    ist, volle Bedeutung haben sie aber nur für den, der hier selbst gesehen hat. – </p>
                <p> Constantinopel, den 8.10.1872 </p>
                <p>Gestern haben wir der Reihe nach die bedeutendsten Moscheen gesehen. Vor Allem
                    die Aja Sophia. An der Stelle, wo dieser in seiner heutigen Gestalt von
                    Justinian ausgeführte Prachtbau steht, hat schon Constantinus der „göttlichen
                    Weisheit“ einen Tempel errichtet, der aber abgebrannt ist und an dessen Stelle
                    der große Jurist die heutige Aja Sophia erbaute. So geht die Errichtung dieses
                    Baus in die früheste christliche Zeit zurück, in eine frühere als die Erbauung
                    St. Peters in Rom. Die Widmung zeigt schon, dass sie aus der ersten christlichen
                    Zeit stammt, in der man noch die abstrakten Ideen des Judentums nach antiker
                    Weise personifizierte, ohne es nötig zu haben, wie später, alle möglichen
                    Heiligen zu Patronen der einzelnen Kirchen zu ernennen. </p>
                <p>In dieser Hinsicht ist die der göttlichen Weisheit gewidmete Kirche in
                    Constantinopel der hervorragendste Tempel der christlichen Kirche gewesen. Die
                    Höhe christlicher Anschauung, die sich in dieser Widmung ausspricht, hat im
                    byzantinischen Reiche und der orientalischen Kirche freilich nicht nachhaltig
                    sich behaupten können, sondern gerade jener Zweig des christlichen Glaubens ist
                    in Aberglauben, starrem Formwesen und sinnlicher Auffassung der großen
                    philosophischen Gedanken des Christentums vorzeitig gealtert und abgestorben.
                    Dies hat sich natürlich auch in der Entwicklung der byzantinischen Kunst
                    ausgeprägt, und es ist bekannt, dass die späten Erzeugnisse derselben unfähig
                    weiterer Entwicklung, ohne Leben und Geist seit Jahrhunderten auf derselben
                    Stufe stehen geblieben sind. </p>
                <p>An der Aja Sophia ist aber doch noch viel mehr als der Name, was immer noch
                    freien denkenden, frisch und erhaben schaffenden Geist bekundet, das ist die
                    Bauart des Innern. Es zeigt die Vollendung des byzantinischen Stils, speziell
                    des Zentralbaues; es ist nichts Größeres vorher, nichts Großes nachher in dieser
                    Bauart je wieder errichtet worden. </p>
                <p>Sobald man über die Schwelle dieses Prachtbaus tritt, der nunmehr schon über 1300
                    Jahre die gerechte Bewunderung aller erweckt, denen es vergönnt war, ihren Fuß
                    hineinzusetzen – so fühlt man sofort, dass hier die Architektur einen der
                    erhabensten Räume geschaffen hat, den die Welt kennt. Die Peterskirche in Rom,
                    der Mailänder und Kölner Dom erwecken ein gleiches Gefühl des Schwelgens in den
                    räumlich begrenzten Dimensionen, aber in gewisser Hinsicht übertrifft sie die
                    Aja Sophia doch alle. – </p>
                <p>Das Geheimnis liegt darin, dass der majestätische Raum sich fast gleich groß der
                    Länge und Breite nach ausdehnt und oben einheitlich von der flachen Kuppel
                    zusammengehalten ist. Aber wer wäre im Stande, jenen Gesetzen nachzugehen und
                    sie auszusprechen, die dieser überwältigenden Wirkung zu Grunde liegen? Warum
                    machen die großen Moscheen, wie die Ahmediye und Suleimanye, die alle nach dem
                    Vorbild der Sophia gebaut sind, trotz ihrer ebenfalls kolossalen Dimensionen
                    nicht im Entferntesten denselben Eindruck? Ist es menschliche Berechnung, die
                    die Linien und Flächen hier gegeneinander abgewogen hat, oder ist es
                    künstlerische Konzeption, die hier den Plan gerade so unmittelbar genial
                    entworfen hat, wie die größten Maler ihre Bilder? Die Ästhetik beantwortet diese
                    Frage nicht, weil sie sie in dieser Schärfe nicht stellt. Ich aber glaube und
                    bin in meinem Glauben durch den Anblick der Sophienkirche wieder bestärkt
                    worden, dass der Architekt die Idee zu jener räumlichen Dimension und seine
                    Gliederung aus demselben gemeinschaftlichen Born menschlicher Phantasie schöpft,
                    wie der Musiker seine Melodien, der Maler seine Linien und Farben, der Dichter
                    seine Gedanken und die Bilder, in die er sie kleidet. Und nur derjenige ist
                    Architekt und Künstler zugleich, der aus dieser Quelle unmittelbar genialer
                    Eingebung schöpft, nicht der die architektonischen Aufgaben durch Messen,
                    Verteilen und mit Hilfe der Symmetrie und Mathematik löst. Wer auf die letztre
                    Art schafft, dessen Werke mögen uns gefallen, sie mögen geschmackvoll sein, das
                    Auge erfreuen, sie mögen vor allem eine innige Harmonie des Zweckes des Gebäudes
                    mit den aufgewendeten künstlerischen Mitteln und dem Aussehen bekunden, aber wer
                    je die Sophienkirche betreten hat, oder das Pantheon in Rom, oder St. Peter oder
                    einen der genannten gotischen Dome – dem wird sich mit gebieterischer Macht die
                    Wahrheit aufdrängen, dass er sein Auge an den Eingebungen höchsten menschlichen
                    Formgefühls weidet. – Setzt deswegen dem Anthemius von Tralles ein Denkmal neben
                    Raphael und Michelangelo! </p>
                <p>Die Türken haben im Innern der Kirche wenig geändert; nur der malerische Schmuck
                    der Kirche ist dem moham[m]edanischen Ritus zum Opfer gefallen. An der Stelle
                    der einst auf Goldgrund leuchtenden Mosaiken bedeckt heute eine eintönige gelbe
                    Farbe die Wände, dessen unschönes Einerlei nur durch die Koransprüche in
                    riesigen Lettern unterbrochen ist. Teppiche, Laternen, Lampen, die türkische
                    Kanzel und der Altar, vielmehr nur das Zeichen der Richtung nach Mekka, ferner
                    die Loge für den Sultan usw., alles dies von den Türken Hereingebrachte stört
                    den Eindruck des Ganzen sehr wenig, denn es verliert sich in dem riesigen Raum.
                    Das Einzige, was die Beurteilung der Wandflächen des Innern einigermaßen stört,
                    sind die hölzernen, plumpen Balustraden, welche die Türken auf die beiden
                    Gesimse der Mauern aufgesetzt haben, hauptsächlich zu dem Zweck, um bei
                    festlichen Gelegenheiten Beleuchtungslampen zu tragen. Diese Balustraden muss
                    man sich wegdenken, und es gewinnt das Ganze ungemein an architektonischem
                    Schwung. </p>
                <p>Von außen macht die Sophienkirche gar keinen besonderen Eindruck; der
                    byzantinische Zentralbau hat es eben zu einer würdigen Repräsentation nach außen
                    nicht gebracht. Die Sophienkirche ist nicht nur ein entscheidender Markstein in
                    der Entwicklung der byzantinischen Kunst, sondern wie jedes wahrhaft klassische
                    Werk hat sie auch unter ganz veränderten Verhältnissen und unter ganz
                    verschiedenen Menschen Würdigung gefunden und Anregung zur Nachahmung
                    verbreitet. Die Osmanen, die wild und roh nach Europa hereinbrachen, kaum irgend
                    lebensfähige Elemente einer Kultur in sich tragend, standen staunend vor diesem
                    Wunderwerke abendländischer Kunst. Sie hatten nichts Eiligeres zu tun, als
                    diesen Tempel ihrem Gotte zu weihen und für ihren Kultus einzurichten. Aber
                    nicht genug an dem. Die Sophienkirche wurde das Muster aller Moscheen, die sie
                    in der Folgezeit in Constantinopel gebaut haben und von dieser Kirche muss die
                    ganze Entwicklungsreihe osmanischer Kirchenbauten abgeleitet werden. In der
                    Grundform sind alle Moscheen der Sophia gleich, nur im Detail und in der
                    Anordnung der Höfe und Säulengänge vor den Moscheen macht sich eine selbständige
                    orientalische Kunstrichtung geltend. </p>
                <p>Verstanden haben die Türken die Grundidee des byzantinischen Zentralbaus, wie wir
                    ihn bei der Aja Sophia in vollkommenster Weise verwirklicht sehen, freilich
                    nicht. Denn diesen Grundgedanken, ein dominierendes, ziemlich gleich lang[es]
                    und gleich breites Mittelschiff und zu beiden Seiten durch Säulen und Arkaden
                    abgeteilte Seitenschiffe, also ein vollständig gegliedertes Ganzes, haben sie
                    nur als einen auf vier mächtigen Pfeilern ruhenden Kuppelbau aufgefasst; mit den
                    Seitenschiffen wissen sie offenbar nichts anzufangen, sie vernachlässigen sie
                    gänzlich oder geben sie nur verkrüppelt wieder, und damit geht ihnen ein für das
                    Innere entscheidend wichtiges Element ganz verloren. Deswegen sieht das Innere
                    der Achmedi[y]e oder Sulejmaniye Moschee gegen die Sophia gehalten so plump aus.
                    – </p>
                <p>Äußerlich präsentieren sich die Moscheen äußerst malerisch. Von allen am meisten
                    die Achmedieh Moschee am Atmeidan. Sie steht in einem riesigen Hof, der durch
                    eine Mauer gebildet ist, in die große Gitterfenster gebrochen sind; in der Front
                    gegen den Atmeidan allein deren 64. – In diesem Hof stehen uralte Platanen und
                    Zypressen, deren herrliches Grün sich von den marmorweißen Mauern der Moschee
                    äußerst malerisch abheben. In Mitten dieses Hofes steigt man auf etwa 20 großen
                    Stufen zur Moschee hinauf. Durch ein großes Tor gelangt man in eine viereckige
                    Säulenhalle, die Spitzbogenarkaden trägt und in deren Mitte sich der rituelle
                    Brunnen befindet. Erst von diesem Säulengang aus gelangt man in das Innere der
                    Moschee, das man in Stiefeln nicht betreten darf. Dieser prachtvolle Bau, der
                    sich auch äußerlich architektonisch gegliedert präsentiert, wird von sechs
                    schlanken, sehr hohen Minaretts flankiert, die dem Ganzen erst recht den
                    Charakter des Leichten, Erhabenen aufprägen. Unleugbar ist, dass die Türken aus
                    der ursprünglichen Form, die sie in der Sophia fanden, wenn auch für das Innere
                    nichts fortgebildet haben, so doch im Äußern einen vollkommenen Stil aufzuweisen
                    haben, der in seiner Wirksamkeit sich mit jedem andern unbedingt messen kann.
                    Nicht zu übersehen ist aber freilich, dass das Malerische daran das Bestechende
                    ist. – </p>
                <p> Unter den Moscheen, die früher byzantinische Kirchen gewesen sind, besuchten wir
                    noch die Irenenmoschee, die heute übrigens auch nicht mehr Moschee ist, sondern
                    jetzt zu einer Art Waffenkabinett eingerichtet wird. Das Museum, welches darin
                    untergebracht ist und aus einer Anzahl Marmorfragmente besteht, aus den
                    verschiedensten Zeiten, vorzüglich der spätkaiserlichen Zeit, ist höchst
                    unbedeutend. Ich wüsste nicht ein Stück anzugeben, was einer besonderen
                    Erwähnung wert wäre. Das sind die einzigen Reste aller antiken Bildwerke, die
                    die einst so reiche Stadt einst besessen! Rechnet man dazu noch den Obelisk auf
                    dem Atmeidan und die berühmte, aber keineswegs bemerkenswerte Schlangensäule
                    daselbst, endlich ein paar zweifelhafte Mauerreste, so hat man alles erschöpfend
                    aufgezählt, was Constantinopel aus seiner römischen Zeit aufzuweisen hat. Die
                    moderne türkisch-orientalische Welt hat hier alles bis auf die Erinnerung
                    vertilgt. </p>
                <p>Constantinopel, den 9.10.1872 </p>
                <p>Wir haben heute Morgen einen forcierten fünfstündigen Ritt in und um Stambul
                    gemacht, der unsere Kenntnis der Stadt erst den rechten Abschluss gegeben hat.
                    Wir passierten die neue Brücke über das Goldene Horn und ritten quer durch ganz
                    Stambul direkt auf die sog. Sieben Türme zu. Dies sind kolossale, noch
                    vollständig erhaltene Teile der alten byzantinischen Festungsmauern, welche
                    knapp am Marmarameer liegen und von wo sich die alten Stadtmauern mit den
                    zahlreichen Befestigungstürmen bis gegen Ejub in die Nähe des Goldenen Horns
                    hinziehen. Diese sieben Türme wurden von den Türken in den Zeiten, als sie noch
                    Race hatten und mit ihrer bekannten wilden Courage gegen alles Abendländische
                    verfuhren, als Gefängnisse benützt, und es hat manche europäische Gesandtschaft
                    daselbst ihren gezwungenen Aufenthalt genommen. Heute dienen die kolossalen,
                    aber wüsten Räume einer türkischen Mädchenschule, und da es schon gegen Mittag
                    ging und die jungen Damen in den Speisesaal gehen sollten, der nahe dem
                    Haupteingang lag – so wurde uns Giones [?] der Eintritt kurz abgeschlagen und
                    selbst die Aussicht auf einen Bakschisch konnte den Cerberus diesmal nicht
                    anderen Sinnes machen. Von den Zinnen dieser Türme soll eine ausgezeichnete
                    Aussicht zu genießen sein, was sich bei der dominierenden Lage derselben wohl
                    denken lässt. </p>
                <p>Durch die Porta Aurea ritten wir nun vor die Stadt und auf einer sehr guten
                    Straße immer der alten Stadtmauer entlang nach Ejub, einen Weg, den wir trabend
                    in eineinhalb Stunden zurücklegten. Die alte Mauer ist im Ganzen noch
                    wohlerhalten. Sie zieht sich dreifach um die Stadt mit einem breiten Graben vor
                    sich und immer in einer Entfernung von ein paar hundert Schritten gekrönt von
                    großen Befestigungstürmen. Die Mauern sind altersgrau von reicher Vegetation
                    überwuchert, halb verfallen. Nur die Tore sind zur Not erhalten und an jedem
                    derselben ist ein kleines Wachhaus mit einem militärischen Posten. Die ganze
                    Befestigung muss für die damalige Zeit, wo die Anwendung der Feuerwaffen noch
                    eine sehr beschränkte war, sehr stark gewesen sein, und es bedurfte wirklich
                    fanatischer Tapferkeit von Seite der Türken, um die Bresche, die sie seitwärts
                    vom Tore Top Kapusi geschossen hatten, zu nehmen. </p>
                <p>Auf den Basteien der Walle wachen mächtige Bäume, Steineichen, Ebereschen und
                    Zypressen; viele derselben mögen so alt sein wie die Türkenherrschaft in
                    Constantinopel. Auf der Plattform mancher Türme sah ich Bäume stehen, Platanen
                    mit reichem grünen Laub, so dass Turm und Baum darüber wie ein riesiger
                    Blumentopf mit einem immer grünen Strauch aussah. Efeu rankt sich oft dicht und
                    buschig an den Mauern entlang. Gleich kolossal und kraftvoll wie das Mauerwerk
                    ist hier die Vegetation, die sich desselben überall bemächtigt hat und die hier
                    Mauern sprengend und Mauern verbindend die unbedingte und ungestörte Herrschaft
                    führt. Der Eindruck ist unendlich romantisch, denn zur Linken hat man nur kahles
                    Land, stellenweise türkische Friedhöfe mit ihren eintönigen alten Zypressen,
                    manchmal einen Brunnen oder ein Haus, während sich zur Rechten in mannigfaltiger
                    Linie die Mauer hinzieht und dem Blick bei jeder Wendung des Wegs neue
                    malerische Ansichten gewährt. – </p>
                <p>Oberhalb Ejub ritten wir durch eines der alten Tore wieder in die Stadt und fast
                    am Ende des Goldenen Horns in der Nähe der süßen Wasser von Europa kamen wir
                    über eine hölzerne Brücke wieder auf die Seite von Pera, das wir nach einem sehr
                    ermüdenden Ritt über mehrere steile Hügel endlich auch erreichten. Dieser Ritt
                    hat mir die Ausdehnung und den Charakter des alten Stambul erst recht klar
                    gemacht. Es besteht aus einer Unzahl von engen Gassen, die krummlinig sich
                    ineinander verschlingen, mit elendem Pflaster oft sehr steil, gewöhnlich
                    schmutzig, immer übel riechend. Je weiter man sich von den Verkehrsadern, den
                    Straßen am Goldenen Horn, entfernt, desto menschenleerer werden diese Gassen;
                    zuletzt in der Nähe der Tore kamen wir in enge Passagen, wo nur die gelben Hunde
                    lagerten. Da oben gibt es natürlich nur hölzerne Häuser, die durch die mit engen
                    Holzgittern streng verwahrten Fenster einen sehr abgeschlossenen verschanzten
                    Charakter an sich tragen. Diese Holzbaracken sind oft in einem höchst traurigen
                    Bauzustand, obwohl man ihnen im Allgemeinen eine große Nettigkeit, selbst
                    Reinlichkeit nicht absprechen kann. Zwei oder drei Stufen führen zur Haustür,
                    die immer verschlossen ist. Die Häuser sind meist zweistöckig, jedoch sind die
                    Stockwerke niedrig und die Anordnung der Fenster unregelmäßig; die oberen
                    Stockwerke ragen gegen das Parterre in die Gasse erkerartig vor. Die Fenster
                    sind alle mit dichtem Holzgitter verschlossen; selten ist in das Innere ein
                    Einblick gewährt. Die Farbe dieser ganz aus Holz gebauten Wohnungen ist zumeist
                    eine rötlich braune, ziemlich dunkel; die meisten zeigen aber keine Farbe mehr,
                    sondern sind dunkel grau, die Farbe des von Regen und Sonne gefärbten Holzes. –
                    In den inneren Stadtteilen werden die Reihen solcher Häuser nur durch Moscheen
                    mit ihren Gärten oder Brunnen und Plätzen, die alle mit oft herrlichen Bäumen
                    beschattet sind, unterbrochen; je weiter man aber gegen die Peripherie der Stadt
                    kommt, wo die Bevölkerung nicht mehr so dicht nebeneinander lebt, kommen Gärten
                    häufiger vor. Knapp unter der Stadtmauer in der Stadtseite sind ausgedehnte
                    Gemüseplantagen. Zwiebel und Knoblauch, der integrierende Bestandteil
                    griechischer und türkischer Garküchen, wächst hier massenhaft. </p>
                <p>Auf der Reede von Tschanak Kalessi an Bord der „Aurora“, den 11.10.1872 </p>
                <p>Gestern Abend haben wir Constantinopel verlassen, und seit ich die Details dieses
                    sinnverwirrenden Treibens aus den Augen habe, schließt sich alles Geschehene in
                    der Erinnerung zu einem einheitlichen Bild zusammen. Nachdem man Constantinopel
                    zu Wasser und zu Land kennen gelernt hat, begreift man die langen
                    Auseinandersetzungen Fallmerayers erst recht, dass dies der Schlüssel zum
                    östlichen Europa ist, dessen Wichtigkeit wohl gekannt, seinen Ursachen und
                    Zusammenhang nach aber selten richtig erkannt worden ist. So wenigstens bei uns,
                    denn bei den Franzosen und Engländern ist jene Erkenntnis Dogma, deren
                    Entstehungsursachen in ihren Fabriken zu suchen ist. </p>
                <p>Wohl ein jeder, der diesen Ort betreten und seine Bewohner beobachtet, seine Lage
                    erwogen und seine Geschichte vor Augen hat – hat einer Beantwortung der Frage
                    nach der Zukunft Constantinopels und des türkischen Reiches in Europa sich nicht
                    entziehen können. Unsere Zeit hat durch die mächtige Strömung des
                    Nationalstaatsprinzips zwei Fragen innerhalb der kurzen Zeit eines Jahrzehnts
                    gelöst, an der große und tüchtige Staatsmänner Jahrhunderte lang gedacht und
                    gearbeitet hatten, ich meine die sog. italienische und deutsche Frage. Es
                    bedurfte nur eines energischen Auftretens der betreffenden Nationen, um die
                    Wünsche von Jahrhunderten zur Erfüllung zu bringen. Wir leben entschieden in
                    einer Zeit, wo man Ideen groß auszuführen bereit und stark genug ist, wo man
                    sich wahrlich nicht ängstlich bei Rechtsskrupeln aufhält und wo man der
                    Überzeugung ist, dass ein großer für das Ganze heilsamer Erfolg manches
                    zweideutige Mittel, manche Gewalt, manches Unrecht bei der Ausführung decken
                    muss. – Und trotzdem, dass unsere Zeit mutig an jede Frage herantritt, die ihr
                    jenen Weg zu versperren droht, die ihr Geist einmal eingeschlagen hat, nämlich
                    den Weg der Entwicklung aller menschlichen Anlagen und Kräfte zum allgemeinen
                    Besten – trotzdem, sag ich, diesem Ziel kein Punkt der Welt hinderlicher ist als
                    gerade das türkische Reich mit seiner bildungsunfähigen Hauptstadt, so stehen
                    wir doch heute vor der orientalischen Frage gerade so ratlos wie früher, ja
                    ratloser als je. </p>
                <p>Zwei Faktoren sind es, die der türkischen Herrschaft in Europa noch Bestand
                    verleihen und gewiss noch lange Bestand verleihen werden. </p>
                <p>Der erste ist das Nationalstaatsprinzip, welches hier gerade eine
                    entgegengesetzte Wirkung wie im übrigen Europa äußert, nicht lösend und
                    entwickelnd, sondern hemmend, erhaltend. Gehen wir einmal die einzelnen
                    Nationalitäten des türkischen Reiches durch, um aus dem, was sie jede einzeln
                    gewesen sind und sein wollen, unseren notwendigen Schluss zu ziehen. </p>
                <p>Das flache Land ist bis an die serbische und walachische Grenze von Bulgaren
                    bewohnt, einem slavischen Stamm, der wie alle Südslaven an der Verwicklung des
                    panslavistischen Ziels arbeitet. Freilich gilt dies nur von den Gebildeten, die
                    den allergeringsten Bruchteil der Bevölkerung ausmachen. Die große Masse des
                    Volkes ist ganz roh, in den Händen ihrer Geistlichen, hat aber die allgemeine
                    gute Eigenschaft der Slaven, ein genügsames arbeitsames Volk zu sein. Sie gelten
                    als die einzigen, die bei dem Bau der Eisenbahnen verwendbar sind. In
                    Constantinopel haben sie ein paar Zeitungen, in Schunla den Hauptsitz ihrer
                    städtischen Bevölkerung. Sie bilden das Material, auf das sich die russischen
                    Zukunftspolitiker zu stützen hoffen. In der Hauptstadt dominiert nummerisch und
                    dadurch, dass die Regierung muselmännisch ist, entschieden der Türke. </p>
                <p>Ihren ursprünglichen Charakter haben sie ganz verloren; der letzte Rest jener
                    wild fanatischen, asiatischen Türken, die Wien belagerten und Jahrhunderte lang
                    der Schrecken des Abendlandes waren, wurde in den Janitscharen am Etmeidan von
                    Mohamed II., dem großen Reformator des türkischen Wesens, im Jahre 1826
                    vertilgt. Heute sind die Türken ganz zahm. Sie lassen die Giones in ihrer
                    Hauptstadt gewähren, weil sie deren Überlegenheit wohl fühlen, und wenn sie noch
                    vieles vor ihnen absperren, hauptsächlich ihre Moscheen, so mag heute statt der
                    Verachtung der Fremden die Furcht vor fremdem Spott die größere Rolle dabei
                    spielen. – </p>
                <p>Trotz allem Fortschritt, der ihnen äußerlich anklebt, ist ihre Religion, das
                    Hauptagens des türkischen Geistes, jeder Entwicklung entgegen. Jeder Versuch,
                    auch die offiziellen türkischen selbst, die Nation als solche auf die Höhe der
                    übrigen europäischen zu heben, muss misslingen, denn Regeneration eines Volks,
                    das an dem Koran festhält, ist ein innerer Widerspruch. – Dem Türken untertan
                    leben in Constantinopel ferner noch Griechen und Armenier in großer Anzahl. –
                    Die Ersteren haben heute noch alle ihre früheren byzantinischen Eigenschaften,
                    die für den Handelsbetrieb äußerst günstig, für die Gründung und Erhaltung eines
                    Reiches aber durchaus nichtsnützig sind. Die Armenier sind ein Volk, das keine
                    Vergangenheit hat, aber energisch daran arbeitet, eine Zukunft zu erringen. In
                    Volksbildung, Sprache und Einfluss ist es von steigender Bedeutung und kann
                    einmal berufen sein, dem griechischen Element eine erfolgreiche Konkurrenz zu
                    bieten. Das sind die vier Nationalitäten, die hier in Betracht kommen. In den
                    drei abendländischen, den Bulgaren, Griechen und Armeniern, hat das
                    Nationalitätsprinzip ein Ferment geworfen, das jede derselben, wie wir gesehen,
                    zu verschiedenen Zielen hintreibt, die Bulgaren zu Russland, die Griechen einem
                    byzantinischen Phantom zu und die Armenier vorderhand dazu, ihre Nationalität
                    zur Geltung zu bringen, einem Streben, dem sich selbständige politische Entwürfe
                    gewiss zugesellen werden. Die Türken, die wesentlich nur in defensiver Stellung
                    sind, hat unsere Zeit auch ergriffen, wie wir sahen, aber wahrscheinlich zu
                    ihrem Unheil, denn sie sind nicht fähig, Träger einer europäischen Kultur zu
                    sein. – </p>
                <p>Nun sind wir soweit, dass wir getrost die Frage aufwerfen können: Was für ein
                    Reich soll auf den Trümmern der Türkei aufgerichtet werden, was für eine
                    Nationalität soll da ein zukünftiger Staat haben; soll er slavisch, byzantinisch
                    oder gar armenisch sein? Diese Frage zu beantworten ist wohl niemand im Stande;
                    das quid nunc?, wenn einmal die Türkenherrschaft beseitigt sein wird, ist eine
                    unlieb[same] Aufgabe, wenigstens eine Aufgabe, an der ganz Europa ein intensives
                    Interesse hat, dass sie nicht vorschnell und in unhaltbarer Weise gelöst werde.
                    Damit haben wir den ersten Faktor erörtert, dem die heutige Türkei ihr Dasein
                    verdankt; zugleich aber auch den Übergang zum zweiten gefunden, nämlich dem
                    Interesse, respektive dem Einfluss der Fremden. </p>
                <p>Wenn man hier durch die Straßen geht, wird es handgreiflich, dass England und
                    Frankreich und in seinem richtigen Interesse auch Österreich genötigt ist, die
                    Hand schützend über die Türkei zu halten. Die großen Geschäfte sind meist in
                    Galata und in Stambul, sie haben Verbindungen auf der ganzen Welt, vorzüglich
                    mit den genannten Mächten, aber gehen wir weiter nach Pera, da sehen wir bald,
                    dass Constantinopel wirklich der Markt für westländische Produkte im größten
                    Maßstabe ist. Constantinopel ist ein Absatzgebiet für die europäische Industrie
                    wie kein zweites auf der Welt, denn die Einheimischen machen keine nennenswerte
                    Konkurrenz und es wird alles hier mit ungeheuerem Gewinn verkauft. Der Zinsfuß
                    ist ohnehin als in einem unzivilisierten Lande sehr hoch, und man kann sich
                    vorstellen, zu welcher Höhe der Geschäftsgewinn steigen muss, wenn man bedenkt,
                    dass Constantinopel eine große Hauptstadt ist mit einer Menge Bedürfnissen, die
                    fast alle von außen gedeckt werden müssen. Da das flache Land gleich hinter den
                    Stadtmauern eine trostlose Beschaffenheit hat und Landwirtschaft und Viehzucht
                    auf der niedersten Stufe stehen, so muss sich die Stadt sogar mit Fleisch und
                    Viktualien aller Art von weit her versorgen. Ersteres kommt aus Odessa, Eier z.
                    B. aus Brussa; Wild auch aus den kleinasiatischen Bergen. – </p>
                <p>Das sind die eindringlichen Gründe dafür, dass die Türkei bisher unter dem
                    wirksamen Schutz der Westmächte sich befand, und diese Gründe werden auch für
                    die Zukunft bestimmend sein. </p>
                <p>Deutschland, oder vielmehr bisher Preußen, das sich seiner Politik nach in
                    orientalischen Dingen gewöhnlich an Russland anlehnte, wird jetzt sicher zu
                    Folge der steigenden Verbindungen der Türkei mit dem Zollverein in die Bahnen
                    derselben Politik einlenken, die England und Frankreich veranlassen, für die
                    Erhaltung der Türkei, d. h. für die Erhaltung ihres Marktes einzustehen. Es wird
                    das sicher ein Kollisionspunkt mit Russland werden. – </p>
                <p>Smyrna, den 14.10.1872 </p>
                <p>Vorgestern sind wir hier nach einer sehr angenehmen Fahrt glücklich angekommen
                    und haben den gestrigen Tag zur umfassenden Orientierung benützt. Smyrna liegt
                    prachtvoll an einer tiefen Bucht, die von hohen Bergen eingeschlossen ist. Die
                    Stadt bildet ein Dreieck, dessen lange Basis am Meere liegt und dessen Scheitel
                    sich an einen Berg hinaufzieht, dessen Spitze von den großen Ruinen eines alten
                    Schlosses eingenommen wird. Zwei weite fruchtbare Täler öffnen sich zwischen den
                    mächtigen Bergen, die Smyrna von allen Seiten umgeben, in das Innere des Landes.
                    Sie sind mit Oliven und Granaten, Wein und Getreide wohl angebaut und große
                    Ortschaften liegen lang gestreckt in denselben. Die Umgebung Smyrnas ist viel
                    reicher und schöner als die Constantinopels. </p>
                <p>Die Stadt selbst ist sehr reinlich, nach orientalischen Begriffen natürlich –
                    durchgängig schöner Häuser; meist aus Stein, nur das türkische Viertel ist ganz
                    Holzstadt. Die Häuser, die in dem europäischen Viertel stehen, hauptsächlich in
                    der „frank st[r]eet“ zeigen eine eigentümliche, echt orientalische Bauart. Sie
                    sind gewöhnlich nur ein[en] Stock hoch, mit erkerartigem Vorbau des ersten
                    Stocks, manchmal mit Säulenvorhallen und Freitreppen. Die Türen stehen offen,
                    und man hat den freien Blick ins Innere, das in vielen Häusern geradezu reizend
                    ist. Durch die Haustüren tritt man in ein großes luftiges Vestibül, das mit
                    Stein gepflastert von Säulen getragen ist. Darin große Divans, Schaukelstühle,
                    worin die Bewohner ihre häufige Siesta halten. Weiter im Innern ist gewöhnlich
                    ein kleiner Garten, von verglasten Gängen umzogen, dessen frisches Grün das
                    ganze Innere beschatten. Alle Räume sind frei und luftig und erinnern lebhaft an
                    die Einrichtung und Bauart des antiken Hauses. Gleiche Bedürfnisse und gleiches
                    Klima haben wohl diese auffallende Übereinstimmung begründet. Gestern, am
                    Sonntag, nachmittags waren die Haustüren und die Stufen davor mit lauter
                    Levantinerinnen bevölkert, die sich uns fast durchwegs als eine sehr schöne Race
                    präsentierten. Leider ist das Straßenpflaster hier so elend, dass man immer auf
                    den Weg sehen muss und sobald man sich einmal vergisst und eine genauere
                    Betrachtung eines Eingeborenen vornehmen will, wird man durch einen energischen
                    Appell des Pflasters zur Aufmerksamkeit auf dasselbe zurückgerufen. </p>
                <p> Gegen Abend stiegen wir auf den Mons Pagus, um vom Kastell die berühmte Aussicht
                    zu genießen. – Der Weg führte uns zuerst durch das griechische und armenische
                    Viertel durch reinliche Straßen, die mit ihren weißen Häusern und hellgrünen
                    Jalousien einen freundlichen, heimlichen Eindruck machen. Dann ging es eine Zeit
                    lang am Menes vorbei, dem klassischen Bach, der aber sehr wenig Wasser hatte und
                    in seinem gemauerten Bett sehr prosaisch einherfloss. – Am Fuß des Berges führt
                    der Weg durch einen türkischen Friedhof, herrliche Zypressen und die uns sehr
                    von Constantinopel her bekannten Grabsteine mit ihren goldschimmernden
                    Inschriften. Die Moslime haben hier viele antike Säulentrommeln als
                    Grabmonumente benützt, die in einem eigentümlichen Kontrast zu den echt
                    türkischen Steinen stehen. Gleich hinter dem Friedhof wendet sich der Weg sehr
                    steil am Abhang des Berges gerade auf das Kastell zu. Es ist ein sehr
                    umfangreicher in Ruinen liegender Bau, an dem viele Jahrhunderte und viele
                    Völker und Herrscher gebaut haben, von Lysimachus, dem Diadochen, angefangen,
                    bis auf die Türken, die mitten in einen der großen Höfe eine Moschee bauten, die
                    aber wie alles übrige verfallen ist. Von einer Bastion dieses Werkes genossen
                    wir das prachtvolle Schauspiel der untergehenden Sonne, die mit ihren roten und
                    violetten Strahlen die Berge, das Meer und die Stadt in ein Farbenmeer tauchte.
                    Das Orakel zu Klaros hatte ganz recht, die Menschen glücklich zu preisen, die
                    hier sich ansiedelten. Die Sache verhielt sich, wie wir im Pausanias lasen wie
                    folgt. </p>
                <p>Bekanntlich lag das alte Smyrna, die alte Jionische Stadt, gerade dem heutigen
                    gegenüber, auf der andern Seite der hier tief ins Land einschneidenden
                    Meeresbucht. Alexander der Große hat nun einmal von da aus in die Gegend des
                    Mons Pagus seine Jagdpartien gemacht und kam ermüdet an dieses Heiligtum der
                    Nemesis, wo eine Quelle war, die von einer alten Platane kühlend beschattet
                    wurde. Hier ließ er sich zur Ruhe nieder und im Traum erschien ihm die Gottheit
                    des Ortes und forderte ihn auf, die Bewohner des bestehenden Smyrna auszutreiben
                    und sie auf dieser Stelle in einer neuen Stadt anzusiedeln. </p>
                <p>Alexander machte nun den Bewohnern von Smyrna diesen Traum bekannt, und die Zeit
                    war noch fromm genug, dass diese sich sofort an das Orakel von Klaros wandten
                    und dasselbe um Rat in dieser Angelegenheit baten. Von dort wurde nun den
                    fragenden Smyrnoten der Bescheid, „dreimal, viermal glücklich werden die Männer
                    sein, die sich zwischen dem Menes und dem Pagos ansiedeln werden“. Durch diesen
                    einladenden Wahrspruch bewogen, zogen viele der angesehensten Smyrnoten herüber,
                    und es entstand in rascher Blüte die Stadt an der Stelle, wo sie noch heute
                    steht. </p>
                <p>Smyrna, den 16. Oktober 1872 </p>
                <p>Herrlichen Ausflug nach Magnesia gemacht. Wir fuhren gestern Früh mit der
                    Smyrna-Cassababahn nach Magnesia, kehrten bei den dortigen Kapuzinern ein, an
                    die wir eine Anempfehlung von Hofrat Scherzer hatten. Noch gestern Nachmittag
                    nach dem Niobebild am Sipilusberge . Gegend prachtvoll – die Ebene weit und
                    wohlangebaut – der Hermus schlängelt sich durch dieselbe. </p>
                <p> Das Niobebild, hoch oben im Felsen eingehauen, enttäuscht. Wir beobachteten es
                    mit dem Fernrohr. Es ist offenbar eine menschliche Figur, mit langem Bart,
                    augenscheinlich eine alte lydische oder noch ältere Gottheit vorstellend. Sowohl
                    der homerische Sänger als auch Pausanias müssen sehr poetische Augen gehabt
                    haben, um daraus eine verschleierte trauernde Niobe zu machen! – Schreckl. [...]
                    – </p>
                <p>Am anderen Tage, heute, Magnesia unter der trefflichen Führung des ersten
                    Kavassen des österreichischen Konsulats besehen. – Zuerst in die Moschee
                    Ulutschami , die früher eine christliche Kirche gewesen ist. Byzantinischer
                    Stil. Schöner Vorhof mit einer viereckigen Halle, die durch eine Reihe von
                    Doppelsäulen gebildet ist. Kapitäle an den Säulen aller Art: spätrömische,
                    romanische, von verschiedener Bildung – eine ganze Sammlung. An einer Säule noch
                    das Zeichen des griechischen Kreuzes. – Inneres der Kirche: byzantinischer
                    Zentralbau mit einem Seitenrundgang, ohne Bedeutung. Prachtvolle Lage dieser
                    Moschee, die auch im Äußern, dem Aufgang ect., die christliche Kirche verrät.
                    Davor Kaffeehaus mit riesiger uralter Platane. Türkische Schule. Wundervolle
                    Aussicht. Von da auf die Höhe, wo das alte Kastell stand. Weitläufige Mauerreste
                    am steilen Abhang. Prachtvolle Vegetation, besonders die eine Steineiche. – </p>
                <p>Von da hinab in die Schlucht, die vom Sipilus tief in die Stadt hineinläuft. –
                    Erfrischende Kühle, die dort herrscht. Zwei Brücken in einem Bogen spannen sich
                    über dieselbe; Platanen, immergrüne Eichen, Feigen und Granaten in
                    prachtvollsten Exemplaren! Herrliches Grün trotz monatelanger Dürre;
                    wundervoller Blick in die Schlucht und an die blauen Hänge des steil abfallenden
                    Sipilusgebirges. – Auf der andern Seite Blick in die Ebene mit dem Fluss und den
                    Ortschaften Ghiouekeni und Horoskeni (Hennedorf) und zerstreut liegende Häuser
                    in dem frischen Grün der wohlangebauten Ebene. </p>
                <p>Von da aus besuchten wir einige Weber (fabrica, wie sie der Kavass nannte!). –
                    Höchst primitive Einrichtung, am Boden; die Weber sitzen in einem Loch in der
                    Erde, unter dem Webstuhl. 400 solcher Weber in Magnesia! Kaserne, die im Bau
                    begriffen ist – im Hof saßen Gefangene, die zum Bau verwendet werden. Ihre
                    Ketten. Trotzdem gut gelaunt, zigarettenrauchend. Türkisches Irrenhaus, mit
                    kleinem Hof, in dem Bäume stehen. Die Irren an Ketten. </p>
                <p>Türkische Hochzeit. Im Hofe des Hauses der Braut hielt der ganze Zug. Zu Pferde
                    die „Herren“ der Gesellschaft auf mitunter prachtvollen Pferden. Auf Maultieren
                    war die Aussteuer der Braut geladen. Prachtvolle, goldgestickte Decken und
                    allerhand Teppiche. Hinterher trugen Knaben das übrige Hausgeräte: blankgeputzte
                    Messinggeschirre, Gläser und Nippsachen mit buntem Zeug verziert und aufgeputzt.
                    Musik voraus: ein Flötenbläser, ein Mann mit einer Gitarre und ein
                    Violinspieler. Schauderhafter Zusammenklang. </p>
                <p> Der Bräutigam lernt die Braut nicht näher kennen. Die Heirat kommt so wie bei
                    den Juden durch Vermittlung zu Stande. Kein rechtes Familienleben, wenig Kinder,
                    da der Koran das Leben derselben in die Hände der Eltern gibt, die sich
                    derselben oft vor und nach der Geburt entledigen. Deswegen fortschreitendes
                    Abnehmen der türkischen Bevölkerung, auf der überdies allein die Militärlast
                    liegt, die dem Stamme immer die besten Kräfte entzieht. Die Reinlichkeit der
                    Türken kann man übrigens auch in Magnesia in den ärmlichsten Straßen und in der
                    niedersten Klasse beobachten. </p>
                <p>Mäßigkeit und Reinlichkeit die großen Tugenden des türkischen Volkes. – </p>
                <p>Magnesia der Mittelpunkt des Verkehrs der großen Ebene, zu der hier das Hermustal
                    sich erweitert. Die Talsohle, obwohl sehr fruchtbar, erst zur Hälfte angebaut,
                    da es an Arbeitskräften mangelt. Baumwolle, Tabak und Wein die Hauptprodukte des
                    Landes. Erstere seit dem amerikanischen Kriege hier eingebürgert und heute
                    ziemlich verbreitet. In Magnesia befinden sich drei Fabriken, die die Wolle
                    reinigen und verpacken. Einem Armein gehörig. Tabak von Magnesia berühmt –
                    selbst verkostet. Wein von den Mönchen bekommen – süß, Geschmack wie Malaga. </p>
                <p>Cassaba Bahn, ihre geringe Rentabilität wegen der Kürze der Strecke. Weiter in
                    Kleinasien ungeheurer Kornreichtum, aber um dazu zu gelangen 120 deutsche Meilen
                    Bahn notwendig. </p>
                <p>Cassababahn, 16 deutsche Meilen lang mit einem Aufwand von 700 Pfund Sterling
                    gebaut, von der türkischen Regierung subventioniert. </p>
                <p>Den 20. Oktober 1872 an Bord der „Trebisonda“ </p>
                <p>Wir haben heute einen herrlichen Tag. Die See ist glatt und tiefblau, der Himmel
                    rein und die Aussicht auf die Inseln, bei denen wir vorbeifahren, klar und
                    farbenprächtig. – Gestern Abend verließen wir Chios und erwachten heute morgens
                    angesichts von Cos. Die Insel ist langgestreckt und trägt einen weitläufigen Ort
                    mit einem Kastell, dessen weiße Mauern weit ins Meer hineinleuchten. Cos haben
                    wir nur umsegelt und es geht gerade auf Rhodos zu, dessen Berge am Horizonte in
                    ferner Bläue bereits sichtbar sind. </p>
                <p>Die Zeit, die uns bleibt bis wir uns auf der alten Ritterinsel für ein paar
                    Stunden ausschiffen werden, will ich dazu benützen, meinen Ausflug nach Aidin
                    und Ephesus möglichst genau und erinnerungsgetreu zu Papier zu bringen. Wir
                    verließen Smyrna in Begleitung unseres allzeit pünktlichen und diensteifrigen
                    Kavassen des Morgens um 9 Uhr, um mit der Bahn nach Aidin zu fahren. Die nächste
                    Umgebung von Smyrna ist ein Komplex von den herrlichsten Gärten, die sich eine
                    nordische Phantasie zu ersinnen vermag. An der Karawanenbrücke, der ersten
                    Station, die am Ende der Stadt liegt, lagern ganze Herden von Kamelen in
                    malerischen Gruppen, für ein abendländisches Auge eine originelle Staffage. </p>
                <p>Die Bahn geht hinter dem Mons Pagus in einem Tale fort, das sehr wohl angebaut
                    ist und in dem eine der beliebtesten Smyrner Sommerfrischen liegt, Budja, ein
                    Ort ganz eingebettet in die herrliche Vegetation des Landes. – Bald aber wird
                    der Anblick des Landes einförmig. Die Ebene besteht aus lauter Sumpf, nur im
                    Hintergrund wechseln in rascher Folge die schönen Formen des lydischen Gebirges.
                    Vor Ajascholuk , dem heutigen Ort an der Stelle oder doch in unmittelbarer Nähe
                    des alten Ephesus, tritt die Bahn in die Cayst[r]osniederung . Wie einst in den
                    Tagen griechischer Fülle und Herrlichkeit beleben zahlreiche Wasservögel diese
                    jagdberühmte Gegend. </p>
                <p>Gleich hinter der Station Ajascholuk beginnt die Bahn zu steigen. Sie hat hier
                    den Übergang vom Caystertal ins Mäandrostal zu bewerkstelligen. – Der Pass
                    zwischen diesen beiden Flusstälern ist eng und äußerst romantisch. Der Bahnzug
                    keucht dampfend, von einer Lokomotive gezogen, von der andern geschoben, an den
                    steilen Aufschüttungen hinan, um scharfe Ecken in kühnen Biegungen, über tiefe
                    Rinnsale, über klirrende Eisenbrücken, durch enge Tunnels, während tief, immer
                    tiefer unten in der Talsole der Karawanenpfad sich vorwärts windet und auf
                    demselben als einzige Staffage die trabenden Züge der beladenen Kamele, eins ans
                    andere durch ein Seil zu einer langen taktmäßig schreitenden Reihe verbindend,
                    angeführt von dem Karawanenführer, der auf einem kleinen Maultier vorausreitet.
                    Die Berge sind zerklüftet und erheben sich kühn wie Alpenberge in die blaue
                    sonnenglänzende Luft. Freilich sind sie ihres einstigen herrlichen Waldschmuckes
                    größtenteils beraubt und es ist sehr gut, dass Diana zu den „pensionierten
                    Göttern“ gehört, denn sonst könnte sie diesen geheiligten Stellen ihrer
                    einstigen geliebten Jagdlust nur trauernden Hauptes betreten. </p>
                <p>Nur dem Bach entlang, der die Felsenwindungen des Tals durchschäumt, grünen und
                    blühen Blumen und Sträucher von fremdartigem aromatischem Geruch und wachsen
                    Pinien, immergrüne Eichen und hauptsächlich Platanen in südlicher Fülle. [...]
                    Endlich haben wir die Höhe erreicht, noch ein langer Tunnel muss passiert
                    werden, der die letzte Höhe durchsticht und wir sind in der Station Azizich [?],
                    von wo es abwärts geht in das gesegnete Tal des Mäandros. – </p>
                <p>In sausender Geschwindigkeit kommen wir von der Höhe ins Tal, mit jeder Wendung,
                    die die Bahn macht, eröffnet sich ein neuer, weiterer Anblick auf die Ebene, die
                    unter allen Gegenden Kleinasiens, was Fruchtbarkeit und Kultur betrifft, den
                    ersten Rang einnimmt. </p>
                <p>Die Kultur des Feigenbaumes steht hier auf einer besonderen Höhe. Es gibt hier
                    große Obstgärten, die aus sorgfältig der Reihe nach gepflanzten Prachtexemplaren
                    dieses Baumes bestehen. Smyrna ist der Mittelpunkt für den Exporthandel der
                    getrockneten Feigen. Neben Feigenbäumen sind hier große Ölbaumpflanzungen, die
                    immer bedeutender werden, je näher man Aidin kommt. Mandeln, Granaten und Gemüse
                    [?] aller Art, besonders riesig große Wassermelonen werden in Gärten gebaut. </p>
                <p>Das Mäandertal ist etwa zwei deutsche Meilen breit, von hohen terrassenförmigen
                    Gebirgen auf beiden Seiten eingefasst. Der Fluss schlängelt sich in zahlreichen
                    Windungen an der südlichen Talwand dem Meere zu. An einem vorspringenden Hügel
                    der nördlichen Talwand liegt Aidin , türkisch Güzel Hissar, die „schöne
                    Bergstadt“: Bis hierher geht vor der Hand die etwa seit 10 Jahren im Betrieb
                    stehende Bahnstrecke der „Ottoman Railway Company“. Die großen Kosten, die der
                    Passübergang von Ajascholuk nach Azizich [?] verursachten und das zu verzinsende
                    Kapital mit Rücksicht auf die kurze Strecke unverhältnismäßig erhöhten, ist der
                    Grund, warum es mit der Rentabilität dieser Bahn trotz des fabelhaften Reichtums
                    des Landes sehr schlecht aussieht; die Zukunft der Bahn hängt von ihrer
                    Verlängerung in das Innere ab, das eine Kornkammer ohne gleichen ist, und geht
                    einmal die Bahnstrecke bis in die getreidereichen Gegenden Konias , dann werden
                    den Aktionären der Ottoman Railway Company auch schöne Tage blühen. – Es ist von
                    der jetzigen reformfreundlichen Regierung wohl zu hoffen, dass sie diesen
                    Lebensnerv für den Aufschwung dieser kleinasiatischen Gegenden schaffe. An
                    diesen frommen Wunsch reihen die Griechen in Aidin, die wie überall sehr geneigt
                    sind, hohe Anforderungen an die türkische Regierung zu stellen, selbst aber
                    möglichst wenig zu leisten, noch das Verlangen nach Regulierung des Mäander und
                    Dampfschiffahrt auf demselben. Und gewiss wird sich die Regierung diesen und
                    vielen anderen Forderungen der modernen Zivilisation und des modernen Verkehrs
                    nicht auf die Länge entziehen können, denn es ist unzweifelhaft nicht lange mehr
                    möglich, dass der schreiende Gegensatz zwischen dem Reichtum des Landes, seinen
                    Mitteln und der sicheren Aussicht auf die Hebung desselben mit der totalen
                    Apathie der Türken gegen allen Fortschritt länger zusammen fortbestehen könne.
                    „Volkswirtschaft“ ein Begriff, den ein türkischer Regierungsschädel bisher
                    allerdings nicht fasst – muss mit oder gegen den Willen der Türken hier zur
                    Herrschaft gelangen. – </p>
                <p>Wir hatten von Dr. Scherzer eine Anempfehlung an den österreichischen Agenten in
                    Aidin, Herrn Brattich, einen Dalmatiner, der seit vielen Jahren als Kaufmann
                    daselbst wohnt. Er nahm uns sehr freundlich auf, und unter seiner
                    kenntnisreichen Führung machten wir uns auf den Weg, Aidin und hauptsächlich die
                    Stelle, wo einst das alte Trallis lag, zu besehen. </p>
                <p>Aidin könnte mit Recht das Epitheton „das wasserreiche“ führen, denn zahlreiche
                    Wasserleitungen und Brunnen verbreiten ein sehr gutes frisches Wasser durch alle
                    die engen türkischen Straßen. – Unmittelbar hinter Aidin erhebt sich ein Hügel,
                    dicht bepflanzt mit uralten prachtvollen Olivenbäumen – oben ist eine
                    umfangreiche Terrasse mit herrlichem Ausblick auf die Ebene. Auf dieser Terrasse
                    stand das Trallis. Dahinter erhebt sich das Marmorgebirge in hohen Zügen. – Wir
                    stiegen durch ein Tal in schattiger Kühle riesiger Platanen, bei mehreren
                    rauschenden Mühlen vorbei auf dieser Höhe hinan. Oben ist jetzt ein Olivenwald
                    und zahlreiche Trümmer der alten und der späteren genuesischen Zeit der
                    Ansiedelung. Die meisten Ruinen bestehen aber nur noch aus Schutthaufen, nur
                    oberhalb des westlichsten Teils von Aidin, den die Türken Tschir sorut mahalessi
                    [?] nennen, findet man auf jenem Plateau noch bedeutende Reste antiker Gebäude. </p>
                <p>Rechteck. Trümmer im Allgemeinen unkenntlich, nur gegen Westen steht ein
                    imposanter Überrest. Drei riesige Toröffnungen aus großen Quadern erbaut; gegen
                    das Innere Ansatz einer großen Wölbung und noch sichtbares Marmorgesims,
                    weswegen dies Gebäude offenbar nichts anderes als irgendein Palast oder ein
                    öffentliches Gebäude gewesen sein kann. </p>
                <p> Äußerst malerisch ist diese Ruine – mitten in dem alten Olivenhain – durch die
                    großen Bogen blickt man auf die hinter den Bergen untergehende Sonne, die das
                    ganze Tal mit farbigem Schimmer überzieht. Im Hintergrund der Mäander, vorn die
                    reich angebaute Ebene. Herrliches Bild! – Am andern Tag besahen wir die Stadt.
                    Überall Reste aus dem Altertum. Die Brunnen sind Sarkophage; ein besonders
                    schöner im Konak. Die Ecksteine Säulenstücke. Die Mühlen, worin in höchst
                    primitiver Weise das Maismehl gemahlen wird, sind ausgehöhlte Säulentrommeln. In
                    allen Mauern der türkischen Häuser sind Marmorblöcke und Architekturstücke
                    verschiedenster Art eingemauert. Friese dienen als Hausschwellen, Kapitelle,
                    gewöhnlich verkehrt eingesetzt, als Tragsteine für die erkerartig vorgebauten
                    ersten Stockwerke der türkischen Häuser. – </p>
                <p> Die Moscheen eine reiche Fundgrube für antike und griechische (byzantinische)
                    Säulen usw. Besonders in einer Moschee ein Brunnen aus den verschiedenen Teilen
                    eines byzantinischen Chors zusammengesetzt. Reiche, wenn auch schon späte
                    römisch-christliche Arbeit. </p>
                <p>Herr Giovanni Misto, Direktor der Baumwollfabrik in Aidin, hat eine kleine
                    Antikensammlung, die besten Stücke in seinem kleinen Garten aufgestellt, in dem
                    herrlich duftender Narziss blühte. Eine Karyathide, Gewandfigur, ohne Kopf,
                    flüchtige Arbeit, aber sichtlich nach einem sehr guten Vorbild. Mehrere
                    Venusköpfe und viele Inschriften. </p>
                <p>Der Bazar von Aidin. In der Mitte große Platane; Kaffeehaus mit den vielen
                    kleinen Strohsesseln am Platz. – Im Kaffeehaus selbst rings um die Wände Sofas
                    aus Holz mit Rohrmatten, auf denen die Türken Nargileh rauchend und Zigaretten
                    drehend sitzen. Die Gassen des Bazars eng. Lauter Holzbuden, in denen alle
                    Handwerker hausen. Daselbst ihre Werkstätten. Allgemeine Bedeutung eines
                    türkischen Bazars. Umfang der Handelsartikel. Hier nur Handwerker und Esswaren.
                    Unter Letzteren vor allem Süßigkeiten und Früchte. Halwa und anderes türkisches
                    Zuckerzeug, dann riesige Wassermelonen, für die der Kavass besondere Vorliebe
                    zeigte. Granaten, Kürbisse, getrocknete Oliven, Bohnen, Mandeln, getrocknete
                    Feigen. – Unter den Handwerken besonders die blanken Kupfersachen, Feuerherde,
                    Geschirre hervorragend. – </p>
                <p>Abend angenehme Gesellschaft – Spatziergang im Mondschein, der herrlich, fast
                    taghell über das weite Tal leuchtete. </p>
                <p> Am anderen Tage Ephesus. – Bei großer Hitze eine Tour um die Hügel gemacht, auf
                    denen die alte Stadt lag. – Das Meer, das einst die Mauern von Ephesus bespülte,
                    ist weit zurückgetreten, die Trümmer liegen in einer wasserlosen, baumlosen
                    Niederung um den Berg herum. „Guide of Ephesus“ by Wood. – Dianentempel zwischen
                    dem Hügel und Ajasholuk. Etwa 15 Fuß unter der heutigen Oberfläche. Große
                    Säulenreste, von riesigem Umfang, kanneliert. Sonst ist alles schon nach England
                    geschafft, da Wood das Terrain für das Britische Museum angekauft hat.
                    Caystrosebene. Homer. – </p>
                <p>In Ephesus für den Archäologen sehr viel, für den Kunstführer sehr wenig. – </p>
                <p> An Bord des „Espero“ den 5.11.1872 </p>
                <p>Unterägypten </p>
                <p>I. </p>
                <p>Die Eisenbahn von Alexandrien nach Cairo durchschneidet das Land des Nildelta im
                    Westen seiner ganzen Länge nach. Wir betraten das Land, das seit den
                    Kinderjahren, seit den allerersten geistigen Eindrücken und Vorstellungen unsere
                    Gedanken vielfach beherrscht hat, das Land der biblischen Geschichte, der
                    Pharaonen, das Land, wo die Wiege der Geschichte steht, die hier in Zeiten
                    hinaufgeht, die wir auszudenken kaum im Stande sind, das Land des bunten
                    Wechsels in seinem Los, das Land der Pyramiden der Ptolomäer, der Cleopatra, der
                    Araber, Napoleons, das Land endlich, dessen fabelhafte Vegetation und
                    Naturschönheit den Stoff geliehen, sobald ein nordisches Gemüt es unternommen,
                    sich in die zauberhaften Regionen des Orients hineinzuträumen. – </p>
                <p>Empfänglich wie kaum beim Eintritt in ein anderes Land, steigert sich das
                    Interesse noch mehr durch die Fülle von reicher, immer wechselnder Anschauung,
                    die endlich ein vollkommenes Bild dieses wundersamen Landes unserer Seele
                    einprägt. [...] </p>
                <p>Die Gegend, welche die Bahn durcheilt, ist ganz eben und gleichförmig, ohne Hügel
                    oder die geringste Talsenkung, aber dennoch von unerschöpflich reichem
                    wechselndem Interesse. Der Boden ist durchwegs sorgfältig angebaut, hier gibt es
                    keinen Quadrat für „unproduktiven Boden“, denn wo die Menschenhand auch den
                    Samen nicht ausstreut, da treibt der reiche Boden, wie aus eigener
                    überschüssiger Kraft, eine Vegetation hervor. Der Nil, der jährlich alles
                    befruchtend überschwemmt, ist jetzt – in der ersten Hälfte des November – im
                    Fallen begriffen, denn er hat seine segensreiche Arbeit beendet. Vielfach steht
                    noch das Wasser in den Feldern, wo dieselben aber schon frei sind, da machen
                    sich die Fellahs darüber, den vom Nil zurückgelassenen Schatz nutzbar zu machen.
                    Der Boden ist schwarz, fett, von der Sonne abgetrocknet ist er jedoch sehr
                    leicht zu bearbeiten, was man deutlich an der Leichtigkeit erkennt, mit der hier
                    mittels eines sehr primitiven Pflugs geackert wird; nicht tief, denn der Boden,
                    der sich durch die Überschwemmung oder Bewässerung alljährlich verjüngt, ist
                    locker genug und überreich an feuchten löslichen Bodenkräften. </p>
                <p>Vorwiegend erscheint Mais gebaut, der sich in verschiedenen Stadien der Reife
                    befindet. Daneben dehnen sich große Baumwollenpflanzungen aus. Von einiger
                    Entfernung betrachtet sieht das Feld aus, als sei es mit hohen, gelbblühenden
                    Monatsrosen dicht bepflanzt. Die Ernte ist jetzt großenteils vorbei, doch fanden
                    wir noch Stauden, an denen die gelbe Blüte neben dem reifen weißen Produkt zu
                    sehen war. An diese Kulturen reihen sich Getreide, Hirse und Gerste, vollreife
                    Felder, daneben junge Saaten, denn die Natur wechselt hier nicht wie bei uns
                    ernst und systematisch ihr Kleid, sondern trägt, wie in wechselnder Laune, bald
                    ihr Frühlingsgewand, und daneben das reife Ansehen unseres Herbstes. – Der Boden
                    wird in flachen Feldern kultiviert, manchmal aber auch in kleinen viereckigen
                    Beeten bearbeitet, die einen erhöhten Rand haben. Die Räume zwischen diesen
                    Rändern bilden kleine Kanäle zur Bewässerung. Aus denselben zieht der innere
                    Boden des Quarrés Feuchtigkeit, ohne selbst unter Wasser zu stehen. </p>
                <p> Unter allen Kulturarten präsentiert sich am üppigsten das Zuckerrohr. Es sieht
                    wie klafterhohes, saftgrünes breitblätteriges Schilf aus. Als Einfassung der
                    Felder, besonders an den Kanälen, wachsen Wassermelonen, die hier ungeahnte
                    Größe erreichen. Wir sahen Berge von diesen Früchten auf dem Markt von Altcairo
                    aufgetürmt. Von außen sieht diese Melone dunkelgrün aus, das Innere ist rosenrot
                    mit schwarzen Kernen und spielt im Orient in der Herbstzeit die Hauptrolle in
                    dem Meere des gemeinen Menschen. Ihr Wachstum ist ungemein schnell, was man
                    schon aus ihren großen wasserhaltigen Zellen und dem schütteren Gewebe desselben
                    entnehmen kann. Man soll sie deswegen wachsen „hören“, wie mir in Smyrna
                    versichert wurde, auch einem Hauptort für die Wassermelone. Wenn man nämlich
                    morgens über ein solches Feld geht, soll man ein Knistern und Knacken vernehmen,
                    das von der Ausdehnung und Sprengung der Zellen der Melone herrührt. Die
                    Wahrscheinlichkeit dieser Historie muss ich Naturforschern zu beurteilen
                    überlassen. – </p>
                <p>Das Blätterwerk der Melone wird verfüttert und dient Kamelen und Eseln zur
                    besonders leckern Nahrung, denn sie müssen oft mit geringer Weide vorlieb nehmen
                    und ihre Fütterung steht oft in keinem Verhältnis zu ihren Leistungen. </p>
                <p>Viele Felder sind, wie gesagt, noch überschwemmt. In ihrem Schlamm ist der
                    Haupttummelplatz für das büffelartige Rindvieh dieser Gegend; bis an die
                    Schnauze stecken diese schwarzen großen Ungetüme im Schlamm und Wasser, oft in
                    Gesellschaft ihrer Hirten, den braunen Fellahs, die das gleich kühlende Behagen
                    darin zu finden scheinen, ihre gemeinschaftliche Siesta auf diese für uns eben
                    nicht verlockende Weise zu halten. </p>
                <p>Um das Tierbild der Gegend zu vervollständigen, dürfen wir die zahlreichen Herden
                    der klein zottigen Schafe nicht vergessen, die hier in großer Anzahl gehalten
                    werden. Toujours mouton, in diesen bekannten melancholischen Ausruf bricht ja
                    jeder Fremde aus, wenn er nach einigen Tagen kulinarischer Versuche – wir wagen
                    nicht zu sagen Genüsse – entdeckt, dass der größte Teil jenes Fleisches, das,
                    sei es in den offenen Garküchen der Bazars, sei es in den eleganten table
                    d’hote’s der Hotels in verschiedenen Saucen sich immer von neuem präsentiert,
                    von diesem Vierfüßler stammt, dessen Fleisch sich hier zu Lande, wie überall im
                    Orient, durch einen ganz besonders unangenehmen Parfum sofort bemerklich macht.
                    – </p>
                <p> Doch weiter zu unserem ägyptischen Tierreich. – In dem dichten, schattigen Laub
                    der Sykomoren haben unzählige blaugraue Tauben ihr Quartier aufgeschlagen,
                    während am Rande des stehenden Wassers die schlanken, schneeweißen Ibisse in
                    philosophischer Ruhe sitzen. Daneben treibt sich auch unsere biedere Hausgans
                    mit plebejischer Geschäftigkeit herum und macht ihre ergiebige Jagd nach den
                    Bedürfnissen ihres Lebens. – Hoch in der Luft kreisen Geier, denen ich nirgends
                    in so großer Anzahl begegnete wie hier zu Lande, besonders in und um Cairo. </p>
                <p>Landschaftlich wird dieses Gesamtbild erst durch die Bäume schön und belebt. Die
                    Raine der Felder sind gewöhnlich mit Bäumen besetzt. Die Dattelpalme spielt die
                    Hauptrolle; man hat hier Gelegenheit, sie in Prachtexemplaren zu bewundern. Dann
                    die dunkle Nilakazie in immenser Größe, kugelförmig, tiefbeschattend, die
                    Sykomore und Olive. Längs des Bahndamms läuft ein Graben, der seine Erde für die
                    Errichtung des Bahnkörpers hergeben musste, er ist jetzt ein Tümpel, aber große
                    Bäume, über und über mit gelben Blüten bedeckt, neigen sich über das Wasser,
                    während auf demselben die großen Blätter weißer, kelchblütiger Wasserpflanzen
                    schwimmen. – </p>
                <p>Zahlreiche breite Wege kreuzen sich nach allen Richtungen durch das gesegnete
                    Land. Reich, wechselnd und höchst charakteristisch ist die Staffage auf diesen
                    Straßen. Mit Baumwollsäcken schwer beladen schreitet das Kamel selbstbewusst mit
                    erhobenem Kopf und tiefeingebogenem Hals einher, von seinem Fallah am Stock
                    geführt, der selbst auf einem passtrabenden Esel sitzt. Das Kostüm der allerorts
                    in den Feldern arbeitenden Fellahs ist höchst einfach. Der Mann trägt ein bis zu
                    den Knien reichendes Hemd, um den Leib einen Gürtel, manchmal fehlt der
                    Letztere, manchmal sogar Ersteres. Die Weiber sind in langwallende, gewöhnlich
                    dunkelblaue Hemden gehüllt, die eine Art Kapuze haben zum Schutz gegen die
                    unbarmherzige Sonne. Der Mann trägt auf dem Kopf seinen Turban, selten einen
                    blauen Überwurf über das oben beschriebene Kostüm. </p>
                <p>Der Binnenverkehr wird durch Kamele, Esel und Pferde vermittelt. Lastwagen in
                    unserem Sinne gibt es nicht. Man kennt hier einen Karren auf zwei hohen Rädern,
                    in der Gabel ein Pferd. Selbst das Wasser, das allbelebende und allerfrischende
                    Element dieses Landes, wird in Schläuchen, die aus Widderfellen gemacht sind,
                    auf Pferden oder Eseln weiterbefördert. Die Mittel des großen Verkehrs sind die
                    Kamele und seit den letzten Dezennien endlich die Eisenbahn. </p>
                <p>Über ganz Unterägypten breitet sich ein Netz von Kanälen aus, deren größter der
                    in Alexandrien mündende Mahmudiekanal ist. Verkehr und Bewässerung sind die
                    Zwecke derselben. Ersterer ist sehr lebhaft; zwischen den zahlreichen
                    Ortschaften und Plantagen, dann hauptsächlich zwischen den größeren Plätzen und
                    dem Hauptemporium des egyptischen Handels, Alexandrien. Das Transportmittel auf
                    diesen Kanälen ist die große Nilbarke mit ihrem einzigen aber großen Segel, das
                    an einer schief gegen den Mast aufgestellten Segelstange entrollt wird. Wenn man
                    mit der Bahn durch das Land fährt, so sieht man die Wasserfläche dieser
                    zahlreichen Kanäle nicht, sondern nur die Segel und Masten jener Bote, die nach
                    allen Richtungen über Land zu segeln scheinen. </p>
                <p> Die Bewässerung ist das Leben Ägyptens. Von den Hauptkanälen wird das Wasser
                    mittelst Nebenleitungen, Schöpfrädern usw. überall hin verbreitet. </p>
                <p>Für diese Kanalisierung ist seit Mehemet Ali hierzulande sehr viel geschehen.
                    Dazu kam seit 1855 die Eisenbahn von Alexandrien nach Cairo, später die
                    Abzweigung nach Suez. An den großen Magazinen der Hauptstationen und den
                    daselbst haushoch aufgetürmten Baumwoll-, Getreidesäcken, Zuckerrohr und Waren
                    aller Art erkennt man, zu was für einer Bedeutung dies Verkehrsmittel für die
                    Produktion dieses Landes geworden ist. </p>
                <p>Die Bahn ist durchaus zweigleisig, der Bau, soweit er äußerlich beurteilt werden
                    kann, lässt nichts zu wünschen übrig. Ebensowenig die Waggons und
                    Stationshäuser. Man fährt rasch und wenigstens mit dem „Express“ pünktlich. Der
                    Bahnkörper ist eben wie auf einem Tisch [...], die Kurven sind sehr gedehnt, ja
                    die Strecke oft stundenlang kerzengerade. Die Brücken über die Nilarme und
                    Kanäle sind von Eisen und machen einen äußerst soliden Eindruck; alles Material
                    ist aus England. Unwillkürlich muss man seufzend daran denken, oh wären doch
                    alle Bahnen, die wir kennen (aber lieber nicht kennengelernt haben möchten) so
                    wie diese in Afrika gebaute! </p>
                <p>Nun werfen wir einen Blick von der Gegend auf ihre Bewohner und Wohnungen. Mitten
                    in der Pracht dieses üppigen Bodens stehen die Fellahdörfer, ziemlich dicht
                    gesät, aber für deutsche Begriffe von elendem unglücklichen Aussehen, durch den
                    Kontrast zwischen ihnen und der reichen Natur noch mehr verdüstert. Wir fuhren
                    an mehreren Stellen vorbei, wo die Ziegeln geformt werden, die das Material zu
                    diesen Bauten abgeben. In primitivster Weise werden die Backsteine aus dem
                    nassen Teig des Bodens, der nichts weniger als Lehm ist, geformt und in der
                    Sonne getrocknet. Aus diesen nur luftgetrockneten, weiter nicht gebrannten
                    Ziegeln baut der Fellah sein Haus. Die Farbe desselben ist braun, mit dem Boden
                    von gleicher Farbe. In seiner rohesten niedrigsten Form präsentiert es sich als
                    ein runder, kuppelförmig geschlossener oder mit Schilf gedeckter Bau. Die
                    bessere, wohlhabendere Form zeigt uns ein viereckiges Gebäude mit leicht
                    geneigten Wandflächen, ganz flache Dächer, die aus mehreren Lagen Schilfrohr
                    bestehen. Oben, unterhalb des Daches ist ein Gesims, auf das Ende der Mauer
                    aufgesetzt, jedoch nicht voll, sondern aus verschieden geformten Ziegeln
                    gitterartig konstruiert, um eine genügende Ventilation für das Innere des
                    Gebäudes herzustellen. Die Fenster sind von Holz, mit Laden zum Verschieben,
                    gewöhnlich braun, aber auch oft bunt bemalt. </p>
                <p>Die Größe dieser Häuser ist sehr verschieden. Es gibt in der beschriebenen Art
                    ganz große, schöne Häuser, natürlich nur in Städten oder großen Ortschaften,
                    deren Wände aus Stein und der europäischen Bauweise sich nähernd errichtet sind.
                    Der Weg von Alexandrien nach Cairo weist eine reiche Musterkarte von Dörfern und
                    Städten auf, angefangen vom kleinen, aus nur wenigen Lehmhütten bestehenden
                    Fellahdorf, das ein nordischer Regenguss spurlos verschwinden machen würde, bis
                    zu schön gebauten Städten, deren bedeutendste auf dem angegebenen Wege Tanta
                    ist, halbwegs von Alexandrien nach Cairo. Ihre eleganten Häuser, schönen Gärten,
                    zahlreichen Kamine zeugen von Arbeit, Fleiß, Glück und Reichtum. Etwas hat aber
                    die niedrigste Hütte mit dem schönsten Palais hierzulande gemeinsam, das einen
                    versöhnten Gesamteindruck hervorbringt, das sind die herrlichen Bäume, die
                    keinem noch so elendem Fellahdorf mangeln. Entweder ist es die Palme, die über
                    der Hütte ihren schlanken Stamm erhebt und ihre reiche Krone fächelt, oder ist
                    es die breitblätterige Sykomore oder die Nilakazie, die ihren schützenden
                    Schatten auf die von der Sonne versengten Dächer breitet. – Die Fellah selbst
                    sind ein kräftiger Menschenschlag, hervorgegangen aus einer Mischung der Araber
                    mit der einheimischen Bevölkerung, also Moslems, während die Kopten, heute noch
                    Christen, ziemlich ungemischte Reste jener früheren Bevölkerung Ägyptens sind.
                    Die Fellahs sind sehr kräftig gebaut, groß, schlank, bronzefarbig, von
                    entschieden intelligentem Aussehen, manchmal von plastischer Schönheit. Das
                    Material ist da, woraus ein glückliches, reiches Volk entstehen könnte, wir
                    wollen in Folgendem sehen, was für Anfänge dazu gemacht sind. </p>
                <p> II. </p>
                <p>Mehemed Ali ist der Gründer der heutigen Dynastie in Ägypten, er hat dem Land
                    neue Wege gewiesen im Gebiet des Handels, der Kultur, er hat [...] seine
                    Weltstellung [...] endlich seine [...] Politik eingeleitet und damit die
                    „egytische Frage“ geboren, die seit seiner Zeit gewachsen ist und heute als
                    unbequemer Emporkömmling den Staatsmännern in Stambul, Petersburg, Wien, London
                    und Paris sehr verschiedene Gefühle und Gedanken erregt. – </p>
                <p>Die türkische Welt im Orient zerfällt in zwei große Hälften: die
                    griechisch-türkische Hälfte und die arabisch-türkische Hälfte. Wiewohl in
                    letztem die Religion des Korans ein starkes Bindemittel für die beiden
                    Nationalitäten ist, so ist es doch nicht mehr zu leugnen, dass das türkische
                    Wesen an dem arabischen Element heute einen ebenso gefährlichen Gegner hat als
                    wie seit Jahrzehnten am griechischen Volk. Der Urheber dieses Gegensatzes ist
                    Mehemed Ali. Er war es, der in der Hoffnung und Voraussicht, einen selbständigen
                    Staat in Ägypten errichten zu können, das türkische Gemeinwesen auch im
                    arabischen Osten gespalten hat und wiewohl selbst gleichen Stammes wie der
                    Padischah in Stambul den ersten gefährlichen Versuch gemacht hat, ihm seine
                    Herrschaft in jenen Regionen seines Reiches aus den Händen zu winden. – Das
                    System, was Mehemed Ali dabei befolgte, war dasselbe, was heute der Khedive in
                    richtiger Würdigung der Lage weiter verfolgt: nämlich die Europäisierung
                    Ägyptens um jeden Preis. Nicht Krieg wird dieses Land vom türkischen Reich
                    ablösen, der Versuch Ibrahims mit diesem gewaltsamen Mittel musste misslingen
                    und er war ein Fehler, ein Abfall von dem richtigen Wege, an den sich Mehemed im
                    Allgemeinen hielt, der zu dem unglücklichen Ende in Saida führen musste – nein
                    wenn jener Prozess der Europäisierung Ägyptens bis zu einem gewissen Grade
                    fortgeschritten sein wird, dann fällt bei dem ersten besten politischen Wind der
                    reife Apfel vom Baume des türkischen Reichs dem Khedive in den Schoß. </p>
                <p>Die Europäisierung seines Landes macht dem Khedive freilich viel Mühe und kostet
                    ihm ein Sündengeld, denn eine Kultur, die nicht autochton ist, sondern auf
                    Kommando importiert werden muss, kostet immer sehr viel und überdies sind die
                    goldenen Körner abendländischen Fortschritts und Bildung sehr mit Schlacken
                    verunreinigt. Eine Menge Europäer aus aller Herren Länder versammelt sich
                    besonders in Alexandrien und Cairo und drängt sich mit allen möglichen Projekten
                    an den Khedive, der mit Leuten in seinem Salon umgeht, die in Europa in keine
                    nur halbwegs anständige Gesellschaft Zutritt finden würden. Oft dauert freilich
                    die Freundschaft nicht lange, denn diese Abenteurer und Schwindler treten dann
                    mit unverschämten Forderungen, die sich womöglich auf Millionen Franks belaufen,
                    gegen die egytische Regierung auf und die betreffenden Konsulate, denen der
                    Schutz solcher Ansprüche obliegt, haben zum Schaden ihrer Autorität ihre liebe
                    Not mit solchen Piraten. </p>
                <p>Damit soll aber nicht gesagt sein, dass in Ägypten nicht eine große Anzahl
                    ordentlicher Kaufleute sich angesiedelt haben, die dem großen Verkehr einen
                    wesentlich europäischen Zuschnitt gegeben haben. </p>
                <p>Der größte Entrepreneur und Spekulant ist der Khedive selbst. Die ungeheuren
                    Geldmittel, die er zur Durchführung seiner politischen Ideen, seines fabelhaft
                    verschwenderischen Haushalts und [für] seine großen Bakschische, die er in
                    Constantinopel von Zeit zu Zeit springen lassen muss, bedarf, deckt er –
                    teilweise – dadurch, dass er ganz Ägypten als eine einzige große ihm völlig
                    anheim gegebene Spekulation behandelt. Es ist ein Staat auf Spekulation. Der
                    vierte Teil der gesamten Bodenfläche gehört ihm, ein anderer großer Teil ist ihm
                    zinsbar, die Fellahs sind sein lebendes Inventar, Maschinen und andere
                    Kulturmittel verschreibt er aus Europa, zum Schutz des Ganzen hält er die Armee;
                    Alexandrien ist sein Emporium, er besorgt die Post im Lande, er allein
                    verarbeitet das Zuckerrohr in mehreren Fabriken und verkauft das Produkt nach
                    seinem Gutdünken ohne Konkurrenz in dem großen Zuckerbazar Cairos. </p>
                <p>Dabei ist nicht zu leugnen, dass er diese Aufgabe nicht bloß zum Zweck der
                    Ausbeutung des Landes vollführt. Es hieße ihm schweres Unrecht tun, wenn man ihm
                    Sinn für die größten und wichtigsten Voraussetzungen eines modernen Staates ganz
                    absprechen wollte. Auf der Höhe steht er freilich nicht, dass er durch Anlage
                    und Förderung der Volksschule aus seinen Fellahs eine menschenwürdige Race
                    bilden wollte – dazu hält er sie wahrscheinlich zu niedrig stehend und
                    jedenfalls in ihrem heutigen Zustand für seine Zwecke bequemer – aber er scheint
                    doch zu ahnen, dass in Europa über allen Unternehmungen der Menschen, wenn sie
                    auch äußerlich auf Gewinn und Verbesserung der materiellen Lage gerichtet sind,
                    ein Geist waltet, der unsichtbar, aber überall fühlbar die Wege der Menschen
                    lenkt, und dass gerade er es ist, der den heilsamen, steten Fortschritt
                    verbürgt. Davon möchte er wohl gerne seinem Land etwas einimpfen, das sieht man
                    an der Förderung der egyptischen Altertumswissenschaft, die ihm besonders durch
                    die Aufstellung des Museums in Bulak und die damit in Verbindung stehende
                    egyptologische Schule entschieden Vieles verdankt. </p>
                <p>Kultur und orientalische Barbarei begleiten sich so hier auf Schritt und Tritt,
                    und es bleibt dem Khedive vorbehalten, den berühmten Hegelschen Satz wahr zu
                    machen, dass der Fortschritt die Ausgleichung der Gegensätze ist. – </p>
                <p>Die größte Frage, die ihn und durch ihn die europäischen Regierungen bewegt, ist
                    die Justizreform, die er gerne durchführen möchte. In Ägypten unterstehen die
                    Europäer, wenn sie untereinander oder mit Eingeborenen in irgend einen
                    juridischen Konflikt geraten, keiner einheimischen Behörde, sondern dem
                    betreffenden Konsulat, das nach den Gesetzen und in Form der Prozessordnung
                    seines Landes als erste Instanz entscheidet. Daneben bestehen einheimische
                    Gerichte, vor deren Forum die Einheimischen mit ihren Streitigkeiten gehören.
                    Diese Letzteren entscheiden nach den Grundsätzen des Koran, wobei aber nebenher
                    noch eine Menge ziemlich verworrenes und willkürlichster Auslegung fähiges
                    Gewohnheitsrecht in Anwendung kommt. </p>
                <p>Außer diesen einheimischen Gerichten amtieren also in Ägypten noch 17
                    Konsulargerichte und es ergeben sich aus diesem Zustande oft große ungerechte
                    Unzukömmlichkeiten, denn allerdings sind Ansprüche gegen Europäer oft gar nicht
                    oder erst nach den langwierigsten Prozessen durchzusetzen. Bei vielen
                    Streitigkeiten z. B. in Bezug auf Miete ist eine Verzögerung sehr
                    verhängnisvoll, da immer der beatus possidens geschützt wird und Entscheidungen
                    minder coulanter oder nicht völlig gewissenhafter Konsulargerichte Monate, ja
                    Jahre lang auf sich warten lassen. – </p>
                <p>Diesem Zustand möchte der Khedive ein Ende machen und an die Stelle der vielen
                    Konsulargerichte Gerichtshöfe mit allgemeiner bestimmter Kompetenz einrichten,
                    denen alle Einwohner ohne Unterschied unterworfen wären. Die erste Bedingung zur
                    Durchführung dieser Maßregel ist nun freilich ein Gesetzbuch, damit war der
                    Khedive freilich gleich bei der Hand. Er bestellte dies in Frankreich nach dem
                    Muster des dort geltenden Code, gerade so wie er Dampfmaschinen oder
                    Eisenbahnwaggons aus Europa kommen lässt. Allgemein wird aber wohl mit Recht
                    bezweifelt, ob so ein schablonenhaft gearbeitetes Gesetzbuch nur einigermaßen
                    brauchbar sein würde. </p>
                <p>Es soll nun nach der Idee des Khedive ein Gerichtshof gebildet werden, zwei
                    Drittel aus europäischen Richtern, die von den europäischen Staaten nach einem
                    gewissen Verhältnis in Vorschlag gebracht, dann ein Drittel einheimischen, die
                    der Khedive unmittelbar ernennen will. Diese Richter sollen Recht in seinem
                    Namen sprechen, werden von ihm besoldet. </p>
                <p>Die Verhandlungssprache soll Französisch sein. </p>
                <p>Keinem Zweifel unterliegt es für alle, die in hiesige Verhältnisse eingeweiht
                    sind, dass die hier in ungeahntem Flor stehende Korruption sich dieses
                    Gerichtshofs bemächtigen würde, dass mit einem Wort alle diese Richter,
                    Einheimische so gut wie die Europäer, nur beliebige Werkzeuge in der Hand des
                    Khedive sein werden, umsomehr als gewiss nicht die besten und
                    gesinnungstüchtigsten europäischen Richter nach Ägypten kommen würden, um hier
                    Recht zu sprechen. In Europa weiß man das, und es wird also die Reform in dieser
                    Gestalt noch lange ein frommer Wunsch des Khedive bleiben. </p>
                <p>(An Bord des „Saturno“) </p>
                <p> Kairo. </p>
                <p>I. Erste Eindrücke </p>
                <p>Wir kamen am Bahnhof von Kairo an. Ein leichter Wagen brachte uns in das Hotel
                    Shepheard, von einem Deutschen, Herrn Zech, gehalten. Allen Anforderungen
                    europäischen Komforts wird hier genügt. Keine von den Entbehrungen, die man
                    sonst unter Palmen und Tamarinden sich auferlegen muss. Das Hotel war früher ein
                    Regierungsgebäude und liegt unfern vom Esbekichgarten, mitten im eleganten
                    europäischen Viertel Cairos, so dass man aus seinem Fenster das eigentümlich
                    orientalisch-europäische Getriebe beobachten kann, das Cairo seinen besonderen
                    Reiz verleiht. Wir erhielten ein großes luftiges ebenerdiges Zimmer angewiesen,
                    mit Fenstern bis fast zur Erde, die in den Garten des Hotels hinaus gingen, der
                    in dem herrlichsten frischesten Grün prangte mit dunklen heimlichen Bouquets und
                    einem großen Bassin mit plätschernder Fontaine, an dem zwei melancholische
                    Pelikane ihre Betrachtungen anstellten. </p>
                <p> Elastische Rohrmatten bedeckten den Boden des Zimmers und orientalisch
                    behagliche Schaukelstühle laden dazu ein, am Fenster die duftige Luft zu
                    schlürfen. Lange gönnten wir uns dieses dolce far niente nicht. Noch am Tag
                    unserer Ankunft machten wir uns auf, um das berühmte Museum der egyptischen
                    Altertümer in Bulaq einen vorbereitenden Besuch zu machen. Nachdem wir uns
                    daselbst vorläufig umgesehen und am Ufer des Nils staunend den berühmten Strom
                    seine gelben Wellen und Wirbel treiben gesehen, fuhren wir auf die Zitadelle,
                    die eine bedeutende Höhe über der eigentlichen Stadt Cairo krönt. </p>
                <p>Imposante Mauern erheben sich hoch, und das Ganze sieht sehr wehrhaft und stark
                    aus. Durch ein großes Tor gelangt man in das weitläufige Innere der Zitadelle.
                    Es wird zum größten Teil von der riesigen Moschee eingenommen, die Mehemed Ali
                    hier erbaut hat. Sie ist – ganz im Gegensatz zu den anderen Moscheen in Cairo,
                    auf die wir später zu sprechen kommen, – im Stile der Stambuler Moscheen erbaut,
                    also wie diese ein schwaches barbarisches Abbild der Aja Sophia, der man aber so
                    wenig wie etwa der Achmedieh oder Suleimanieh das Malerische absprechen kann.
                    Der Hof der Moschee ist sehr groß, eine Säulenhalle, nach Innen zu offen, in der
                    Mitte ein reicher Brunnen. Das Innere ist mit einem großen verschwenderischen
                    Aufwand von Marmor und Alabaster gebaut, aber für den ersten Eindruck blendet
                    nur die Pracht dieses Materials, bald wird man inne, dass die architektonischen
                    Formen geradezu unschön sind: ein viereckiger, durch nichts gegliederter Raum
                    mit einer unvermittelt darauf gesetzten flachen Kuppel. In einer Seitenkapelle
                    ist das Grab Mehemed Alis und hier ruht nun der alte Mann, der in seinem Leben
                    so vieles erstrebt, den der Ehrgeiz so gequält, bis er sich um den Verstand
                    politisiert hatte und zum Kinde geworden in sein prächtiges Grab in seine
                    Lieblingsmoschee stieg. </p>
                <p> Die Moschee ist wie alle türkischen Gotteshäuser ganz mit Teppichen bedeckt, der
                    die Schritte unhörbar macht. Einen bildlichen Schmuck gibt es nicht, nur die in
                    riesenhaften goldenen Schriftzeichen geschriebenen Sprüche des Korans leuchten
                    von den Wänden herab. Genau in der Richtung gegen Mekka befindet sich in der
                    Wand eine Nische, der Mihrab, einfach und schmucklos, zwei starke Lichter auf
                    massiven Leuchtern zur Seite. Diese Moschee deutet den Gläubigen die Richtung
                    an, in der sie ihr Gebet zu verrichten haben. Zur Linken (von Seite des
                    Beschauers) dieser Altarnische steht die Kanzel, Minber, zur Lesung und
                    Auslegung des Koran bestimmt. Das ist der ganze Apparat des türkischen Kultus
                    und es ist gewiss zu wundern, dass ein so sinnliches Volk wie die orientalen
                    ihre Religion in einer so transzendentalen Form eingekleidet erhalten hat. Der
                    einzige äußerliche Schmuck der Moscheen sind die zahlreichen vom Plafond an
                    Schnüren herabhängenden großen Eisenringe, an denen unzählige Glaslampen
                    befestigt sind, die bei feierlichen Gelegenheiten alle angezündet werden und
                    einen geradezu feenhaften Eindruck machen mögen. In der Moschee Alis hatten
                    unzählige Spatzen ihr Quartier in den Glaslampen aufgeschlagen und machten ein
                    Abendkonzert von betäubender Wirkung. </p>
                <p>Als wir heraustraten aus dem Dunkel der Moschee und an die vorderste Brüstung
                    derselben traten, wo die Mauern derselben steil und hoch gegen die Stadt
                    abfallen, war gerade die Sonne im Untergehen und wir genossen eines Anblicks,
                    den eigentlich nur ein Pinsel mit den glühendsten Farben im Stande ist,
                    annähernd wiederzugeben. – Zu unseren Füßen lag Cairo, die eigentliche neue
                    Araberstadt, zur Linken von ihr, durch eine Reihe von Sandhügeln getrennt,
                    Alt-Cairo, viel kleiner, als die neue Stadt, die erste arabische Ansiedlung,
                    rechts von Cairo dehnt sich weithin das moderne europäische Kairo aus mit seinen
                    großen, freilich noch unausgebauten Plätzen, seinen großen prächtigen Alleen.
                    Dieser ganze immense Komplex wird vom Nil halbkreisförmig umflossen. Weit am
                    Horizont in der Mitte des Bildes erheben sich in verschwimmender Ferne die
                    großen Pyramiden von Gizeh und links, nilaufwärts im Tale, wo einst Memphis
                    stand, die Pyramiden von Sagghara . </p>
                <p>Hinter den Pyramiden von Gizeh stieg die Sonne langsam unter den Horizont. Die
                    Pracht der Färbung, die sie scheidend über das vor uns ausgebreitete Bild
                    ausgoss, ist unbeschreiblich. Blutrot leuchtete der Nil, gespensterhaft hoben
                    sich von dem glühenden Hintergrund die Pyramiden und weiter nach dem Vordergrund
                    zu wechselten streifenweise immer dunklere Tinten. Zu unseren Füßen war das
                    Straßen[-] und Menschengewühl der Araberstadt in blaue Dämmerung gehüllt,
                    während der Himmel über dem Ganzen in ungeahnter, ungeträumter Reinheit klar und
                    durchsichtig sich wölbte. – </p>
                <p>Rasch wie hierzulande die Dämmerung eintritt, verschwand das herrliche Bild in
                    der dunklen Nacht und wir fuhren stumm von dem genossenen Anblick durch die
                    spärlich erleuchteten engen Straßen der Stadt zu unserem Hotel, wo wir mit einem
                    Schlage mitten nach Europa versetzt wurden. Vorwiegend englische Gesellschaft,
                    ausgezeichneter Tisch, Konversation in allen Sprachen, Eleganz und Komfort.
                    Abends als ich noch ein paar Zeilen niederschrieb, sollte ich auf eine heitere
                    Art an den Orient erinnert werden. Vom Schreiben aufstehend gewahrte ich zu
                    meinem im ersten Augenblick schreckhaften Erstaunen vor mir auf dem Tisch die
                    glotzenden Augen eines Chamäleons, das sich durch die offenen Fenster
                    eingeschlichen hatte und mir nun beim Schreiben zusah. Eine kurze Jagd
                    verscheuchte es, bald entdeckte ich aber andere zahlreiche Echsen in
                    verschiedenen Größen an der Decke und den Wänden herumspatzieren, die für unsere
                    Vertreibungsversuche unerreichbar waren, weswegen wir uns getrost in unsere
                    Zanzalieren legten und unbekümmert um Wasser- oder Landtiere herrlich schliefen.
                    – </p>
                <p> II. Das Museum von Bulaq </p>
                <p>Meine egyptologischen Vorkenntnisse waren, als ich in Smyrna auf den Rat des
                    liebenswürdigen Dr. Scherzer beschloß, meinen Orientausflug bis Ägypten
                    auszudehnen, sehr gering. Mit Hast wurde auf der langen Reise über Syrien das
                    Notdürftigste nachgeholt, aber erst hier, im Museum von Bulaq, ist mir ein
                    entscheidendes Licht über die altegyptische Kunst und ihren transzendentalen
                    Gehalt aufgegangen. </p>
                <p>Das Museum ist eine Schöpfung des Khedive. Freilich stand ihm ein reichliches
                    Material zu Gebote und viele Hände die Schätze zu heben. Jedenfalls hat er hier
                    sehr Anerkennenswertes geleistet. Das Museum steht unter der Leitung des
                    Franzosen Mariette-Bey, dem bedeutende Mittel zu Gebote gestellt sind. Über
                    35.000 Stücke sind bereits gesammelt, ungerechnet die Doubletten, jedoch nur der
                    geringere Teil, die Elite ist im Museum von Bulak aufgestellt, vorderhand nur
                    provisorisch, denn es soll am Esbekich ein großes Museum erbaut werden. Die
                    provisorische Aufstellung sowie der Katalog ist ausgezeichnet, leider liegt das
                    Lokal knapp am Nil und ist sehr feucht, was manchem Denkmal, das trocken im
                    Innern eines Grabes Jahrtausende die frischeste Farbe behalten hat, zerstörend
                    nahegehen wird, weswegen eine Übersiedlung der herrlichen Sammlung dringend
                    gewünscht werden muss. </p>
                <p>Der von Auguste Mariette-Bey verfasste französische Katalog enthält eine gut
                    geschriebene Vorrede, die eine Übersicht und Klassifikation aller vorhandenen
                    Altertümer gibt. Darnach zerfallen dieselben nach folgenden Kategorien: </p>
                <p>1. Religiöse Denkmäler </p>
                <p>2. Grabdenkmäler </p>
                <p>3. Historische Denkmale, woran sich </p>
                <p>die Privataltertümer und verschiedene Stücke aus der griechischen und römischen
                    Zeit anschließen. </p>
                <p> Die eigentümlichen religiösen und philosophischen Anschauungen der Ägypter
                    bilden für alle diese Monumente den geistigen Hintergrund. Die alle anderen
                    dominierende Anschauung ist ihre Unsterblichkeitslehre, die ebenso fest und
                    ausgebildet ist, mit denselben Details das Jenseits umfasst, wie die christliche
                    Lehre. In jenen auf langen Papyrusrollen aufgezeichneten Totenbüchern ist dieser
                    Unsterblichkeitsglaube mitsamt dem egyptischen Purgatorio niedergelegt und der
                    lange Weg beschrieben, den die Seele von der Trennung vom Körper angefangen bis
                    zur leuchtenden Region der unsterblichen Geister zurückzulegen hat. Stufenweise
                    steigt die Seele während ihrer Wanderung zu der ersehnten Höhe; sie bekämpft auf
                    ihrem Wege wilde Tiere, die sie durch Gebete bändigt; sie bringt Hymnen gewissen
                    Göttern dar und reinigt sich von ihren Sünden vor andern; sie tritt in den
                    verschiedensten Metamorphosen auf, bald als guter, bald als böser Genius; jedes
                    ihrer körperlichen Glieder weiht sie den Göttern, unter ihrem Schutz die
                    Auferstehung erwartend; sie baut das heilige Feld, wo ihre guten Handlungen
                    versenkt als Samen für sie die Blüte des ewigen Lebens erhoffen lassen; sie
                    lauscht den geheimnisvollen Gesängen der Isis, die die Kraft besitzen, die
                    ersten Keime jenes ewigen Daseins zu beleben; an Osiris hat die wandernde,
                    kämpfende sich reinigende Seele einen steten Helfer, ja noch mehr: Osiris
                    identifiziert sich mit ihr, er nimmt die Sünden auf sich, um sie zu tilgen, er
                    wird Führer und Retter der Seele. Einem solchen Glauben begegnen wir hier drei
                    und vier Jahrtausende vor dem Erscheinen des Christentums, dem wir gewohnt sind,
                    jene Ideen als ureigenes Prestige zuzuschreiben. Und um wie vieles gerechter und
                    menschlicher ist diese altegyptische Anschauung! Die Seele mag noch so sehr und
                    viel auf Erden gesündigt und gefehlt haben, nach dem Tode beginnt der
                    Läuterungsprozess, länger oder kürzer, je nachdem sie schwerer versündigt ist
                    oder leichter. Aber keine Seele geht verloren, dafür sorgt der Helfer Osiris.
                    Mag sie noch so verkommen sein, sie kommt, wenn auch nach langem Weg und
                    schwerem Läuterungsprozess, zum ewigen Licht. Mit dem Tode ist kein über Sein
                    oder Nichtsein entscheidender Abschnitt eingetreten, nein es besteht eine
                    unendliche Stufenleiter aus den ärgsten Tiefen verworfener Niedrigkeit, aus
                    denen jede Seele an die helfende Hand Osiris zu hellerem Erkennen, zu besseren
                    Taten bis zur ewigen Seeligkeit geführt wird. Ein egyptischer Philosoph würde
                    wahrscheinlich schaudernd vor der Lehre des Evangeliums der Liebe stehen, wenn
                    er erfahren würde, dass die Menschen, geboren mit schwachen Imperativen zum
                    Guten, die überdies durch alle möglichen Verhältnisse fast erstickt sein können,
                    und dass diese Menschen, wenn ihnen das [!] Erkenntnis des Höheren, der Glaube
                    fehlt, zu ewiger Nacht verurteilt sein sollen, dass ihnen kein Weg mehr offen
                    stehen soll, sich aus ihrer Verworfenheit herauszuringen, dass neben der
                    thronenden höchsten Erkenntniss eine Unmasse von ewig unglücklichen Wesen
                    bestehen sollen, die ihr Dasein nicht verschuldet haben. – </p>
                <p> Die Höhe der altegyptischen religiösen und philosophischen Anschauungen machen
                    die zahlreichen Denkmäler, die alle zum Ausdruck derselben dienen, in ganz
                    eminenter Weise interessant. </p>
                <p>Im Folgenden will ich eine kurze Übersicht alles dessen geben, was mir besonders
                    interessant erschien, um zuletzt auf ein paar einzelne, ganz hervorragende
                    Stücke abgesondert zu sprechen zu kommen. </p>
                <p>Unter den religiösen Monumenten nehmen die Statuen der Götter die hervorragendste
                    Stelle ein. Osiris, Isis und Ammon sind am häufigsten vertreten. </p>
                <p>Die steinernen Statuen setzen uns mit Recht wegen der hochausgebildeten Technik,
                    die sie verraten, in Erstaunen. Es ist gewöhnlich allerdings bildsamer Kalkstein
                    und Alabaster das Material, häufig aber auch Basalt und Serpentin. Die Formen
                    sind rund und so glatt und vollkommen gearbeitet, dass man bei diesen 6000 Jahre
                    alten Skulpturwerken noch eine lange bewährte Kunstübung voraussetzen muss. Das
                    Museum besitzt eine Statue, die unvollendet erst aus dem gröbsten gearbeitet
                    erscheint, für Künstler dieses Faches wohl von besonderem Interesse, da man noch
                    die mit rotem Stift auf dem Stein gemachten Linien wahrnimmt, die der alte
                    egyptische Bildhauer vor so vielen tausend Jahren gezogen hat. </p>
                <p>Von Bronzefiguren besitzt das Museum eine ausgezeichnete, große Sammlung aller
                    egyptischen Gottheiten in vielen Exemplaren, und es ist hier der alte Himmel
                    dieses Landes wohl nirgends so vollzählig mehr erhalten als in diesen Sälen am
                    Ufer des rauschenden Nils. Die Aufstellung dieses egyptischen Olymps ist
                    ausgezeichnet zu nennen, in Glasschränken, welche eine Betrachtung von allen
                    Seiten zulassen. </p>
                <p>Daran reihen sich eine große Anzahl Götterbilder, Statuetten und Idole aus
                    gebrannter Erde, Porzellan, Lapislazuli. Die verschiedene, oft sehr schöne Farbe
                    erhöht den Reiz dieser Figürchen, deren Vollendung natürlich auf einer sehr
                    verschiedenen Stufe steht, da die gewöhnlichen handwerksmäßig fabriziert wurden
                    und heute noch massenhaft gefunden werden. Hierher müssen auch die aus gleichem
                    Material gefertigten großen Tierbilder gerechnet werden, unter denen besonders
                    ein etwa ein Fuß langes, schön modelliertes Nilpferd, aus prachtvoller
                    hellblauer Fayence gearbeitet, am meisten auffällt. </p>
                <p>Endlich gibt es noch eine große Menge kleiner Götterbilder, auch reliefartig
                    gebildet, womit die Mumien geschmückt wurden, aus einer eigentümlichen
                    Glaskomposition in verschiedenen Farben gefertigt. </p>
                <p>Die Grabdenkmäler bilden die zweite große Serie von Altertümern. Vor allem die
                    Sarkophage, kolossal, aus dem härtesten Material mit flachen Reliefs und
                    Hieroglyphen über und über bedeckt. Die allergrößten stehen im Hof des Museums
                    unter dem Schatten von Palmen und blühenden Sträuchern. Sie sind nicht als
                    architektonische Probleme aufgefasst, wie die griechischen und römischen,
                    sondern ausschließlich mit Schrift und bildnerischem Schmuck bedeckt. </p>
                <p> Die Grabkammern enthielten diese Riesensteinsärge, in ihnen ruhte die Mumie in
                    einem hölzernen oder steinernen Kasten eingeschlossen, der die Form des Körpers
                    in großen Umrissen nachahmte. Von solchen Mumienkasten und Mumien enthält das
                    Museum eine große Anzahl. Man bewundert mit Recht an den Steinsärgen die
                    sorgfältige Arbeit der Hieroglyphen, an den hölzernen die feine Malerei mit
                    ihren lebhaften Farben, reichen Zeichnungen und schimmernder Vergoldung. </p>
                <p>Die Grabkammern und Grabtempel (siehe Katalog Seite 25) waren der Fundort einer
                    Menge von Grabstelen und Grabvasen. Letztere weisen verschiedene Bildungen auf,
                    von der einfachsten Form angefangen bis zum reichverzierten Exemplar. Das
                    gewöhnliche Material ist Alabaster. </p>
                <p>Hierher gehören ferner alle die Amulette, die man den Toten mitgab, deren Anzahl
                    man kann sagen Legion ist und die alle tiefen und bedeutungsvollen Bezug auf den
                    Glauben haben. – </p>
                <p> Sie sind in Glaskasten der Betrachtung auf das Günstigste zugänglich gemacht.
                    Der Skarabäus in Tausenden von Exemplaren und in allen Größen und aus allem
                    möglichen Material dominiert in dieser Abteilung. Besonders ein Skarabäus aus
                    bläulichgrünem Feldspat ist auffallend schön. </p>
                <p>Im Folgenden will ich noch einige besondere Prachtstücke der Sammlung besprechen.
                    Vor allem die sowohl künstlerisch als historisch höchst interessante Statue des
                    Königs Chephren, des Gründers der zweiten Pyramide von Gizeh. Die Identität ist
                    durch die Inschriften des Sockels ganz außer Frage gestellt und man muss dem
                    Werk sonach ein Alter von etwa sechs tausend Jahren vindizieren. Katalog Seite
                    209. </p>
                <p>Das Material der Statue ist hellgrauer Diorit. Die Bearbeitung trotz der Härte
                    des Steins technisch vollkommen zu nennen. Künstlerisch macht das Standbild, das
                    den König sitzend darstellt, allerdings einen etwas steifen Eindruck, der aber
                    die Ruhe und erhabene Majestät des Bildes nur noch erhöht. Wenn wir vor diesem
                    Kunstwerk stehen, so müssen wir uns sagen, dass, wenn es keinen Gott vorstellen
                    soll, es nur ein mächtiger orientalischer König sein kann, der gottgleich und
                    unnahbar über seinem Volke thront in ruhiger Würde und mit königlichem
                    Selbstbewusstsein. Mariette spricht diesem Werk allerdings den ersten Rang in
                    rein künstlischer Hinsicht nicht zu, ich wüsste aber kaum ein Stück des Museums,
                    was den Beschauer tiefer ergreift – freilich tut dabei die historische
                    Reminiszenz sehr viel. Jeder wird zugeben, dass das herrlichste Portrait van
                    Dyks eine unbekannte Personen vorstellend in uns nicht das ergreifende Interesse
                    hervorrufen wird als beispielsweise das Bild Karl I. in der Dresden Galerie. So
                    geht es [uns] auch hier vor dem Portrait Chephrens, denn unzweifelhaft haben wir
                    es mit einem solchen zu tun, wenn auch die Persönlichkeit des Königs monumental
                    aufgefasst ist. </p>
                <p>Das zweite Prachtstück des Museums ist eine Doppelstatue, im März 1872 bei Maidum
                    (in der Nähe der Station El’nasta) gefunden, in dem Katalog noch nicht
                    einbegriffen. Auf einem Sockel zwei Personen in sitzender Stellung, ein Mann und
                    ein Weib. Eine Grabstatue, denn es wurde in einem Grab gefunden, wird 200 bis
                    300 Jahre vor die Pyramiden von Ghizeh gesetzt. Rahode und Nofert sind die Namen
                    der beiden, weiter nicht bekannt. </p>
                <p>Sie sind aus Kalkstein gemeiselt mit leuchtenden Augen aus Quarz. Der Stil ist
                    streng, aber schon mit vollkommen bewusster Kenntnis des menschlichen Körpers.
                    Auf den ersten Blick wird man der Überzeugung, dass man Portraitstatuen vor sich
                    hat, so charakteristisch und individualisiert erscheint dieses Kunstwerk. Beide
                    Figuren sind bemalt. Die Farben sind so frisch und lebhaft als seien sie gestern
                    aufgetragen und doch ist es unzweifelhaft, dass sie sechstausend Jahre alt sind.
                    Ein eigentümliches Gefühl bemächtigt sich des Beschauers, wenn er vor Werken
                    menschlicher Kunst steht, die aus einer Zeit stammen, die in fast fabelhaft
                    durch historische Daten nicht ausfüllbare Weiten zurückgeht. Und nicht mit einem
                    rohen unbeholfenen Anfang einer Kunstübung haben wir es zu tun, nein
                    Jahrhunderte lang vorher muss es Bildhauer und Maler, Kenner des menschlichen
                    Körpers und seiner ästhetischen Gesetze so gut wie Farbenkundige gegeben haben,
                    bis dieses Werk hat können vollendet werden. Der Mann ist mit einer dunklen
                    Hautfarbe bemalt, den Teint ganz wie die heutigen Einwohner, die Frau ist
                    blasser, gelblicher. Sie zeichnet sich durch sehr üppiges kurz geschnittenes
                    Haar aus, das schwarz gemalt ist. – </p>
                <p>Diese Statue ist sorgfältig unter einem großen Glaskasten möglichst luftdicht
                    verwahrt, aber die feuchte Luft hierzulande wird in einem Jahrzehnt von der
                    Frische der Farbe leider mehr zerstören als ein Jahrtausend vermochte, als die
                    beiden Portraitstatuen noch in ihrer Grabkammer standen, wo sie luftdicht durch
                    eine Sandwehe verschlossen waren, die schon vor Jahrtausenden jede Verbindung
                    der Kammer mit der Außenwelt abgesperrt haben muss, denn der Sand selbst wurde
                    zu einer Art Sandstein gefestigt von dem Zugang zum Grab entfernt. </p>
                <p>An dieses Stück reiht sich kaum minder interessant eine Holzstatue, die einen
                    Mann mit einem Stab in der Hand vorstellt. Auch hier haben wir ein Portrait vor
                    uns. (Katalog Seite 189) – Endlich soll jene von Lepsius 1866 gefundene große
                    Tafel mit griechischer und hieroglyphischer Schrift nicht vergessen werden, die
                    die Kenntnis der hierogylphische Sprache so außerordentlich gefördert hat. –
                    Neben diesen Altertümern gibt es hier in einer großen Anzahl von Glasschränken
                    noch Privataltertümer und Schmucksachen aller Art. Ihre genaue Betrachtung würde
                    aber noch Tage in Anspruch genommen haben, die uns leider nicht mehr zur
                    Disposition standen, und so mussten wir eigentlich mit einer kaum mehr als
                    oberflächlichen Kenntnis der hier aufgespeicherten Schätze von Cairo scheiden.
                    Jedenfalls nimmt man aber die Erkenntnis mit, dass es auf Erden in Zeiten weit
                    vor unserer Zeitrechnung und den sichern Daten der Geschichte hierzulande ein
                    Volk gegeben haben muss, das in religiöser, philosophischer und ästhetischer
                    Hinsicht auf einer Höhe gestanden hat, von der das Menschengeschlecht in spätern
                    Zeiten jedenfalls als gefallen erscheint. Freilich erreichen alle diese Denkmale
                    nicht die freie göttliche Schönheit griechischer oder der Renaissancekunst, aber
                    trotzdem deuten sie auf ein fast vorhistorisches Volk von ganz außerordentlichen
                    Anlagen und verleiten uns zu der Überzeugung, dass der Fortschritt der
                    Menschheit nicht in stetigem Vorwärtsschreiten besteht, sondern dass ruckweise
                    ausgezeichnetes, bahnbrechendes geleistet wird, dass aber immer wieder Rückfälle
                    eintreten in frühere Barbarei und Rohheit. Anders können wir uns eine Höhe der
                    Kunstübung, eine Größe der Gedanken in jenen fernen Zeiten nicht denken, wo
                    Jahrtausende später die Menschheit in ihren bevorzugtesten Nationen von einer
                    viel tieferen Stufe zu arbeiten, zu ringen und zu denken hat anfangen müssen. So
                    bleibt dieses Museum an den rauschenden Ufern des Nils eine bedeutsame Stätte
                    für alle, die einen tiefern Blick machen möchten in die noch immer halb
                    geheimnisvollen Wege der menschlichen Kulturentwicklung. </p>
                <p> III. Die Pyramiden </p>
                <p>Wir hatten als Dragoman in Kairo einen schwarzen Nubier, einen intelligenten
                    Kerl, der uns in jeder Hinsicht ausgezeichnet zur Hand war. Auf seinen Rat
                    beschlossen wir, die Tour nach den Pyramiden so einzurichten, um beim Aufgang
                    der Sonne bereits auf der Spitze der großen Pyramide des Cheops zu sein, welche
                    von den Reisenden gewöhnlich bestiegen wird, und von da den Sonnenaufgang zu
                    sehen. </p>
                <p>Da hieß es nun zeitlich aufzubrechen. Schon um 3 Uhr Morgens klopfte der Nubier
                    an unsere Türe und meldete, dass der Wagen in Bereitschaft stehe. Schlaftrunken
                    traten wir hinaus in die bezaubernde Nacht, aber bald verscheuchte der kühlende
                    Nachtwind und der geheimnisvolle Zauber der Fahrt jeden Rest des Schlafes. </p>
                <p> Unser Wagen fuhr durch die dunkle Sykomorenallee, die vom Esbekichplatz nach
                    Bulaq führt, dann über die Nilbrücke auf der neuen Straße gerade auf die
                    Pyramiden zu. </p>
                <p>Die Nacht war mild und ruhig schlief die üppige Natur wie in einer Sommernacht
                    bei uns, und mit Gewalt musste man sich daran erinnern, dass der Tag, der
                    anbrechen sollte, bei uns Allerheiligen sei. </p>
                <p>Der Himmel wölbte sich sternenbesät in einer Tiefe und Klarheit, wie ich ihn noch
                    nie in meinem Leben geschaut. Es war Neumond, die Sterne allein bedeckten
                    zahllos das Firmament. Venus und Jupiter in herrlichem vollem Glanz, hoch am
                    Himmel fast im Zenit das Sternbild des Orion und die Plejaden. Ich lag
                    rückgelehnt im Wagen und noch nie habe ich den berühmten Satz Kants so
                    unmittelbar nachgefühlt wie hier; ja mit ewig neuem sprachlichem Erstaunen
                    blickt man hinein in den gestirnten Himmel! </p>
                <p>Dass die alten Ägypter schon frühzeitig die Astronomie gepflegt und den Lauf der
                    Gestirne beobachtet haben, kann niemanden Wunder nehmen – hier drängt sich diese
                    Beobachtung wohl jedem auf; hier ist es nicht Arbeit, sondern Naturgenuss, den
                    nächtlichen Himmel zu erforschen. Der Weg von Cairo gegen die Pyramiden führt
                    beständig durch tiefschattige Alleen von Nilakazien und Sykomoren – unhörbar
                    rollte der Wagen durch den weichen Grund, links und rechts von der Straße, die
                    dammartig gebaut ist, leuchteten die stehenden Wasser des Nils der um diese Zeit
                    noch alles überschwemmt hat – kein Mensch begegnete uns, kein Laut aus der
                    schweigenden Natur, nur das ferne Rauschen des Nil war zu vernehmen und von weit
                    her aus dem Dorf Ghizeh erschollen abgerissen Töne und Laute heiterer
                    nächtlicher Musik von einem Feste, das die Araber bis in die Morgenröte des
                    neuen Tages hinein feierten. Wir kamen an einem Wachhaus vorbei, vor dem eine
                    Anzahl Sodaten gelagert war – mitten in der traumhaften tropischen Nacht Bilder
                    aus der Zivilisation Europas. Die Armee des Khedive ist ganz auf europäischem
                    Fuß eingerichtet, ausgezeichnet bewaffnet und wird in und um Cairo zur
                    Aufrechterhaltung der persönlichen Sicherheit auf das Umfassendste verwendet. –
                    Nach und nach näherten wir uns dem Plateau, auf dem die Pyramiden stehen, es ist
                    die erste Stufe der Wüste, die sich in wellenförmigen Sandhügeln endlos am
                    Horizont zu erstrecken scheint. Je näher wir kamen, desto deutlicher traten aus
                    dem Dunkel der Nacht die riesenhaften Formen der Pyramiden gespensterhaft
                    hervor. </p>
                <p>Oben auf dem Plateau steht ein kleines modern gebautes Haus, zu Ehren der Gäste
                    des Khedive bei Gelegenheit der Eröffnung des Suezkanals erbaut. Bei diesem
                    hielt unser Wagen und wurde sofort von einer Schar von Arabern umringt, die in
                    allen Sprachen ihre Dienste bei der Besteigung der Pyramide anboten. Wir
                    überließen es unserem Dragoman, die tauglichsten auszuwählen und erwarteten
                    klopfenden Herzens die Morgenröte, um beim ersten Schein des Tagesgestirns die
                    Besteigung der großen Pyramide des Cheops zu beginnen. </p>
                <p>Die beiden großen Pyramiden des Cheops und Chephren stehen hier am Rand der Wüste
                    nebeneinander, in einiger Entfernung von ihnen die dritte, bedeutend kleinere
                    des Königs Mekerinos. Es ist heute außer Frage, dass sie Riesengräber der Könige
                    waren, die in der Mitte dieser Kolosse ihre Grabkammer hatten und daselbst
                    Jahrtausende ruhig geschlafen haben, denn die stufenförmig gebauten Pyramiden
                    waren an allen vier Seiten mit großen Steinplatten glatt verkleidet, so dass der
                    Eingang in das Innere völlig verborgen war und erst in moderner Zeit oft mit
                    großer Mühe hat entdeckt werden müssen. Die Pyramide des Cheops ist aller dieser
                    Steinplatten beraubt und sieht also wie eine vierseitige nach einer Spitze
                    zusammenlaufende Riesentreppe aus, deren einzelne Stufen drei bis vier Fuß hoch
                    sind – die andere Pyramide des Chephren hat von der Spitze abwärts noch ein
                    Stück der ursprünglichen Verkleidung. Nach und nach erhellte die bleiche
                    Morgenröte die riesigen Formen der Kolosse und brachte die ungeheuren
                    Dimensionen derselben zum Bewusstsein. Man hat verschiedene Größenvergleichungen
                    angestellt, um die Höhe und Maße dieser Bauwerke zu veranschaulichen; es soll z.
                    B. das Straßburger Münster wie es ist in der großen Pyramide Platz haben – die
                    Kubikfuß der Masse derselben rechnen nach Millionen sie – aber niemand wird den
                    Eindruck der Kolossalität dieser Werke anders empfangen können als durch die
                    Anschauung. – </p>
                <p>Ihre Erbauer müssen ein Volk von einfacher Großheit der Ideen gewesen sein, und
                    es umweht uns hier angesichts dieser ihrer Werke derselbe hohe transzendentale
                    Zug, der uns im Museum ergreift, wenn wir aus den zahlreichen Denkmälern
                    desselben den Ideengang der längst vergangenen Jahrtausende zusammenzusetzen
                    versuchen. – Man verzeihe, dass ich immer von Jahrtausenden rede, aber Ägypten
                    ist das Land der Jahrtausende und wie man sonst die Bauwerke und Denkmäler
                    vergangener Zeiten nach Jahrhunderten klassifiziert, so muss man hier versuchen
                    und sich hinein denken, es nach Jahrtausenden zu tun. Sobald es die Helle der
                    Dämmerung erlaubte, begannen wir die Besteigung der Pyramide. Die Araber
                    assistieren dabei jedem Reisenden: Zwei springen wie Katzen auf die nächsthöhere
                    Stufe und hissen den zögernden Sohn Europas hinauf, während der dritte von
                    rückwärts nachschiebend die nötige Unterstützung angedeihen lässt. Sie tun das
                    alles mit der Lebhaftigkeit ihres Temperaments, fortwährend plaudernd und mit
                    Ausrufen aller Art. Die Nationalität des Fremden haben sie gleich weg und
                    unterhalten denselben mit den wenigen abgerissenen Worten, die sie aus allen
                    europäischen Sprachen mit ihrem großen Sprachtalent aufgeklaubt haben. </p>
                <p>„Kolossale Pyramiden!“ – „Gute Araber“ – „Sichere Araber“ „Keine Angst“ –
                    dazwischen wieder Hopp und ein Ruck nach oben, dass die Achselhöhlen knacken.
                    Freundliches Lachen und das hier geflüsterte Wort Bakschisch wechseln mit obigen
                    Sprachversuchen ab. – So geht es mit „affenartiger“ Geschwindigkeit aufwärts, so
                    dass man bald schnaufend um eine Pause bitten muss. – </p>
                <p>Als ich etwa zwei Drittel der Höhe erreicht hat[te], machte ich definitiv Halt
                    und gab es auf bis auf die Spitze zu steigen, nicht aus Ermüdung, denn die fühlt
                    man unter den Händen der Araber kaum, wohl aber weil die Pyramiden doch sehr
                    steil sind, und sieht man einmal hinter sich in die Tiefe, schwirrt einem nicht
                    ganz Schwindelfreien doch der Kopf. – In einer Nische, die durch einen
                    ausgebrochenen Stein gebildet war, erwartete ich den Aufgang der Sonne über
                    einer Landschaft, die an eigentümlichem Reiz alles übertraf, was je meine
                    Phantasie sich geschaffen hatte. – Vor mir im Osten breitete der Nil seine
                    Wasser seeartig über die ganze Talsohle, und so weit das Auge flussauf- und
                    -abwärts sah, eine Wasserfläche, die am Horizont gegen Osten vom
                    Mokkatam-Gebirge begrenzt ist. Der Nil erreicht in seinen alljährlichen
                    Überschwemmungen während des Oktobers seinen höchsten Stand, jetzt – am 1.
                    November – ist er schon im Fallen, bedeckt aber noch die ganze Talsohle. Die
                    einzelnen Dörfer und kleinen Palmwälder ragen wie Inseln aus dem Wasser. Gegen
                    Süden, nilaufwärts, sieht man in nebelhafter Form die Pyramiden von Sakkara – im
                    Westen ist das Bild durch die einförmigen braunen Sandhügel der lybischen Wüste
                    geschlossen. – Dieses Landschaftsbild setzt sich aus nicht vielen
                    kontrastierenden Elementen zusammen, es ist kein romantischer Blick, den man
                    genießt, ganz das Gegenteil von Romantik. Es sind große Linien, immense Flächen,
                    aber trotz der Einförmigkeit großartig. Nicht die Gegensätze in Farbe und Licht,
                    Linie und Form machen hier den reizenden malerischen Effekt aus, nein die
                    gleichförmige Ruhe und Größe der Farben und Formen dieser Natur, welche sich
                    nicht in Details zersplittert, sondern ruckartig in großen Zügen schafft und
                    sich entfaltet, bewirken in einheitlicher Macht den tiefsten Eindruck auf den
                    Beschauer. </p>
                <p>Die Sonne war aufgegangen und beleuchtete mit ihren Strahlen das große Panorama,
                    dessen Bild wir in unvergesslicher Erinnerung mit uns nehmen. </p>
                <p> IV. Die Moscheen Cairos </p>
                <p>Mit Ausnahme der Moschee Mehemed Alis lernt man an den hiesigen Moscheen einen
                    ganz anderen Stil kennen als den der Aja Sophia nachgebildeten türkischen. Die
                    zwei hervorragendsten Typen für den arabischen Stil der Moscheen in Cairo sind
                    die Hassan Moschee und die Tulun Moschee. Die Hassan Moschee ist eine großartige
                    viereckige Hof-Anlage, in der Mitte der rituelle Brunnen. An den vier Seiten des
                    mit hohen Mauern umgebenen Hofes sind vier Kapellenartige Räume angebracht, in
                    Form von Riesennischen. An der Ostseite schließt sich an diese Nische ein
                    weiterer viereckiger Raum, der mit einer Kuppel bedeckt ist und das Grab des
                    Sultan Hassan enthält. Die Bogen sind Spitzbogen, der Hof ohne viel Ornamentik,
                    nur auf dem Sims der Hofmauer ist ein zierlicher Aufsatz. Das Innere des
                    Kuppelbaus sowie der Aufgang zur Moschee ist mit dem charakteristischen
                    Tropfsteingewölbe geziert und hat ein äußerst romantisches, aber freilich auch
                    sehr verfallenes Aussehen. </p>
                <p>Grundriss der Moschee </p>
                <p> Aufriss einer Nische </p>
                <p> Die Moschee macht in ihren einfachen großartigen Formen einen erhebenden
                    Eindruck, der aber doch vorwiegend malerisch ist. Ästhetisch weit höher steht
                    die Tulunmoschee, die ein architektonisch sehr dankbares Prinzip, der
                    Bogenhallen, auf eine glückliche Art und Weise ihren Zwecken dienstbar macht,
                    während bei der Hassan Moschee, wenn der erste romantische Eindruck verfliegt,
                    die Kahlheit der ganzen Anlage sich jedem Auge unangenehm aufdrängt. </p>
                <p>Die Hassan Moschee ist aus dem 14. Jahrhundert, also aus der Zeit der
                    Mamelukenwirtschaft und die niedrige Stufe der Architektur ist demnach wohl
                    erklärlich. </p>
                <p>Die Tulun Moschee stammt aus dem 9. Jahrhundert. </p>
                <p>Grundriss </p>
                <p> Das zu Grunde liegende Hauptmotiv ist hier die Bogenhalle, die in fünf Reihen
                    das Innere der Moschee ausmacht. Auch um den Hof ist eine solche angeordnet und
                    verleiht dem Ganzen ein außerodentlich schönes Aussehen. (Cordova) </p>
                <p>Aufriss einer Bogenstellung </p>
                <p>Noch älter ist die Amru Moschee. Sie ist nach derselben Idee wie die Tulun
                    Moschee gebaut, nur kleiner. Offenbar waren die Baumeister der Letzteren mit dem
                    Stil schon vertrauter als der Erbauer der Amru. Diese hat Doppelsäulen um den
                    Hof herum, die ziemlich nahe aneinander stehen. Ein arabischer Aberglaube, der
                    uns von unserem Nubier auf das Genaueste, wenn auch mit einigem Skeptizismus
                    erzählt wurde, besteht in dem Glauben, dass niemand, der etwas auf dem Gewissen
                    habe, durch eine dieser beiden Säulen durchkommen könne. Ich versuchte es und
                    siehe da, ich kam durch – freilich krachten mir die Rippen, denn die Passage ist
                    etwas eng. Man kann sich aber vorstellen wie mein beleibter Reisegefährte den
                    Versuch machte, um vor den lachend versammelten Arabern als „rein und
                    zweifelsohne“ zu gelten, schmählich davon abstehen musste und noch froh war, den
                    bereits eingeklemmten Teil seines fetten Ich aus der kühlen Presse der Säulen
                    wieder befreit zu haben. Notizen betreffend einen Ausflug von Beirut nach
                    Balbek, Damaskus und Palmyra. </p>
                <p>Hotel in Beirut: Bellevue am Strand des Meeres. </p>
                <p>Dragomans: Assad Smart, Native of Beirut, Dragoman for Syria, Palestina and
                    Cairo. Ein junger, sehr fähiger Kerl; spricht, liest und schreibt fließend
                    Französisch, Italienisch und Englisch. Gibt an, die Reise von Beirut bis Balbek
                    in drei (kleinen) Tagreisen machen zu wollen. Alles wird von Beirut mitgenommen,
                    weswegen von vornherein die Dauer der Tour zu bestimmen. Er verlangt für vier
                    Personen 6-7 Pfund Sterling per Tag, den Wein ausgenommen. Von Palmyra zurück
                    über Damaskus. Die Gegend soll ganz sicher sein, Erkundigungen beim Konsulat. </p>
                <p>Ibrahim Elias, Dragoman, spricht zwar Deutsch, aber scheint kränklich zu sein und
                    war noch nicht in Palmyra. </p>
                <p>Dahibes Fadoul, Dragoman, spricht Englisch und Französisch, sehr imposante und
                    vertrauenerregende Persönlichkeit. Von meinen Reisegefährten als ausgezeichnet
                    empfohlen. Nähere Erkundigungen bei Herrn Dr. jur. von Haupt [...] Kammerjunker
                    und Lieutenant à la suite, München Ludwigstraße 3/02. </p>
                <p> Jahreszeit: beste Jahreszeit Februar, da Oktober und November, wie ich selbst
                    erfahren, noch zu heiß und außerdem ungesund sein sollen. – </p>
                <p>Ausflug nach Jerusalem. </p>
                <p>Von Jaffa aus in acht Tagen. Von Jaffa bis Jerusalem ein starker Tagesmarsch. – </p>
                <p>Beste Verbindung von Triest über Alexandrien mit den nach Smyrna von Alexandrien
                    indirekt gehenden Dampfern des Lloyd, der Messageries Maritimes und der
                    russischen Dampfer. Dieselben legen in Port Said, Jaffa, Caiffa (nur die
                    österreichischen) und Beirut an. Alle acht Tage mit einem Schiff der einen oder
                    andern Gesellschaft Weiterfahrt. </p>
                <p>Diese Notizen wurden mir in Cairo von einem andern Dragoman im Wesentlichen
                    bestätigt. </p>
                <p>avec une elegance Eleganz </p>
                <p>Homer. Ephesus Kaistros [...] – Niobe [...] – Rhodus. Pausanias. Klima </p>
                <p> Rhodus [...] </p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
