<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
                <title type="volume">Tagebuch 9 (1908)</title>
                <title type="display">Tagebuch 9</title>
                <title type="short">Bae_TB_9</title>
                <author>
                    <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858">
                        <forename>Joseph Maria</forename>
                        <surname>Baernreither</surname>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248">
                        <forename>Doris</forename>
                        <surname>Corradini</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure>[Seitenzahl]</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften
                            und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date/>
                <availability>
                    <p/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Lateinschrift und Gabelsberger Kurzschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date when="1908">1908</date></creation><langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode>
                <!-- wo findet man die URLs der
                DTA-Hauptklassifikation -->
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div n="1908-11-12" type="diaryEntry"><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_002" n="1r"/>
                <p>Wien am <date when="1908-11-12">12.11.08</date></p>
                <p>Ich will wieder einmal ein Bild festhalten das sich heute bietet. Es ist die Cabinetsbildung Bienerth. In ihr spiegelt sich der <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politische</expan></choice> Zustand, in den <choice><abbr>Öster.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> durch die Wahlreform <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die seither betriebene Regierungsmethode Beck getrieben wurde. Ich will jedoch nur Thatsachen fixiren. Die richtigen Reflexionen wird man erst später machen können.</p>
                <p>Neulich sagte mir Dr. Pacak in Prag: wenn Sie wüssten wie viel die Wahlreform gekostet hat würden Ihnen die Haare zu Berge steigen. Wahlreform <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ausgleich sind nur <choice><abbr>dh</abbr><expan>durch</expan></choice> ein raffinirtes System von Bestechung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Corruption durchgebracht worden. Sieghart war der Macher. Redner nennt ihn den Tamerlan der Wertheimischen Kassen. Verkauf von Orden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Titeln zu den höchsten Preisen. Anzapfung des Eisenkartells. Auf der andern Seite Bestechung von Parteien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Personen. Ein gewisser Baron Rokitansky in <choice><abbr>Stmark.</abbr><expan>Steiermark</expan></choice>, unfähig, verschuldet, von Executionen verfolgt aber Führer einer unbequemen Bauernpartei soll aus dem Wege geräumt werden. Ackerbau<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> ernennt ihn zum Fachberichterstatter in Bukarest. <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> des Äussern versorgt das agreement wegen Gefar der Pfändung. Ackerbau<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> hält Ernennung aufrecht und <choice><abbr>Ry.</abbr><expan>Rokitansky</expan></choice> sitzt irgendwo in Steyermark und macht Berichte! Rauchfangkehrer <choice><abbr>christl.-soc.</abbr><expan>christlich-sozialer</expan></choice> Parteimann. Wird bewogen von Candidatur zurückzutreten wird ins Arbeits<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> berufen als Consulent für das<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_003" n="1v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_004" n="2r"/>gewerbliche Creditwesen mit 6000 <choice><abbr>K.</abbr><expan>Kronen</expan></choice> Gehalt. <choice><abbr>M.RatPräs.</abbr><expan>Ministerratspräsidium</expan></choice>  schickt Viki zu Viktor <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lässt ihn fragen wie viel er für den Freiherrenstand zahlen will. Die Auszeichnungen des Jubiläumsjahres eine Quelle von Erpressungen, eine Corruption wie sie in <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice>nie war. Das Haus des <choice><abbr>allgem.</abbr><expan>allgemeinen</expan></choice> Stimmrechts von vornherein corrumpirt. Versuch es <choice><abbr>dh</abbr><expan>durch</expan></choice> eine integre Regierung zu leiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu erziehen steht noch aus.</p>
                    <p>Nach derselben Methode Cabinetsbildung.</p>
                </div>
            <div n="1908-11-16" type="diaryEntry"><p>Wien am <date when="1908-11-16">16.11.1908</date></p>
            <p>Wie Schreiner Minister wurde. Schon seit Wochen läuft er überall herum <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bietet sich als <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice> an, bittet ihn zu protegiren und zu empfehlen, bewirbt sich überall um das <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Portefeuille, schrieb an <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> er möge Singer (Tagblatt) bitten für ihn einzutreten, was <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> leider getan hat, obwol er auf Schreiner bei jeder Gelegenheit in den derbsten Ausdrücken schimpft. Für das Koalitionsministerium war Schreiner als Landsmann<choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>, Pergelt als Unterrichtsminister designirt, dem Bienerth dieses Portefeuille in aller Form angeboten hat.</p> 
                <p>In der berühmten Nacht vom Freitag auf Samstag den <date when="1908-11-14">14.</date> in der der Koalitionsgedanke sich als undurchfürbar erwies <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an der Ehrlichkeit Pergelt's einen ganz faulen Frieden<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_005" n="2v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_9_006" n="3r"/>zu schliessen scheiterte wurde dann nach Constatirung der Unmöglichkeit ein Coalitions<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> zu bilden <add place="across">schon</add> in den Morgenstunden die Bedingungen des einzusetzenden Beamten<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministeriums</expan></choice> erörtert, von den Parteien zugesichert, dass diesem Cabinet die ersten Staatsnotwendigkeiten (Budgetprovisorium <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bosnische Vorlage) bewilligt werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in dasselbe Landsmannminister als <add place="across">nationale</add> Parteianwälte eintreten sollten. Bei dieser Gelegenheit wurde Pergelt allseitig als Candidat der Deutschen bezeichnet. Sylvester sagte ihm wiederholt, er sei der gegebene Candidat, solle seine Bedenken überwinden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es sei selbstverständlich dass er eintreten müsste. Schreiner erklärte ebenfalls in Pergelt's Händen sei die Sache am besten aufgehoben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn Pergelt ablehnen sollte so wolle er, Schreiner ebenfalls ablehnen. Die Herren gingen auseinander in der Meinung das Pergelt unzweifelhaft Landsmann<choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice> werden würde.</p>
                <p>Am Samstag früh 1/2 9 telefonirte mich Schreiner an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frug, ob ich etwas über den deutschen Landsmann<choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice> wisse. Ich erwiderte "nichts anderes als was in der Zeitung steht" indem ich hinzufügte dass Pergelt wohl außer Frage sei. Von den Vorgängen der Nacht wusste ich damals nur was in der Zeitung stand. Nun erzählt mir Pergelt heute folgendes: Am Samstag um 11 Uhr Vormittag erhält er eine dringende Berufung zu Bienerth <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sofort ahnend um was es sich handelt fuhr er <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_007" n="3v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_008" n="4r"/>zu <hi rendition="#ul">Strache</hi> um sich mit ihm zu beraten. Dieser riet zum Eintritt ins <del rendition="#s">Parlament</del> Ministerium. Als Pergelt etwa um 1/4 1 Uhr zu Bienerth kam, bot ihm dieser in den gewönlichen schmeichelhaften Ausdrücken den Posten eines Landsmann<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministers</expan></choice> an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> berief sich auf das allgemeine Urteil in der verflossenen Nacht. Pergelt war nicht abgeneigt bat sich aber doch noch aus mit Vertretern der freisinnigen Deutschen in Verbindung treten zu können. Bienerth meinte zwar dass dies angesichts der zu Tage getretenen Meinung in der vergangenen Nacht für überflüssig, gab aber Pergelt doch noch eine Frist bis um 2 Uhr <choice><abbr>Nachm.</abbr><expan>Nachmittag</expan></choice>. Während die Herren noch sprachen, kam ein Telegramm an Bienerth, das dieser las <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann Pergelt reichte. Es war von Sylvester <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lautete: "Ich schlage Dr. Schreiner als Minister vor". Bienerth bemerkte aber sofort dass dieses Telegramm sein Anbot <hi rendition="#ul">nicht</hi> alterire <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <add place="across">es</add> Pergelt freistehe anzunehmen. Dieser beharrte aber angesichts dieses Telegramms erst recht auf seiner Absicht sich zu besprechen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verlies Bienerth.</p>
                <p>In der Zwischenzeit bist 2 Uhr traf Pergelt trotz Telefon <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fiaker nur <hi rendition="#ul">Gross</hi>, der ihm sagte er habe freie Hand einzutreten auch trotz des Telegrammes, das von Sylvester nur mit "ich" stilisirt war. Pergelt entschloss sich aber trotzdem "nein" zu sagen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fuhr zu diesem Zwecke um 2 Uhr zu Bienerth. Dieser erzählte ihm, dass inzwischen Kolowrat bei ihm war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihm gesagt habe es sei der "einhellige Beschluss" gefasst <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_009" n="4v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_010" n="5r"/> worden, Schreiner als Minister zu präsentiren. Von wem der "Beschluss" gefasst worden war, wusste er nicht. Ich glaube, dass dieser "Beschluss" ein fiktiver ist oder höchstens von 3-4 zusammengetrommelten Leuten über Betreiben Schreiner's gefasst wurde.</p> 
                    <p> Als Pergelt Bienerth verlies <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerade im Begriff war aus dem Vorzimmer zu gehen kam Schreiner hereingestürzt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> rief: "ich bin zum <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidenten bestellt" gab Pergelt ohne ein Wort mit ihm zu sprechen flüchtig die Hand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lief ins Zimmer des <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidenten.</p>
                    <p>Offenbar hängt die Sache so zusammen. Schreiner, der in der Nacht zum Samstag die Candidatur Pergelts noch ganz natürlich gefunden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als selbstverständlich bezeichnet hatte benützte den Samstag Vormittag um gegen Pergelt zu agitiren, veranlasste Sylvester zu telegrafiren, veranlasste Kolowrat zu Bienerth zu gehen mit dem ganz oder teilweise fingirten "Beschluss".
                        Dieses Vorgehen Schreiner's erregt bei allen die es kennen die grösste Entrüstung.                
                        </p></div>
                    
                <div n="1908-11-17" type="diaryEntry"><p> Wien <date when="1908-11-17">17.11.1908</date></p>
                <p>Rössler bei mir gewesen. In den Ministerien dieselbe Streberei. Rössler war zum "Leiter" des Handels<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministeriums</expan></choice> designirt. Mataja, der ein um vier Monate älterer Sektionschef ist, lief zu Fiedler <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> reclamirte sein Recht als ältester zum "Leiter" ernannt zu werden. Dasselbe Schauspiel im Eisenbahn<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice>. Dort war Buschmann ältester Sektionschef <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eigentlich zur "Leitung" berufen,<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_011" n="5v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_012" n="6r"/> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wurde bewogen sein Pensionsgesuch einzubringen, wodurch er ausser Combination gestellt war.</p>
                        <p>Ich erfahre noch dass Sylvester sofort nach Abgabe seines Partherpfeiles nach Salzburg abreiste!</p>
                        <p>Schöne Gesellschaft!</p>
                    <p>Gestern war die Nobilitirung eines Herrn Fischer in Czernowitz in der Zeitung, der das Prädikat Mosara (Moses <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sara, seine Eltern) annahm. Viki erzählt mir dass er jener Familien angehört die in der Moldau die grossen Pachtungen haben, auf denen die Bauernschinderei im höchsten Maase betrieben wird <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wo auch die Bauernunruhen ausgebrochen sind. Fischer soll eine horrende Summe für den Adel gezahlt haben (600.000 K.).</p>
                    <p>Vorgestern war auch Oberpostrat Schmid, der Sohn des Lubenzer Postmeisters bei mir, der von der Corruption <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wirtschaft im Handels<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> erzählte.</p>
                <p>Bei der Prager Postdirektion herrscht Anarchie. Beck hat sich Šafaick und je 2 Vertreter der <choice><abbr>čech.</abbr><expan>čechischen</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deutschen Beamten kommen lassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit ihnen – ohne Resultat – verhandelt! Das Handels<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> nimmt in keiner Sprachenfrage Stellung, Alles bleibt liegen. Kraus an die Stelle Šafaick <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Swoboda als sein Stellvertreter (ersterer Čeche, letzterer Deutscher) wurden von den Beamten im Compromisswege designirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in Folge dessen ernannt. Zabusch erzählt mir dass es vorkommt, dass Beamte in Deputation zu ihrem Chef kommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> um die Pensionirung <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_013" n="7v"/>"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_014" n="7r"/><!-- DC: zugleich Einklebung Zeitungsartikel siehe unten --> eines Vormanns ersuchen. Das Unerhörteste leistete jedoch Bienerth selbst, der in seiner Proposition, die er am <date when="1908-11-12">12. <choice><abbr>Novbr.</abbr><expan>November</expan></choice> 08</date> den Parteien zum Zwecke der Bildung einer Coalition gemacht hat die Verwaltung offiziell unter die Controlle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Einfluss der Parteien stellte.</p>
                        <p><addSpan spanTo="#_7r" type="insertion"/><hi rendition="#b">Der Wortlaut der Vorschläge des Freiherrn von Bienerth an die deutschböhmischen Abgeordneten.</hi></p>
                    <p>Die von der Abordnung der deutschböhmischen Abgeordneten Freiherrn v. Bienerth übermittelten Forderungen wurden von diesem am heutigen Tage mit folgenden Gegenvorschlägen beantwortet: "Die gleichzeitige und einverständliche kompetenzgemäße Inanspruchnahme der Reichs- und Landesgesetzgebung sowie der Verordnungsgewalt zu der nationalen Reformarbeit in Böhmen ist anzubahnen und zu sichern.</p>
                <p>Eine vorberatende, permanent tagende Kommission hätte die Entwürfe zu vereinbaren. Es wären folgende Gegenstände zu erledigen:</p><p>Reform der böhmischen Landesverfassung (Landesordnung und Wahlreform).</p>
                <p>2. Verwaltungsreform: Entwürfe, betreffend die Einführung von Kreisregierungen und Kreisvertretungen.</p>
                    <p>3. Sprachenfrage: Entwürfe, betreffend den Sprachengebrauch bei den landesfürstlichen und autonomen Behörden, Aemternund Anstalten.</p>
                    <p>4. Volksschule: Novelle zu den böhmischen Landesgesetzen, betreffend die Schulpflicht, die Schulerrichtung, Schulerhaltung und den Schulbesuch (Minoritätenschule).</p>
                    <p>Insoferne es sich dabei um solche Gegenstände handelt, die verfassungsgemäß in die Kompetenz des Reichsrates fallen, hätten die Mitglieder der permanenten Kommission als sachverständige Experten zu fungieren. Zum Zwecke der Ermöglichung eines ungestörten Fortganges der parlamentarischen Arbeiten in der nächsten Zeit wird bezüglich der Verhältnisse bei den landesfürstlichen Behörden in Böhmen der folgende Vorgang einzuhalten sein:</p>
                    <p>Die czechischen Parteien verpflichten sich, mit allem Nachdrücke dahin zu wirken, daß in Hinkunft an deutsche landesfürstliche Aemter keine Zuschriften von anderen landesfürst. Aemtern in czechischer Sprache gelangen und daß die Einbringung von fingierten Klagen fernerhin unterbleibt.</p>
                    <p>Dagegen verpflichten sich die deutschen Parteien, mit allem Nachdrücke dahin zu wirken, daß hinsichtlich des Sprachengebrauches im Verkehre der deutschen landesfürstlichen Aemter mit den Parteien jener faktische Zustand wieder hergestellt werde, wie er vor Erlassung der Badenischen Sprachenverorbnung bestand; weiter dafür zu sorgen, daß von politischer Seite jeder Versuch unterlassen werde, die deutschen landesfürstlichen Aemter im Sinne, einer diesem Zustande widersprechenden Praxis zu beeinflussen.</p>
                    <p>Der böhmische Landtag wäre nach Schluß der jetzigen Session des Reichsrates zu einer kürzen Tagung einzuberufen, und es wäre während derselben die Konstituierung des Landesausschusses, die Wahl der Kommissionen, insbesondere der permanenten Kommission, im Sinne des dem Landtage, vorgelegten bezüglichen Gesetzentwurfes vorzunehmen.
                   </p><anchor/><!-- CA: anchor für den addspan 7r -->
                </div>
                    <!-- DC Kommentar zu Stelle: Man greift sich an den Kopf, ob so etwas möglich ist.  --> 
               
                <div n="1908-11-18" type="diaryEntry"><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_015" n="7v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_016" n="8r"/>   
                     <p>Wien <date when="1908-11-18">18.11.1908</date></p>
                <p>Nostitz hat gestern Abend von <choice><abbr>Deschingen</abbr><expan>Donaueschingen</expan></choice> erzählt. Kaiser sehr impulsiv. Als Zeppelins Luftschiff pünktlich bei Ankunft des Kaisers  in <choice><abbr>Deschingen</abbr><expan>Donaueschingen</expan></choice> eintraf, Bahnhof umkreiste, dann das Schloss <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann geraden Wegs wieder Bodensee abfur telegrafirte Kaiser sofort an den Kriegsminister <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> befürwortete Ankauf des Luftschiffes <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> das Reich. Als Zeppelin am andern Tage nach <choice><abbr>D.</abbr><expan>Donaueschingen</expan></choice> kam, zeigte ihm Kaiser  schon das Antworttelegramm Einem's worin Ankauf angezeigt wurde.
                    Kaiser  jetzt für <choice><abbr>Athal.</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> sehr eingenommen. Dieser hat ihm beim Diner in Schönbrunn klugerweise gesagt, dass Eduard sich über die Annexion sehr ärgere. Darüber unverhohlene Freude Wilhelms, dass "der jenseits des Canals sich ärgere". Die <choice><abbr>sog.</abbr><expan>sogenannten</expan></choice> grossen Menschen sind doch klein!</p>
                <p>Ferner: Wilhelm erzählt dass er Iswolski in Berlin zum Frühstück geladen, aber absichtlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> consequent ausgewichen sei irgend ein politisches Gespräch mit ihm zu füren, so sehr Iswolski Anstrengungen machte ein solches anzufangen. Iswolski habe sich dann bei Bülow darüber beschwert, dass er so en bagatelle behandelt worden sei worauf dieser – so erzält wieder Bülow – darauf geantwortet haben soll, dass "der Kaiser  eben so constitutionell sei ohne Anwesenheit seines Kanzlers kein <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politisches</expan></choice> Gespräch zu führen". Von letzterem gilt wohl: si no è vero ... 
                    <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_017" n="8v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note> <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_018" n="8ar"/> Wilhelm wollte durch diese Behandlung Iswolski's Österreich eine Gefälligkeit erweisen. Ist das aber der richtige Weg gewesen? Schulz erzählt mir neulich (via Clemenceau in Carlsbad) dass Eduard im Sommer sehr kriegslustig war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur an Frankreichs Friedensliebe gescheitert sei. König Eduard hätte von Wilhelm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unserm Kaiser als von dem Narren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem alten Mann gesprochen. Via Schratt erfur Schulz dass unser Kaiser der Ischler Entrevue eher besorgt entgegensah, dann aber befriedigt war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sagte: es sei besser gegangen als er gemeint habe.</p>
                <p>Wenn die Völker von Entrevuen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Diplomatenbesprechungen lesen, glauben sie dass loyal, eingehend, sachlich über Alles geredet wird. Längst bin ich überzeugt dass meistens nur so herumgeredet wird, aus Furcht <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Schlauheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Hinterhalt kein Problem voll <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ehrlich angepackt wird. Oxenstierna!</p>
                </div>
            <div n="1908-11-22" type="diaryEntry"><p>Wien <date when="1908-11-22">22.11.1908</date></p>
                <p>Von Prag zurück, wo ich mit Urban, Eppinger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Steinberg sprach. Es wird jetzt klar dass die Conservativen im <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Landtag den Sturz Beck's planmässig vorbereitet haben. In der letzten Sitzung haben die <choice><abbr>čech.</abbr><expan>čechischen</expan></choice> Agrarier (Švehla) die Deutschen auf Instigation der Conservativen provocirt, die Sitzung wurde absichtlich von Lobkowitz in die Länge gezogen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die nächste Sitzung für den nächsten Tag angeordnet. Es sollte die Obstruction besiegt werden. <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_019" n="8av"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_020" n="9r"/>Das haben wie Steinberg erzählt, die Čechen schon von Georg <choice><abbr>L.</abbr><expan>Lobkowitz</expan></choice> verlangt, der aber meinte er sei zu alt, das werde sein Nachfolger machen. Ferdinand <choice><abbr>L.</abbr><expan>Lobkowitz</expan></choice> wird nun daran von den Čechen gemahnt. Er machte den Versuch, der <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> die Vertagung misslang; daher die Demission der beiden Minister, der Anfang des Zusammenbruches Beck.</p>
                <p>Pacák erzählt in der heutigen Union viel Interessantes. Hat in manchem ganz recht.</p></div>
                            
                            <div n="1908-11-24" type="diaryEntry"><p>Wien<date when="1908-11-24">24.11.1908</date></p>
                <p>Abend waren Dzieduszycki <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Redlich bei mir. Kamen von Ährenthal. Halten die Zustände für ganz unhaltbar <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> redeten viel darüber herum was zu machen. "Den Kaiser in ein anderes Milieu bringen"! – aber <hi rendition="#ul">wie</hi> frug ich. "Ein Ministerium der That vorbereiten" – wer wird es einsetzen frug ich. Schliesslich kamen wir überein bei Ährenthal concentrisch dahin zu wirken, dass kein oberflächlich gekleistertes Coalitionsministerium zu Stande komme. Dzieduszycki erzählte von dem Portefeuillehunger in seiner Partei. Jeder will Minister werden, wie bei den Deutschen.</p>
                            <p>Ich arbeitete den ganzen Tag an meiner Skizze über die böhmischen Angelegenheiten für die Conferenz, die wir mit den conservativen Herren aus Böhmen in dieser Woche noch haben sollen. Sie ist so verfasst, dass sie die einzelnen Probleme scharf hinstellt, damit die Herren genötigt sind Farbe zu bekennen.</p>
                <p>Die Universitätsprügeleien empören alle Welt. Die Zeitungen möglichst dumm. Prof. Pauli, mein gelehrter Arzt der heute Früh bei mir war, <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_021" n="9v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_022" n="10r"/>Exner, Redlich – alle meiner Meinung dass die deutschen Studenten indem sie die italienischen an ihren Demonstrationen hinderten, grosse Dummheit begangen haben. Die <choice><abbr>italen.</abbr><expan>italienischen</expan></choice> Studenten wollen ja den "deutschen Karakter der Wiener Universität" nicht verletzen – im Gegenteil sie wollen ja <hi rendition="#ul">heraus</hi> aus der deutschen Universität <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> demonstriren um eine Universität in Triest zu bekommen. Logischerweise hätten sich die deutschen Studenten ihnen anschliessen müssen! Die heillosen Folgen einer schwankenden ratlosen Politik in Universitätssachen, wie sie Marchet, belagert von allen Seiten gemacht hat!</p>
                <!-- DC späterer Eintrag mit Bleistift --><p> Diese Skizze wurde ausgearbeitet. Später in den ersten Monaten <date when="1909">1909</date> mit Franz Thun besprochen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann erst <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> Czernin dem Thronfolger mitgeteilt, der sie verlangt hatte.</p>
                <p>Am <date when="1909-07-02">2. Juli 1909</date> fand bei Fürstenberg eine Conferenz statt (<choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice>, Thun, Clam, Urban, Pergelt, Roller, Pacák, Udrzal, Baxa, Kramàr, ich) in der die Möglichkeit der Beratung der <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Sachen besprochen wurde. Kam nichts greifbares heraus als dass wir die Freiheit erklärten, miteinander in Fühlung zu treten. Urban <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich verabredeten mit Pacák <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Škarda eine Zusammenkunft Ende <date when="1909-08">August</date>, sie kam aber nicht zu Stande, damit verlief die Sache im Sande.</p>
                <!-- DC Eintrag mit Tinte -->
                <p>Marchet erzählt mir von Steinbach, der ihm einmal sagte: die wissen nicht wie klein der Kreis meiner Überzeugungen ist. Taaffe sagte von ihm: er weis bei jeder Gelegenheit so viele Auswege, dass er den Weg nicht findet.</p> <p><date>12.12.09</date></p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_023" n="10v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_024" n="11r"/>
                <p>Bekannt ist dass Steinbach zur <choice><abbr>Gfin.</abbr><expan>Gräfin</expan></choice> Schönborn die ihm Bewunderung aussprach wie er alles was er tut bewältigen könne – "ich schöpfe die Kraft dazu aus den Sakramenten" – brühwarm erzählte mir die <choice><abbr>Gfin</abbr><expan>Gräfin</expan></choice> Chorinsky <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich stellte Steinbach sofort in lebhaftester Weise darüber zur Rede – er hatte aber auf meine Expektoriren nur sein kicherndes Lachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sagte, "weist du, das ist so ein Tik von mir."</p>
                <p>– <del rendition="#s"><date when="1909-12-12">12.12.09</date></del></p></div>
                
                   <div n="1909-12-12" type="diaryEntry"><p>Er ging ungehemmt [?] auf "anschmieren"[?] aus. Von Taaffe sagte er mir einmal: „Bevor er in der früh seinen Bart gefärbt hat, hat er schon ein paar angeschmiert[?]."</p>
                <p>- <date when="1909-12-12">12.12.09</date></p>
                   </div>
                <div n="1909-12-14" type="diaryEntry"><p>Palmer erzählte mir gestern Abend: einmal <add place="across">– es war noch im 19. <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice></add> – kam der alte Plener zu ihm in irgend einer Angelegenheit. Im Verlauf des Gesprächs frug dieser: kennen Sie meinen Sohn? worauf Palmer verneinte. "Den müssen Sie kennen lernen, so ein Mann wird in einem <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> nur einmal geboren." <date when="1909-12-14">14.12.09</date></p></div>
                
               <div n="1909-12-23" type="diaryEntry"><p>In der gestrigen Sitzung unseres Komitees kam eine juridische Spitzfindigkeit zur Sprache. "Ich bin nicht genug Jurist um das zu verstehen" sagte Unger mit lebhafter Schlagfertigkeit.  <date when="1909-12-23">23.12.09</date></p>
                   <p>Man will kein [steno..] haben, die Pünktlichkeit [...steno], wissen was sie wollen und darnach handeln würden. Bischofsitz von Leitmeritz. Kein Besserer als den in Deutschböhmen geborenen, den Czechen genügend mächtigen Prälaten <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_025" n="11v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><!-- DC: Notiz mit Bleistift: Hier herein gehören die Aufzeichnungen im vorhergehenden Band von 12.12.1908 bis 22.10.1909 --><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_026" n="12r"/>Herrenhausmitglied Schindler, dessen Gelehrsamkeit, hohen Sinn für religiöse Bildung und soziale Notwendigkeiten ich in Mitarbeit bei verschiedenen Gelegenheiten [...] Gelegenheit hatte – [...] denn er ist ein Freund von Erhard, wird als "Modernist" verschrien. Es wurde ein guter [steno...] Deutscher aus F[...] ernannt!</p>
               </div>
              <div n="1910-02-10" type="diaryEntry"><p>Wien <date when="1910-02-10">10.2.10</date></p>
                <p>Mit Friedjung. <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> ist hinterhältig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> benimmt sich nicht "schön" <choice><abbr>gg.</abbr><expan>gegen</expan></choice> Friedjung. <choice><abbr>F.</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> meint Ausgang des Processes sei für <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> nicht günstig gewesen. Besser wäre die Freisprechung gewesen. Er hätte im Plaidoyer die Provenienz der Documente <hi rendition="#ul">nicht</hi> geltend gemacht, da er es versprochen hatte. Eher hätte ihn <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> selbst martern können. Merkwürdige Unterwerfung!! <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> hat bei einer Dame die auch <choice><abbr>Fjung</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> kennt <add place="across">vom Process</add> gesagt: "die Sachen haben sich eben geändert" – er hat es aber unterlassen dem <choice><abbr>Fjung</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> vor dem Process dasselbe zu sagen. Jetzt begreife ich auch, warum er mir gegenüber vom Process nicht geredet hat. Es war ihm gar nicht <hi rendition="#ul">recht</hi>, dass er ausgeglichen wurde. Das zeigt aber seine kleinliche, persönliche Auffassung. <hi rendition="#ul">Er</hi> rein persönlich wäre vielleicht besser herausgekommen, Friedjung, der sich für ihn opferte war ihm gleich – das Ansehen unserer Justiz war ihm gleich – die Verbitterung der Südslawen war ihm gleich.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_027" n="12v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_028" n="13r"/><p>Friedjung erzählt: Crozier, der <choice><abbr>franz.</abbr><expan>französische</expan></choice> Botschafter erzält in einer Gesellschaft, dass so oft er von <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> zu Hause komme, er sich eine 1/4 Stunde einsperre um genau zu überlegen was <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> eigentlich gesagt habe, denn dieser habe die Kunst in sein Reden so zu gruppiren dass oft in einem Nebensatz etwas Wichtiges steckt. Dies habe Crozier <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> auch einmal gesagt. Darauf <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice>: ist das etwas Schlechtes? Antwort Crozier's "nein, aber es ist unbequem". <choice><abbr>Fjung</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> gibt zu, dass die russische Geschichte <hi rendition="#ul">schlecht</hi> gemacht war, in der Sache richtig, aber die Form verfehlt. Cartwright <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Crozier waren um die Anbahnung der russischen Annäherung bemüht, um Österreich von <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> unabhängiger zu machen – so sagt Friedjung. Er weis auch dass in Berlin große Verstimmung gegen <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice>.</p>
                <!-- DC: Ergänzung mit Bleistift - in MF?--> <p>Es kommt immer mehr heraus, dass <choice><abbr>Fjung's</abbr><expan>Friedjungs</expan></choice> Urteil über <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> ganz richtig ist. Ein hinterhältiger Patron.</p>  
                
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_029" n="13v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><!-- DC: Ergänzung mit Bleistift großteils in Steno, eventuell in MF wiedergegeben:       Seton Watson ... S. 227 Am 2.1.1909 hat Milo eine Rede  [...steno]... --><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_030" n="14r"/></div>
                
                <!-- DC: Einklebung von beschriebenen Zetteln aus Notizblock fol. 14r. bis 39r  20.11.1909 bis 5.2.1910 -->
                <div n="1909-11-20" type="diaryEntry"><p>Wien <date when="1909-11-20">20.11.09</date></p>
                <p>Gestern Abend bei Hr. Pero Despić mit Milovanović zu Abend gegessen. <!-- DC: Einfügung in Gabelsberger Stenographie -->Mann von grosser Bildung. Besonders Kunst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kunstgeschichte. Während des Essens wo Gattin Despić anwesend war, von Italien, Donatello, van Dyck <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Antike die Rede. Erzählte von den <choice><abbr>archäolog.</abbr><expan>archäologischen</expan></choice> Forschungen in Serbien, die allerdings sehr am Anfang zu sein scheinen.</p>
                <p>Nach Tisch setzten wir uns zusammen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Despić <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gattin liessen uns allein. <choice><abbr>M.</abbr><expan>Milovanović</expan></choice> war sehr aufgeknüpft, aber ernst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gemessen, wie er <choice><abbr>überhpt.</abbr><expan>überhaupt</expan></choice> kein expansiver lebhafter Südslawe ist, sondern eher von der ernst melancholischen Sorte. Eindruck: weis sehr genau was er will, ermüdet von der Reise, hofft Aehrenthal werde ihm etwas bestimmtes sagen, was das letzte mal nicht der Fall war.</p>
                <p>Er geht in medias res mit der Bemerkung ein dass wenn man die einzelnen Akte der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Politik gegenüber Serbien in den letzten Decennien überblickt sich grosse Schwankungen ergeben, keine bestimmte Lienie und dass diese Unsicherheit der Grund ist, dass Serbien nie weis woran es ist, dass Österreich so unpopulär ist. Milan war österreichisch gesinnt, hat es aber ungeschickt gemacht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hat auch Unglück gehabt. Als er den Vertrag mit der Union generale schloss <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieser 20 <choice><abbr>Mill.</abbr><expan>Millionen</expan></choice> vom Staat an Aktien abgenommen waren, fallirte sie. Der jetzige König lebt sehr zurückgezogen, bemüht sich <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_031" n="14v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_032" n="15r"/>so gut er kann, hat aber keine Wurzeln im Volk, weil er zu lange weg war. Die Vorgänge der vorletzten Zeit haben die <choice><abbr>königl.</abbr><expan>königliche</expan></choice> Autorität untergraben, was die Stellung der Krone erschwere, vor die sich die Minister immer als Paravent stellen müssen. Österreich hat sich nicht verstanden Sympathien zu erwerben. Wenn eine Tür schon bereit ist sich zu öffnen so ist es doch nur notwendig anzuklopfen, damit sie sich auftut, es ist nicht notwendig sie mit dem Fuss aufstossen zu wollen. <hi rendition="#ul">Bulgarien</hi> hat natürlich eine Anziehungskraft weil man Russland hinter <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bulgarien</expan></choice> weis, auch wegen der slawischen Idee. In dem letzten Jahr hat <add place="across">Hinneigung zu</add> Bulgarien bedeutend zugenommen, auch natürlich, da von Österreich abgestossen müssen wir uns auf die andere Seite legen.</p>
                <p>Drei Dinge <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> Österreich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Serbien zu bereinigen, wenn ein Anschluss erfolgen ein Umschwung der Volksstimmung in Serbien erreicht werden soll.</p>
                <p><hi rendition="#ul">Handelsbeziehungen</hi>. Alles, was das Leben angenehmer macht, aller Comfort <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Luxus wird aus Wien bezogen. Wenn man ein Theater <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> ein Conzert besuchen will färt man nach Wien, alles trägt in Serbien den <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Stempel. <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> ist natürliches Absatzgebiet unserer Producte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unser Kaufhaus – alles andere ist gegen die geografische Lage. Die äussere Politik desswegen im Volk viel mehr discutirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verstanden als man glaubt. Der Bauer der sein Vieh <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sein Getreide verkaufen will calculirt mit den Preisen im Ausland, mit Fracht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Absatzmöglichkeit viel intensiver als andere bäuerliche Producenten. Die äussere Politik hat unmittelbaren Bezug auf seine Tasche. Daher auch auf seine Stimmung und Gesinnung.</p> 
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_033" n="15v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note> <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_034" n="16r"/><p>Serbien wird jetzt seinen Minimaltarif in einigen Punkten revidiren um mit <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> wenigstens zu einem Meistbegünstigungsvertrag zu kommen. Auf meine ausdrückliche Frage: allerdings wäre Zoll <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Handelsbündnis das richtige, aber zuerst müsste es zu Handelsvertrag kommen, schrittweise, denn die beiden Productionsgebiete müssen sich nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach aneinander anpassen. Ja je länger es dauert desto schwerer wird es werden. Platz von <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> nimmt England <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> ein. Engländer sind wieder zu verdrängen, die Deutschen nicht. Grosse Anpassungsfähigkeit an die Bedürfnisse, Wünsche, Formen der Bevölkerung. Darin ist der deutsche Comis [...] ein Meister. Das wird <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> nicht mehr zurückerobern. Die deutschen Waaren kommen auf der Donau mit der <choice><abbr>Südd.</abbr><expan>Süddeutschen</expan></choice> Dampfgesellschaft und der Ö.D.D.G. auch mit der Eisenbahn. <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> fürt seinen gefärlichsten Concurrenten seine Waren herein. Keine Gefaren der Viehseuchen. Das Vieh lebt in <choice><abbr>S.</abbr><expan>Serbien</expan></choice> in natürlichen Verhältnissen, gesunde Weide, keine Fabriken <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Stallfütterung. Die Schweinepest ist von Ungarn nach <choice><abbr>S.</abbr><expan>Serbien</expan></choice> gekommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dort erloschen. Keine endemischen Viehkrankheiten. Schlachthäuser in Belgrad.</p>
                <p>2. <hi rendition="#ul">Verkehrswege</hi>. <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> kann Serbien nicht abschliessen von der Welt: Weg nach Saloniki <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Donau. Aber Umweg, nächste Verbindung nach <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice>. Meine Frage Donau-Adria hat er überhört <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> ist ihr ausgewichen, ich vergass darauf zurückzukommen. Saloniki <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Donauweg werden aber zurücktreten wenn sich nun die Tür nach <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> öffnet. Er scheut es, hart zu empfinden, dass Waffenlieferungen über Saloniki müssen statt über Österreich. Im Kriegsfall begreift er es, aber nicht im Frieden. <choice><abbr>Dh.</abbr><expan>Durch</expan></choice> das Durchfurverbot <hi rendition="#ul">verhindert</hi> es ja <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> nicht, kann es nicht verhindern, also hat es Charakter einer Chikane.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_035" n="16v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_036" n="17r"/><p>3. <hi rendition="#ul">Nationale </hi>. Die Jungtürkei wird sich nicht halten. In Macedonien wird in einiger Zeit dieselbe Wirtschaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> europäische Frage offen sein wie früher. Unsere nationalen Interessen fordern Klarheit in der Frage: wie <hi rendition="#ul">wird sich Österreich zu diesen Interessen verhalten</hi>? Es wäre nötig, dass wir klar sehen welche Linie unsere Interessen <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> anerkennt. Wenn es zu einer wirklichen Entente kommen soll muss auch über diesen Punkt Klarheit geschaffen werden. Altserbien. Amselfeld. (dies ist mit ihm fortzusetzen. Vereinigung Serbien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Montenegro oder unmittelbare Grenze unmöglich, da wir dann von Antivari bis an den Lien [?] <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Drina eingekreist würden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bosnien eine Art Trentino würde).</p>
               <p><add place="left">Zusicherung, dass wenn es zum Klappen kommt <choice><abbr>S.</abbr><expan>Serbien</expan></choice> auf gewisse Teile rechnen kann.</add>
                Österreich müsste also eine ganz andere Politik machen um den Anschluss zu erzielen. <choice><abbr>M.</abbr><expan>Milovanović</expan></choice> begreift dass man gewissen Demonstrationen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Aspirationen einen Damm setzen muss. Er machte dabei die Bewegung des Niederdrückens. Aber vielfach sind diese Äusserungen des heutigen Zustandes. Wenn nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach ein Umschwung in der <choice><abbr>öffentl.</abbr><expan>öffentlichen</expan></choice> Meinung Serbiens zu Stande käme würde das anders werden. In <choice><abbr>S.</abbr><expan>Serbien</expan></choice> entscheidet die Volksstimmung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Milan ist nur desswegen nicht durchgedrungen weil er sie nicht zu beeinflussen verstanden hat.</p> 
                <p>Im Schulwesen ist in der letzten Zeit manches geschehen. Grosser Fehler Kallay's dass er es in Bosnien vernachlässigt hat. Grosse Opferwilligkeit der Serben für die Schule, was mit ihrem nationalen Gefül oder Sinn zusammenhängt. Die <choice><abbr>serb.</abbr><expan>serbische</expan></choice> Schule ist in erster Reihe ein nationales Institut.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_037" n="17v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_038" n="18r"/><p>Die <choice><abbr>serb.</abbr><expan>serbische</expan></choice> Kirchenverfassung ist viel loser als die <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholische</expan></choice> aber die orthodoxe Kirche ist national. Mit <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholischer</expan></choice> Propaganda ist nichts zu machen, sie erweitert nur die Kluft. Die höheren Stände sind für eine Verbindung der serbischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kroatischen Elemente in ethnisch-cultureller Hinsicht.</p>
                <p><hi rendition="#ul">Kroaten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Serben</hi>. Eine Sprache, abgesehen von Dialekten, aber <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> Jahrhunderte waren die Serben dem Einfluss von Byzanz, die Kroaten dem von Rom <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ungarn ausgesetzt. Damit hängt ihre Culturentwicklung zusammen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der constante Einfluss so verschiedener Art, dem die beiden <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhunderte</expan></choice> ausgesetzt waren hat sie differenziert, so dass sie sich wie 2 verschiedene Nationen gegenüberstehen, mit besonderen Eigenschaften, trotz der gleichen Sprache. (gewisse Analogie: Engländer, Irländer.) Die cyrillische Schreibweise ist phonetischer, aber <choice><abbr>M.</abbr><expan>Milovanović</expan></choice> glaubt dass mit der Zeit die lateinische Schrift auch unter den Serben Boden gewinnen wird. Man wird sie vielleicht annehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur die specifischen phonetischen cyrillischen Schriftzeichen beibehalten.</p>
                <p>Den Agramer Prozess verurteilt er natürlich auf das Schärfste. Eine culturelle Gemeinsamkeit wird man immer anerkennen müssen, so wie die Deutschösterreicher ihre Gemeinsamkeit mit dem Reich aufrechterhalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihnen das niemand wehren kann. Aspirationen Serbien's auf die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Serben hat es nie gegeben.</p>
                <p>Kallay's Politik sich auf die Mohammedaner zu stützen war falsch. Die Mohammedaner<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_039" n="18v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_040" n="19r"/>sind ein verhältnismässig ruhiges Element, nobel, Herrenvolk daher den Madyaren sympathisch – aber sie sind für einen modernen Staat nicht assimilierbar. Hindernisse der Culturentwicklung in Bosnien, die nur in der Emancipation der Bauern auf Kosten der Grundherren bestehen kann. <choice><abbr>Ö.</abbr><expan>Österreich</expan></choice> kann die Mohammedaner daher nie zufriedenstellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> muss mit ihnen in Conflikt kommen. In Serbien war es anders. Die Mohammedaner wohnten in den Städten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zogen mit den Türken ab (Ranke!) - </p> 
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_041" n="19v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_042" n="20r"/><p>Mit Ährenthal <date when="1909-11-28">28.11.09</date></p>
                <p>Zuerst die Mitteilungen Milovanović durchgesprochen. <choice><abbr>Athal.</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> im grossen Ganzen mit der Anschauung Milovanović einverstanden. ueberhaupt richtige Erkenntniss. Bestättigt mein altes Dictum: Schwerpunkt der serbisch-croatischen Welt muss innerhalb Österreichs fallen. In Sarajevo die Fahne der geistigen Bewegung aufpflanzen. Beklagt sich über die Agrarier <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> Darányi, der alles vereitelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Abschluss der <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Verträge hindert. <choice><abbr>Athal.</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> scheint Milovanović wieder nichts Bestimmtes in Aussicht gestellt zu haben. Ist mit meiner Reise sehr einverstanden. Will A[...] empfangen. Hält Rauch für ganz ungeeignet, den Agramer Process für einen Unsinn. Trialismus sei nichts aber Bosnien ein Gegengewicht im Spiele des Dualismus das nützlich sei. Die Südslawen müsse man <choice><abbr>gg.</abbr><expan>gegen</expan></choice> die Nordslawen ausspielen, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> das sagte er als ich es ihm suggerirte. Er weis aber nicht wie man sie gewinnen könnte! Ich erzälte ihm davon.</p>
                <p>Am meisten beschäftigen ihn die ungarischen Dinge. Er hat Tisza empfangen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> findet ihn sehr gut. Für die Gesamtmonarchie, der Mann der Zukunft, jetzt aber <add place="across">noch</add> nicht. Die Politik Kossuth-Just aufzubrauchen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unschädlich zu machen soll noch fortgesetzt werden; aus dieser Zersetzung soll die Möglichkeit erwachsen ein 67er Cabinet mit fester Grundlage zu schaffen.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_043" n="20v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_044" n="21r"/><p>Tisza ist also das Ideal im Hintergrunde. Das heißt <hi rendition="#ul">keine</hi> Wahlreform, keine Verwertung der südslawischen Frage. Er gibt den Rat die Deutschen <add place="across">in Österreich</add> sollen für diesen Dualismus sein.</p>
                <p>Aber was jetzt? Ein Schwebezustand. <choice><abbr>Militär.</abbr><expan>Militärische</expan></choice> Concessionen macht der Kaiser  nicht. Keine Compagniesprache, aber Unterhandlungen auf wirtschaftlichem Gebiet: <hi rendition="#ul">Barzahlungen</hi> und <hi rendition="#ul">Zwischenzolllinie</hi>. Aber Unterhandlungen die <hi rendition="#ul">nicht</hi> binden, mit Hintertüren zum Heraus. Offenbar besteht seine Hoffnung darin, dass inzwischen die Kossuthblase platzt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ein 67er dann eventuell es doch nicht verlangt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durchführt. Barzahlungen sollen (nach Urban's Recept) durch Enquete vorbereitet <add place="across">werden</add> – Frage des Zwischenzolles genauer studirt werden. Ich machte ihn wiederholt aufmerksam, dass dieser Entwirrungsplan von der Industrie bezahlt würde. Er replicirte dass durch die grossen Cartelle dieser Zwischenzoll ohnehin für viele Producte keine Bedeutung hätte. Man müsste hüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> drüben ein "Cartellgesetz" machen. Nebulos. Machte ihn auf die Schwierigkeiten so eines Gesetzes aufmerksam. Aber <hi rendition="#ul">Hauptsache</hi>: ich wendete ein, also etwa Barzahlung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Zwischenzoll bis <date when="1927">1927</date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die <choice><abbr>militär.</abbr><expan>militärischen</expan></choice> Sachen in suspenso? Das wäre ein unsicheres Geschäft für die Monarchie. Seine Antwort: es ist gemeint, dass vor dem Abschluss dann Wehrgesetz erledigt werden müsste mit status quo in der Militärfrage – als junctim.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_045" n="21v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_046" n="22r"/><p>Auch Tisza hat geraten die jetzigen <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Minister ganz aufzubrauchen. Auf meine Frage ob denn ein Ministerium Wekerle-Andrassy-Kossuth wenn es keine militärischen Concessionen bringt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für die wirtschaftliche Frage nur die Zusicherung dass die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung über die Barzahlungen eine Enquete einleiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diese Frage sowie die Zwischenzolllinie als discutabel erklären wird – ob mit diesen Requisiten ein <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarisches</expan></choice> Ministerium werde auch nur ein Jahr bestehen können, Delegationen durchmachen <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> gab er mir eine sehr unklare Antwort. So viel entnahm ich, dass dann <hi rendition="#ul">alle</hi> Wehrsachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Auslagen verschoben seien, also in das Budget <date when="1910">1910</date> keine Dreadnoughts sondern nur rund 250 <choice><abbr>Mill.</abbr><expan>Millionen</expan></choice> für die Mobilisierungskosten. <date when="1914">1914</date> Erneuerung des <choice><abbr>3bundes</abbr><expan>Dreibundes</expan></choice>, bis dahin "müssen wir gerüstet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Dreadnoughts fertig sein". Mein Einwand: wenn wir die erste Rate für die Dreadnoughts nicht in das Budget <date when="1910">1910</date> einstellen, wie wollen wir <date when="1914">1914</date> mit ihnen fertig sein? Antwort: wir kämen nur um 1/2 Jahr zu spät. Meine Replik: wenn für die Dreadnoughts alles in Österreich-<choice><abbr>U.</abbr><expan>Ungarn</expan></choice> beschafft werden soll <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Bau auch können wir 3 solcher Schiffe nicht in 3 1/2 Jahren bauen, besonders weil man nicht weis wann <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie das Delegationsbudget pro <date when="1911">1911</date> zu Stande kommen wird. Bei allen diesen Vorhalten seufzte er <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinte bei diesen Verhältnissen sei es schwer <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice> des Äussern sein. Der grosse Erfolg des Frühjahres sei aufgezehrt.</p> 
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_047" n="22v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_048" n="23r"/>
                <p>Äussere Politik, <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Krise <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Krise, diese 3 Sachen bis in ihre Details zu beherrschen, zu übersehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eventuell auch noch zu beeinflussen übersteigt offenbar die Kraft eines Menschen. Als wir zur Besprechung der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Krise kamen, ließ <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> sichtlich nach, nicht weil ich glaube dass er sich nicht einlassen wollte, sondern weil seine Aufmerksamkeit <choice><abbr>dh</abbr><expan>durch</expan></choice> die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Sachen ganz occupirt sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> auch nicht durchblickt. Ich machte ihm eine Schilderung, der er nicht immer scharf folgte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das eine <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> andere Mal missverstand. Zuletzt meinte er Bienerth müsse also eine "Schwenkung" machen. Ich perhorrescirte das Wort <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wiederholte immer wieder er müsste es dahin bringen dass Deutsche und <choice><abbr>Cz.</abbr><expan>Czechen</expan></choice> miteinander in merito verhandeln. Er ist einverstanden ja keine voreilige Anwendung des § 14 in der Sprachenfrage. § 14 aber überhaupt nur um ernste Sachen zu entscheiden. Hier versandete die Conversation leider, wiewol ich trachtete so concret zu sprechen als möglich. Sehr lebhaft erklärte er sich einverstanden, als ich sagte, dass die Deutschen die Aufgabe haben die Slawen in Österreich für die deutsche Allianz geneigt zu machen. Deutsche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Madyaren die Stütze der deutschen Allianz. Zuletzt brauchte er nochmals den Ausdruck "Schwenkung" das ich aber wieder energisch ablehnte, weil dieses Wort die Deutschen verletzen müsse. Neue Situation müsse aus einem Arbeitsprogramm herauswachsen, das er mit den Parteien besprechen <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_049" n="23v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_050" n="24r"/>müsse. Sehr ausfürlich setzte ich ihm auseinander, dass man im <choice><abbr>Abg.</abbr><expan>Abgeordneten</expan></choice>Haus nicht recht wisse was Bienerth wolle, ob er die Reconstruktion wolle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vor allem <hi rendition="#ul">wie</hi>.</p>
                <p>Er widersprach nicht, stimmte aber auch nicht zu. Von einer Coalition in altem Sinne könne keine Rede sein. Er entschuldigte Bienerth's Untätigkeit damit, dass er die Deutschen nicht verletzen wolle. Ich antwortete die Deutschen wollen ihn ja stützen, aber sie wissen nicht was er will. <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> Interesse an den <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Dingen ist viel geringer als an den <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice>. Offenbar werden sie nicht als so gefärlich angesehen. Diese Unterredung dauerte 1 1/2 Stunden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> war zuletzt offenbar müde. Summa summarum habe ich den Eindruck, dass er über alles nachdenkt – in unserer südslawischen äussern Politik zu keiner Klarheit gekommen ist, in der ungarischen Frage von der Hand in den Mund lebt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in der österreichischen doch nur herumtappt.</p>
                </div>
               <div n="1909-11-29" type="diaryEntry"><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_051" n="24v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_052" n="25r"/>
            <p>Mit <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> am <date when="1909-11-29">29.11.09</date>.</p> 
                <p><choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> war nichts weniger als aufrichtig mit mir. Was eigentlich in den orientalischen Fragen vorgeht erfur ich von <choice><abbr>F.</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice>. <!-- DC: Hier steno für Kaiser, wie auszeichnen? --> Kaiser <choice><abbr>W.</abbr><expan>Wilhelm</expan></choice> ist für einen engern <!-- DC: Hier steno für Zusammenschluss, wie auszeichnen? -->Zusammenschluss von <choice><abbr>Ö.-U.</abbr><expan>Österreich-Ungarn</expan></choice>, <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> und der Türkei. Der Fürer der letzten Türkendeputation in Wien hat <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> eine Militärconvention mit <choice><abbr>Ö.-U.</abbr><expan>Österreich-Ungarn</expan></choice> angeboten. <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> hat ausweichend geantwortet, müsse es überlegen. Diese Politik wäre die alte englische: Erhaltung der Türkei, Ausnützung der immer noch grossen <choice><abbr>militär.</abbr><expan>militärischen</expan></choice> Kraft der Türkei (Golz!) zu Gunsten eines <!-- DC: Hier steno für Zusammenschlusses, wie auszeichnen? -->Zusammenschlusses der beiden Mächte, nur wirksam gegen Russland Front machen zu können. <!-- DC: Hier steno für Zusammen, wie auszeichnen? -->Zusammenstoss in der nähern <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> fernern Zukunft gilt als unvermeidlich, weil Russland die Annexion von <choice><abbr>B. u. H.</abbr><expan>Bosnien und Herzegowina</expan></choice> nicht schlucken kann. Dieser Plan ist dem mit <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> gestern erörterten diametral entgegengesetzt. Wenn man auf diese Weise die Integrität der Türkei beschützt, gibt es keine "Zukunft" für Serbien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bulgarien. Das wendete ich sofort ein, aber <choice><abbr>Fber</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> erwiderte, eine <choice><abbr>südslaw.</abbr><expan>südslawische</expan></choice> Politik wie <hi rendition="#ul">ich</hi> sie meine würde uns <hi rendition="#ul">auch</hi> mit <choice><abbr>Rland</abbr><expan>Russland</expan></choice> übers <choice><abbr>X</abbr><expan>Kreuz</expan></choice> bringen; es handle sich aber um mehr. Zukunftsfrage ob Mesopotamien ein zweites Aegypten werden soll, englisch, oder ob die Bagdadbahnpolitik <choice><abbr>Dlands</abbr><expan>Deutschlands</expan></choice> fortgesetzt werden kann. Ich erwiderte, dass bei dieser Politik aber sowol <choice><abbr>Öst.-U.</abbr><expan>Österreich-Ungarn</expan></choice> als die <choice><abbr>slaw.</abbr><expan>slawischen</expan></choice> Balkanstaaten materiellen Vorteil haben müssten, weil, wenn <hi rendition="#ul">wir</hi> (<choice><abbr>Ö.-U.</abbr><expan>Österreich-Ungarn</expan></choice>) schon die Expansionshoffnungen derselben zerstören wir ihnen wirtschaftliche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> culturelle Compensationen bieten müssten. <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> sagte, dass in Constantinopel wachsender Antagonismus <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_053" n="25v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_054" n="26r"/>zwischen <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> England. Aber trotzdem <!-- DC: Hier steno für scheint Kaiser Wilhelm die, wie auszeichnen? -->scheint Kaiser Wilhelm  die Hoffnung zu hegen, wenn der obige <!-- DC: Hier steno für Zusammenschluss, wie auszeichnen? -->Zusammenschluss gelingt, mit England in irgend einer Weise sich verständigen zu können. Racconigi war sehr <choice><abbr>gg.</abbr><expan>gegen</expan></choice> uns. In <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> <!-- DC: Hier steno für scheint, wie auszeichnen? -->scheint man zu glauben, dass dort eine Art Teilungsplan der Türkei vereinbart wurde – auf Kosten Österreichs. Der Car wollte über Constantinopel nach Racconigi, aber der <choice><abbr>hl.</abbr><expan>heilige</expan></choice> Synod hat es nicht erlaubt. Daher der grosse Umweg um Österreich herum nach Racconigi.</p>
                <p>Hier lösen sich zwei grosse Fragen aus: ist der Zusammenstoss mit Russland früher <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice>oder später unvermeidlich? – Ist eine solche die Türkei [...]<!-- DC Steno --> Politik (mit Militärconnection) bei unserer Stellung zu den Slawen im <choice><abbr>Allgem.</abbr><expan>Allgemeinen</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Südslawen <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> überhaupt möglich?</p>
                <p>Alle diese Dinge werden [...]<!-- DC Steno --> <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> <choice><abbr>Athal.</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> Tschirschky, Marschal verhandelt, sind [...]<!-- DC Steno -->  aktuellen Plan. Wenn <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> wirklich meine Reise zur Information benutzen hätte wollen, so hätte er mir wohl eine Andeutung gemacht. Er sagte <!-- DC: Hier steno für aber nichts, wie auszeichnen? --> aber nichts als dass <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> England in Constantinopel Antagonismus besteht. Ferner dass er Milovanović was die Frage der "Zukunft" Serbiens betrifft, geantwortet habe: reden <!-- DC: Hier steno für wir, wie auszeichnen? --> wir [...]<!-- DC Steno --> von der Gegenwart, wird die besser, können <!-- DC: Hier steno für wir, wie auszeichnen? --> wir dann in die Zukunft blicken. Also er ist vorsichtig und <!-- DC: Hier steno für scheint, wie auszeichnen? --> scheint sich alle Wege offen zu halten.</p>
                <p>Entrüstung Fürstenbergs und seiner holen [...] [...]<!-- DC Steno --> darüber dass man Ungarn <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> täuscht, hinhält, <hi rendition="#ul">unaufrichtig</hi> ist. Heute kann man nur mit Aufrichtigkeit Politik machen, nicht mit <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_055" n="26v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_056" n="27r"/>Winkelzügen, die Leute aufbrauchen, hinhalten, "Zermürben" wie <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> auch dem <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Vertreter seine Politik <choice><abbr>gg.</abbr><expan>gegen</expan></choice> Ungarn bezeichnete.</p>
                           <p>So wie mit Ungarn, treibt man es auch hier. Man ist mit niemandem <hi rendition="#ul">aufrichtig</hi>.
                            </p>
               </div>
                <div n="1909-12-03" type="diaryEntry">
                    <p>Mit Burián am <date when="1909-12-03">3.12.09</date></p> 
                <p>Er ist der Meinung, dass auf die Serben absolut kein Verlass, dass nicht daran zu denken mit ihnen eine aufrichtige Entente herzustellen, dass sie immer unsere Feinde bleiben werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass eine Politik der Annäherung unmöglich. In Bosnien ist das Unglück der Katholiken Stadler. Burián meint dass der Thronfolger seine (Burián's) Stellung untergrabe. Seine Informanden über Bosnien seien Stadler, Hermenegild Wagner (der Redakteur des Sarajewoer Tagblattes, das christlichsocial ist) und – Hofrichter, der Giftmischer. Letzteres meinte er ironisch, weil Hofrichter in christlichsocialem Sinne in die Zeitung geschrieben hat. Burián meint dass die Mohammedaner aus Bosnien <hi rendition="#ul">nicht</hi> auswandern, nur minimal so dass man mit einer Emigration von höchstens 2000 wird rechnen können. Horowitz sprach neulich davon dass man in den nächsten 10-20 Jahren mit einer Emigration von im Ganzen 150.000 Mohammedanern zu tun haben werde. Brabic sagt auch dass man sich auf eine grosse Emigration gefasst machen müsse und an Colonisation denken solle. Burián sagte um die Emigration zu verhindern, müsse man in der Kmetenfrage "sehr vorsichtig" vorgehen. Das ist der bosnische circulus vitiosus!</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_057" n="27v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_058" n="28r"/>
                </div> 
                <div n="1909-12-14" type="diaryEntry">
                    <p>Wien <date when="1909-12-14">14.12.09</date>. Unter dem Eindruck des Friedjungprocesses. Sowol Friedjung als Dr. Funder haben Aktenstücke zur Sache publicirt. Der Process ist für die Entwicklung unserer Balkanpolitik unglücklich. Die Kriegsgefar ist vorbei, jetzt heisst es wachsam sein im Stillen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sympathiebeziehungen anknüpfen so gut es geht. <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> ist doch auch dieser Meinung, aber er wird schlapp, sonst hätte er den Process um jeden Preis verhindert. Schwegel, Merey sind der Meinung, dass man gekaufte Dokumente nicht so der Öffentlichkeit preisgibt. Nun scheint – wenigstens ein Teil – auch noch gefälscht zu sein. Wenn Bože Marković wirklich Ende <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im <choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice> in Berlin war, dann sind die von <choice><abbr>Fjung</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> abgedruckten Protocolle X-XIII unbedingt falsch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> damit wol auch die andern. Chlumecky's Benehmen als Zeuge war schmählich. Wenn man jemandem 100 <choice><abbr>f.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> gibt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es sind 10 Jahre vergangen, so wirft man es ihm nicht vor. Seine theatralische Aussage hat bei allen anständigen Leuten einen sehr schlechten Eindruck gemacht. Das Schlimmste ist die Rückwirkung dieses Processes auf unsere südslawische Politik. Wie will man da unten Sympathien erwerben, wenn hier lauter Beschimpfungen gegen Serbien losgelassen werden auf dem Hintergrund einer Mitwirkung des auswärtigen Amtes. Denn woher sind die verschiedenen Dokumente? Nur das <choice><abbr>auswärt.</abbr><expan>auswärtige</expan></choice> Amt hat sie dem Friedjung verschafft. Unsere Diplomatie ist ganz alte Schule. Depeschen kaufen, Konfidententratsch sammeln – statt sich über die grossen entscheidenden Volksströmungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stimmungen <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_059" n="28v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_060" n="29r"/>Gewissheit zu verschaffen, die politischen Ansichten ohne Vorurteil zu prüfen, Menschen zu gewinnen, zu füren, Sympathien zu erwerben. Der Process enthüllt die alten Metternich'schen Künste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Spitzelwesen der Carte segrete.</p>
                </div>
                <div n="1909-12-23" type="diaryEntry">
                    <p>Wien <date when="1909-12-23">23.12.09</date>. Der Process Friedjung ist ein politisches Ereignis gewesen, der glücklicherweise zum Vorteil abschloss. <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> hat dem Dr. <choice><abbr>F.</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> im Frühjahr Dokumente <!-- DC: Hier steno für gegeben, wie auszeichnen? --> gegeben, aus denen er seinen im <date when="1909-03">März</date> in der <choice><abbr>N.fr.P.</abbr><expan>Neuen freien Presse</expan></choice> erschienenen flammenden Artikel gegen Serbien und seine Conspirationen schmiedete. Ob es schon damals klug war in die Welt zu posaunen dass Serbien nicht ohne Erfolg <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Staatsangelegenheiten abwendig macht, selbst wenn es wahr wäre – lasse ich dahin gestellt. Nach wenigen Tagen des Processes, den die Mitglieder der <choice><abbr>serb.-croat.</abbr><expan>serbisch-kroatischen</expan></choice> Coalition <choice><abbr>gg.</abbr><expan>gegen</expan></choice> Dr. Friedjung angestrengt, war klar dass alle diese Documente gefälscht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seine Zuträger schmählich aufgelaufen sind. Dr. <choice><abbr>F.</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> allerdings auch, was bei ihm ins Gewicht fällt. Von den Mitgliedern der Coalition lernte ich im Verlaufe der Verhandlungen, die schliesslich zum Ausgleich fürten, <choice><abbr>Exc.</abbr><expan>Exzellenz</expan></choice> Pejácsevich, Dr. Medaković <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sektionschef Nicolić kennen. Supilo kannte ich schon. Sie machen den Eindruck von verbitterten Menschen, die durch die Politik der Ungarn in eine desperate Politik hineingetrieben werden. Als ich im Laufe des Gespräches fragte ob sie denn den Eklat vermeiden wollen damit nicht alle Fäden mit Wien abgerissen werden - antwortete mir <choice><abbr>M.</abbr><expan>Medaković</expan></choice>: sie kennen <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_061" n="29v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_062" n="30r"/>unsere Geschichte nicht! Ich hatte in dem Vergleichsinstrument einen Passus aufgenommen, worin von der Bedeutung Croatiens <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Südslawen <choice><abbr>übhpt.</abbr><expan>überhaupt</expan></choice> für Österreich die Rede war – sie lehnten ihn aber entschieden ab da sie "ein solches Zeugnis von Dr. <choice><abbr>F.</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> überhaupt nicht brauchen" – keine Worte mehr sondern Tatsachen wollten sie haben. Wenn der Prozess zu Ende verhandelt worden wäre, wäre er ein <hi rendition="#ul">Unglück für unsere Diplomatie</hi> geworden, denn die weitere Beweisaufname <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Plaidoyers hätten vor Europa erwiesen in welchem Maase sie sich hat dupiren lassen – ein Unglück für <hi rendition="#ul">unsere Justiz</hi>, <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> das <hi rendition="#ul">Geschworenen</hi>institut, denn die Geschworenen hätten freigesprochen, trotzdem sie wie alle überzeugt waren, dass die Documente falsch, der Wahrheitsbeweis misslungen war (den Geschworenen war durch den Vergleich ein Stein vom Herzen gefallen!) – ein Unglück <hi rendition="#ul">für Wien</hi>, denn in der ganzen südslawischen Welt hätte es geheissen dass es hier keine Gerechtigkeit gibt – ein Unglück für <hi rendition="#ul">Croatien</hi>, weil man in Wien gesagt hätte alle da unten sind Verschwörer. <choice><abbr>Dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> den Vergleich ist ein Rattenschwanz von <hi rendition="#ul">Unwarheiten</hi>, <hi rendition="#ul">Zwangslagen</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verbitterungen abgeschnitten worden. Chlumecky hat sehr schlecht abgeschnitten. Man wirft ihm vor, dass es schäbig ist jemandem einen vor 10 Jahren gegebenen Betrag vorzuwerfen – ein gentleman vergisst so etwas – schlimmer ist dass es Leute gegeben hat die <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_063" n="30v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_064" n="31r"/>seine emphatische Aussage als "Autosuggestion" ansehen. Einer der Verteidiger wollte uns das in längerer Rede aus der Kriminalpsychologie beweisen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch Beispiele belegen. Supilo selbst war nach dem Process bei mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frug mich, ob er <choice><abbr>Chl.</abbr><expan>Chlumecky</expan></choice> nicht wegen Meineid anzeigen wolle. Natürlich redete ich ihm das aus.</p>
                <p>Allgemein wurde mir gesagt dass ich <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> einen grossen Dienst erwiesen habe. Er mag sehr geschickt sein, aber er ist unwahr, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> von der alten Diplomatenschule. Steed, der Timescorrespondent sagte mir: <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> hätte den Vergleich nie zu Stande gebracht – es ist richtig, dass ich die Parteien gezwungen habe mit offenen Karten zu spielen. Der Vergleich kam nur zu Stande <choice><abbr>ddh.</abbr><expan>dadurch</expan></choice> dass die Verhandlung auf dem Boden der Wahrhaftigkeit, dem loyalen Zugeben von Tatsachen sich bewegte, keine Finten <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Schlauheiten. Als ich vor paar Tagen bei <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihn bat er solle den Process vergleichen - sagte er nur: "Der Process geht mich gar nichts an" – "ich lass mich in den Process nicht hineinziehen" – ich teilte diese Äusserung <choice><abbr>Fjung</abbr><expan>Friedjung</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Dr. Benedikt  vertraulich mit. Es machte Eindruck auf sie – die Abgeschüttelten!</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_065" n="31v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_066" n="32r"/>
                </div>
                <div n="1910-01-03" type="diaryEntry"><p>Berlin mit Haentig <date when="1910-03-01">3.1.10</date> </p>
                <p>Vor 5 Monaten Immediatcommission <!-- DC: teils Steno, in Transkription hier nicht eigens ausgewiesen, aber wie auszeichnen? -->eine Gelegenheit zum Studium einer Reform wie ich sie mir denke. Hentig ganz meiner Meinung über den [...] Staat. Geht noch weiter, will ein Staatsrecht ähnlich [...]<!-- DC Steno --> als Gegengewicht gegen das allgemeine Stimmrecht. Absolut notwendig, Continuität einer Vorbereitung [...steno] größeren Werkes [?]. Dazu Parlamente untauglich. Auch Ministerium [...steno] abhängig von Mehrheit in den Parlamenten. Dieses stabile Element hält Hentig für das [...steno] des allgemeinen Stimmrechts für unentbehrlich. In der Immediatkommission ist Eulenburg  Vorsitzender. Regierung [...steno] Vorlage zu machen. Sich bereit erklärt. Schreibmaschine! Ersparungskommission!</p>
                    <p><choice><abbr>B.</abbr><expan>Berlin</expan></choice>, <date when="1910-01-03">3.1.10</date> Mit Szögyény. Forgách hat fest an die Echtheit der Documente geglaubt, wiewol seine Herren ihn warnten. Er war aber nicht <!-- DC: aber nicht in Steno --> abzubringen. Im Uebrigen habe ich Szögyény mehr erzählt als er mir. Radowitz besucht, der mir sagte dass Constantinopel im Februar scheusslich sei.</p>
                <p>Prager Tage vom <date when="1910-01-06">6.</date>-<date when="1910-01-10">10.</date> Aussig (Lodgmann <date when="1910-01-06">6.</date>) Sitzung bei Rohan – Volksratsitzung in Lobositz am <date when="1910-01-10">7.</date> – grosse Vertrauensmännersitzungen am <date when="1910-01-09">8.</date> Am <date when="1910-01-10">10.</date> <choice><abbr>Nachm.</abbr><expan>Nachmittag</expan></choice> Besprechung mit Bienerth.</p>
                <p>Summa Summarum: keine <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politische</expan></choice> [...steno] – keine <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politische</expan></choice> Courage – kein politisches [...steno].</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_067" n="32v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_068" n="33r"/>
                <p>Wien <date when="1910-01-22">22.1.10</date> Heute einen der stärksten Eindrücke gehabt, bei dem Vortrage Kerschensteiner: "die Charakterpflege durch die öffentliche Schule <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Schulorganisation in München" – wunderbare Klarheit der Gedanken. Nicht blos "Buchschule" sondern Arbeitsgemeinschaft in der Schule. Erziehung zur Mitarbeit und Rücksicht gegen den Mitmenschen nicht egoistisches Strebertum. Wahrhaftigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ehrliche Arbeit, nicht Beschwindlung der Lehrer. Ganz neue Bahnen für eine soziale Erziehung des Volkes.</p>
                <p>Löst Gedanken <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischer</expan></choice> Natur aus. Wo ist <add place="across">neidlose</add> Mitarbeit, Wahrhaftigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ehrliche Arbeit in der Politik? Er lies durchleuchten dass in der Schule der Grund für diese Eigenschaften des spätern Lebens gelegt werden solle. Höchster Idealismus verbunden mit der praktischsten Einsicht. Reden Fichte's an die deutsche Nation, die er citirte.</p>
                <p>Wie kleinlich dagegen unser politisches Getriebe von heute? Die böhmischen Streitfragen, die nicht zur Ruhe kommen können weil den <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Parteien von heute alles fehlt, was <choice><abbr>Kstein</abbr><expan>Kerschensteiner</expan></choice> in der Schule charakterbildend erreichen will. Werden die bürgerlichen Parteien überhaupt aus dem Sumpf herauskommen? <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_069" n="33v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_070" n="34r"/>Oder wird nicht die Zukunft ganz andere Kräfte auslösen. Sehr nüchtern und praktisch gesprochen: wenn einmal das deutsche Volk in Böhmen sehen wird, dass in Wien kein Schutz mehr für sie ist wird es zu einem Pakt mit den Czechen gedrängt: Erweiterung der Landtagsautonomie – eigene nationale Autonomie – allgemeines Stimmrecht. In diesen drei Worten liegen wenn man sie ausdenkt so schwerwiegende Compensationen für beide Theile, dass so ein Programm unter Hülfe der Soci's wohl einmal das Licht der Welt erblicken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Realität werden kann.</p>
                <p>Charakterpflege in der Politik, in den Herzen der <choice><abbr>bürgerl.</abbr><expan>bürgerlichen</expan></choice> Parteien wäre von Nöten. Aber was für eine kleinliche, kurzsichtige, mutlose, schadenfrohe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> neidische Gesellschaft ist das?</p>
                </div>
               <div n="1910-02-02" type="diaryEntry">
                   <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_071" n="34v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_072" n="35r"/>    
                <p>Prag <date when="1910-02-02">2.2.10</date></p>
                <p>War <add place="across">vor</add>gestern in Wien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sprach mit einer Reihe von Menschen.</p>
                <p>Sektionschef Nicolić aus Agram: die Coalition ist geneigt sich mit Khuen auseinanderzusetzen, nur Supilo ist dagegen. Mit ihm eingehend die politische <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> culturelle <hi rendition="#ul">Idee</hi> der Coalition erörtert. Weder Kroaten noch Bosnier zu regieren wenn nicht die <hi rendition="#ul">Vereinigung</hi> der Croaten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Serben mit Österreichs wohlwollender Führung begründet wird. Er erzälte mir dass er demnächst von Belo empfangen würde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich gab ihm den Rat dort ein Memorandum über die Ziele der Coalition zu überreichen. Es handelt sich darum Missverständnisse zu beseitigen, Fehler die gemacht worden sind nicht zu hoch anzuschlagen, die Ziele concret <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> praktisch herauszuarbeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine consequente Politik zu inauguriren. Schwierigkeit: die schwankenden Verhältnisse in Croatien, die Wahlen, die von den Beamten abhängen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Bildung fester Parteien keine geeignete Grundlage bieten, das Schwanken der Croaten selbst zwischen der Notwendigkeit als ein Verband mit Ungarn diese nicht ganz vor den Kopf zu stossen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der bisher vergeblichen Hoffnung von Wien irgend eine Hilfe zu bekommen.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_073" n="35v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_074" n="36r"/>
                <p>Über den Trialismus sprach <choice><abbr>N.</abbr><expan>Nicolić</expan></choice> sehr vernünftig. Politisch keine aktuelle Bedeutung. Culturell aber wohl. Das geistige Leben der croatisch-serbischen Nation muss vorerst concentrirt werden. Hat sehr klare Ansichten über Bosnien. Abgesonderte Entwicklung. Starker Zug nach Autonomie, die in einem Landtag sofort hervortreten wird. Auswanderung der Mohammedaner mit der Zeit nicht aufzuhalten; sie müssen aber schonend behandelt werden.</p>
                <p>Dann mit Ährenthal. Leider nicht dieselbe Einsicht in die südslawischen Dinge. Vor wenigen Monaten sagte er nur Rauch sei ein Mensch nicht mit der Zange anzufassen – heute erklärt er, er könne in diese Dinge nicht unmittelbar eingreifen. Meine Unterredung war kürzer als bei frühern Anlässen. Wiewol es das erste Mal war dass ich ihn nach dem Ausgang des Friedjung Processes sprach, kam er mit keinem Wort auf den Process zurück <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich hatte den Eindruck, dass er kühler war als sonst. Ganz so wie mit <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice>. <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> hat ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Allianz die grössten Dienste erwiesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Aehrenthal behandelt ihn sehr schlecht. Sollte ich, nachdem ich ihm auch grosse Dienste erwiesen habe im Process demselben Schicksal verfallen? Wäre mir gänzlich gleichgültig. Mit noblesse arbeitet <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> nicht. <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> erzählte mir als er neulich hier war, dass<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_075" n="36v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_076" n="37r"/>man in Berlin anfange unmutig über ihn zu werden. Der Kaiser habe zu <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> gesagt: das geht dann doch nicht so wie <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> es macht. Auch die jungen Mitglieder der <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Botschaft in Wien äussern sich so. Graf Kagenegg, der Militärattaché mit dem ich vorige Woche bei Paul Schulz frühstückte meinte auch dass die Methode <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> die russische Schwenkung <choice><abbr>dh</abbr><expan>durch</expan></choice> Interview mit zweifelhaften russischen Journalisten zu markiren nicht einwandfrei sei. <choice><abbr>Athal.</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> verfolgt richtige Zwecke mit zweifelhaften Mitteln, er macht eine für Österreich gute Politik mit hinterhältiger Methode. Er opfert kaltblütig seine Freunde, lässt Menschen, die für ihn arbeiten einfach sitzen. Von Volksströmungen, politischen Situationen im Parlament hat er keine Idee <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es kommt seiner Politik insgeheim zu Gute, dass jetzt auf absehbare Zeit keine Delegation ist. Wäre nach dem Friedjung Process <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> genötigt gewesen, sein Verhalten parlamentarisch zu rechtfertigen, so hätte er eine Niederlage erlitten. Aber Burian <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er reiben sich die Hände solange keine Aussicht auf parlamentarische Rechtfertigung ihrer Politik. Schlägt diese Stunde einmal dann wird es ganz anders aussehen. Dann wird er gegen mich wieder überströmend lieb sein – die Zeit des [...] kommt. <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> sagt: Tschirschky sei ein Engel, wie er<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_077" n="38v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_078" n="38r"/>Rücksichtslosigkeit <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> erträgt.</p>
                <p>Redlich, der mit <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> lange sprach sagte mir es sei ein grosses Verdienst <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> dass er die deutsche Idee einer deutsch-<choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichisch</expan></choice>-<choice><abbr>ung.</abbr><expan>ungarisch</expan></choice>-türkischen Allianz zerstört habe.</p>
               </div>
               <div n="1910-02-03" type="diaryEntry"><p>Prag <date when="1910-02-03">3.2.10</date></p>
                <p>Mit Helmer. Erzählt, dass in Wien für Marschall Demonstrationen im Zuge waren. Kaiser lies Lueger holen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> machte ihm Vorwürfe und verlangte, dass die aufhören. Lueger antwortete dass er damit nichts zu tun habe, aber schliesslich auf nochmaliges Drängen versprach er die Verhinderung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fürte sie auch durch. Aus dem Anlass der Besetzung des Coadjutors für Gruscha hatte <choice><abbr>L.</abbr><expan>Lueger</expan></choice> an den Papst telegrafirt zu Gunsten Marschall's. Der Kaiser sagte zu <choice><abbr>L.</abbr><expan>Lueger</expan></choice> "Sie haben dem Papst telegrafirt, aber sie bekommen keine Antwort, das habe ich mit dem Papst gerichtet." Mit Entschiedenheit sprach er sich damals gegen Marschall aus.</p>
                <p>Helmer erzählt, dass bei der Cabinetsbildung Bienerth aus dem <choice><abbr>H.</abbr><expan>Herren</expan></choice>Hause <hi rendition="#ul">ich</hi> als Minister in Aussicht genommen war, aber die bekannten Einflüsse (<choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice>, Sieghart, Plener, wahrscheinlich auch Chlumecky) schoben Stürgkh vor.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_079" n="39v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_080" n="39r"/>
               </div>
                <div n="1910-02-05" type="diaryEntry"><p>Prag <date when="1910-02-05">5.2.10</date></p>
                <p>Mit Steinberg. Offiziöse Zusammenhänge. Fremdenblatt ist offiziöses Blatt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wird <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> dadurch unterstützt, dass seit Taaffe ein je 10 Jahre verlängerter Vertrag besteht wonach die Prager <choice><abbr>offiz.</abbr><expan>öffiziösen</expan></choice> Blätter (Prager Zeitung, Prager Abendblatt, Pražský novinky) ihr Papier von der Elbemühle (Arnau), dieselbe Gesellschaft wie das Fremdenblatt beziehen müssen, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> circa um 20% teurer als wie sie es sich wo anders verschaffen könnten. Das in einer Auflage von 60.000 erscheinende Prager Abendblatt ist ein Privatunternehmen der Statthalterei, während die offizöse Prager Zeitung Staatssache ist. Die Druckerei des Prager Abendblattes ist aber auch wieder ein Unternehmen für sich, dass man sich denken kann wie da durch Verrechnungen, was Drucken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Herausgabe betrifft, getrenntes Geschäft, die Druckerei (?) Unternehmen der Statthalterei <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> die Herausgabe? Jedenfalls Raum für "Verrechnungen". Aus dem dem Statthalter daraus resultirenden Dispositionsfond werden <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> notleidende Beamte unterstützt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>dadh</abbr><expan>dadurch</expan></choice> gefügig gemacht.</p> 
                <!-- DC Ende der Einklebungen der Notizblockzettel, von hier ab mit Tinte ins Tagebuch direkt eingetragen  -->
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_081" n="40v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_082" n="40r"/></div>
                
                <div n="1910-02-21" type="diaryEntry"><p>Ende der Tragicomödie Schreiner. Soeben erzählt er mir: Bienerth hat ihn heute <choice><abbr>Nachm.</abbr><expan>Nachmittag</expan></choice> rufen lassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihm erklärt, er müsse seine Demission geben. Darauf hin frug <choice><abbr>Sch.</abbr><expan>Schreiner</expan></choice> ob dies der Wunsch des Kaisers sei worauf <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice>: nein, aber die Situation erfordere es oder so eine Redensart. Hierauf sagte <choice><abbr>Sch.</abbr><expan>Schreiner</expan></choice> er müsse dies doch mit einigen Parteifreunden besprechen. Bienerth gab ihm hierzu eine kurze Frist wobei er ihm den Schimmel für ein Demissionsgesuch anbot. <choice><abbr>Sch.</abbr><expan>Schreiner</expan></choice> suchte Chiari auf, den einzigen den er traf der ihm sagte: da ist nichts zu machen. Schreiner überreichte nun sein Demissionsgesuch.</p>
                <p>Dieser Vorgang ist typisch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zeigt wie tief Minister heute gesunken sind, wenn sie wie Bedienstete "auf die Stunde" entlassen werden. Bienerth hätte sich Schreiner nicht auf die von mir geschilderte Weise octroyiren lassen <add place="across">sollen</add>, hätte sich wenn er schon dies getan hat, seiner auf eine <hi rendition="#ul">gute Art</hi> entledigen sollen, hätte aber auf die Volksstimmung Rücksicht nehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihn nicht so roh opfern sollen unmittelbar nach der Rede Kramář! Ich bin begierig, wie das in <choice><abbr>Dböhmen</abbr><expan>Deutschböhmen</expan></choice> aufgenommen wird. Wird man diesen kurzen Process gegen den <add place="across">specifisch <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutsch</expan></choice>böhmischen</add> Repräsentanten im Ministerium übel nehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in welchem Grade? Oder wird man es schlucken. Wenn letzteres geschieht, dann muss die bestehende geheime Gegnerschaft gegen Schreiner sehr stark sein. Frau Schreiner hatte am Morgen des fatalen Tages eine Wohnung in Wien aufgenommen – die ehemalige Wohnung <del rendition="#ul">Kaizl's</del> Kramář. Wie sieht es jetzt mit den Landtagsaussichten aus?</p>
                <p>Wien am <date when="1910-02-24">21. Februar 1910</date></p></div>
            <div n="1910-02-24" type="diaryEntry">
                <p>Lueger stirbt. Als grosser Volksmann. Vor der Ecke des Platzes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Lichtenfelsgasse Menschenansammlungen. Ernste Gesichter, weinende Frauen. Auto's <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wagen faren vor. Der Thoreingang von<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_083" n="41v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_084" n="41r"/>Menschen überfüllt, die die angeschlagene Bulletins, dicht gedrängt, lesen. "In einer Stunde ist es aus", hies es heute um 1/2 4; jetzt um 8 Uhr heisst es "es gehe wieder besser". Telegramm <choice><abbr>telefon.</abbr><expan>telefonische</expan></choice>  Anfragen von allen Seiten, aus der Monarchie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vom Ausland. Die Fenster seiner Wohnung sind hell erleuchtet. Ärzte, Stadträte, Parteifreunde füllen die Zimmer. Wer aus dem Krankenzimmer kommt, wird mit Fragen bestürmt. Bestürzung auf allen Gesichtern. Auf einigen <add place="across">ist</add> auch zu lesen wie die Gedanken weiter schweifen. Was wird geschehen mit der Partei, mit Wien mit dem Amt des Bürgermeisters? Ein bekannter Fiaker fragt mich: wer wird wohl Bürgermeister? Ich antwortete: vielleicht der Gessmann. Er antwortet zögernd: vielleicht der Weiskircher, net? Der wäre mir lieber sag ich, worauf er schnell <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> befriedigt: mir auch. Das Auf <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ab in der Straße wie vor einem grossen Ereigniss. Die ganze Menge auffallend still. Niemand plauscht. Die Leute kommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gehen schweigend.</p>
                <p>Wien am <date when="1910-02-24">24.2.10</date></p>
                </div>
                <div n="1910-03-05" type="diaryEntry"><p>Als ich jüngst in Prag war bei den Conferenzen die bei Buquoy über die böhmischen Verhältnisse stattfanden zeigte mir Ottokar Czernin ein Telegramm des <choice><abbr>Erzh.F.F.</abbr><expan>Erzherzogs Franz Ferdinand</expan></choice> worin dieser fragte, ob ich nicht ein Memorandum über die <choice><abbr>bosn.</abbr><expan>bosnischen</expan></choice> Verhältnisse habe! – Ich verfasste das beiliegende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sandte es nach Vinař an Czernin, der es an <choice><abbr>F.F.</abbr><expan>Franz Ferdinand</expan></choice>befördert hat.</p> 
                   <p>Wien <date when="1910-03-05">5.3.10</date></p>
                </div>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_085" n="41v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_086" n="42r"/>
                <!-- DC: Beginn Einklebung -->
                    <div type="insertion"><p>Memorandum in Sachen der bosnisch-hercegovinischen Militär und Civilverwaltung.</p>
                <!-- DC ab hier maschinschriftlich -->
                <p>Auf Grund des Berliner Vertrages hat der Kaiser die Souverenität in Bosnien und der Herzegovina ausgeübt, und zwar nach der Okkupation auf Grund dieses Mandates, seit der Annexion Kraft eigenen Rechtes. Die oberste Verwaltung dieser Länder ist dem gemeinsamen Ministerium übertragen und innerhalb desselben dem Reichsfinanz-Ministerium speziell zugewiesen. Was die Zivilverwaltung betrifft, so hat das <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Gesetz vom <date when="1880-02-22">22. Februar 1880</date> und das damit gleichlautende und gleichzeitige ungarische Gesetz den Regierungen Österreichs und Ungarns (und gegebenenfalls auch den Parlamenten) eine gewisse Einflussnahme auf die Verwaltung eingeräumt. Auf die Wehrverhältnisse Bosniens und der Herzegovina konnte sich dieses Gesetz jedoch nicht beziehen, weil es damals nur eine militärische Okkupation dieser Länder durch Truppenkörper des k.u.k. Heeres und noch keine bosnisch-herzegovinische Verfassung war. Erst ein Jahr später, am <date when="1881-10-04">24. Oktober 1881</date>, wurde aus kaiserlicher Machtvollkommenheit ein provisorisches Wehrgesetz für Bosnien und die Herzegovina erlassen, das über die Wehr-<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_087" n="42v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_088" n="43r"/>pflicht der Landesangehörigen Bestimmungen trifft.</p>
                    <p>Die neue Verfassung dieser Länder erklärt die bosnisch-herzegovinischen Truppen als einen organischen Teil der Wehrmacht der Monarchie und nimmt sowohl die Gesetzgebung über die Wehrangelegenheiten Bosniens und der Herzegovina als auch das Bewilligungsrecht der diesbezüglichen Auslagen aus der Kompetenz des Landtages aus. Der oberste Kriegsherr erlässt somit jetzt wie früher Wehrvorschriften aus eigener Machtvollkommenheit und die diesbezüglichen Auslagen unterliegen der Bewilligung des Landtages in Sarajevo nicht.</p>
                <p>Es ist selbstverständlich, daß der Kaiser auch über das bosnisch-herzegovinische Kontingent den Oberbefehl führt, bezüglich Bosniens und der Herzegovina Krieg erklärt und Frieden schließt und dass alle Anordnungen in Betreff der Leitung, Führung und inneren Organisationen, also auch der Kommando- und Dienstsprache der bosnisch-herzegovinischen Truppen dem Kaiser  ausschließlich zustehen. Es muß ausdrücklich angemerkt werden, daß diese Rechte der Krone bezüglich Bosniens und der Herzegovina nirgends kodifiziert sind, da die bosnische Verfassung keine Bestimmungen darüber enthält und die diesbezüglichen Bestimmungen der österreichischen und ungarischen Verfassung auf diese neu erworbenen Länder keine Anwendung finden. Diese Kronrechte fließen daher,<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_089" n="43v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_090" n="44r"/>soweit sie sich auf diese beiden Länder beziehen, unmittelbar aus der Natur und dem Sinn der uneingeschränkten Souveränität des Kaisers. Sie sind ungeschriebene Rechte, die aber nicht minder fest stehen, als wären sie in Form eines Grundgesetzes verkündet.</p>
                    <p>Dieser Umstand ist für die Handhabung dieser Kronrechte von Bedeutung. Alle Auslegungen und Ansprüche, die sich an den Wortlaut, insbesondere der ungarischen Verfassung, bezüglich einer verfassungsmäßigen Ingerenz auf das militärische Gebiet geltend machen, haben auf den bosnisch-herzegovinischen Teil des k.u.k. Heeres keinen Bezug. Praktisch ist natürlich von Wichtigkeit, daß dieser unanfechtbare Standpunkt von der gemeinsamen Regierung allen etwa dagegen auftretenden Versuchen gegenüber unbedingt festgehalten wird.</p>
                <p>Nur in einem Punkte ist durch die Erlassung der neuen Verfassung die Bewegungsfreiheit der Bosnien und die Herzegovina verwaltenden gemeinsamen Ministerien auf militärischem Gebiete eingeengt. In den §§ 37 und 38 der neuen Verfassung ist – von meinem Standpunkte aus muss ich sagen leider – angeordnet, daß alle Regierungsvorlagen vor Einbringung in den Landtag in Sarajevo der Zustimmung sowohl der österreichischen als der ungarischen Regierung bedürfen und daß auch nach-<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_091" n="44v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_092" n="45r"/>dem der Landtag darüber beschlossen hat, seine Beschlüsse vor der allerhöchsten Sanktion auch wieder die Zustimmung der beiden Regierungen eingeholt werden muß. Dies gilt auch für das Budget, und es sind somit die für die bosnisch-herzegovinischen Truppen in dasselbe eingestellten Beträge von der Zustimmung der beiden Regierungen abhängig.</p>
                    <p>Mit Ausnahme der Budgetierung bildet aber das ganze Militärwesen Bosniens und der Herzegovina einen uneingeschränkten Teil der Souveränitätsrechte des Kaisers, in die weder die österreichische noch die ungarische Regierung noch eines der Parlamente dreinzureden haben.</p>
                    <p>Es ist sehr wesentlich, daß diese Standpunkte auch von Anfang an gegenüber dem Landtage in Sarajevo, wenn nötig, klargelegt und vertreten werden. Die Bestimmung der Verfassung, daß der Landtag über die Rekrutenbewilligung nicht mitzureden hat, wird früher oder später zur Reklamation führen, aber der verfassungsmäßige Vorbehalt, daß die militärischen Angelegenheiten dem Landtage entzogen sind, wird von der allgemeinen Meinung in den beiden Ländern leichter ertragen werden, wenn man sagen kann, dass diese Rechte ausschließlich dem Kaiser zustehen, als wenn es sich herausstellen würde, dass die österreichische und ungarische Regierung über Gut und Blut in den beiden Ländern mitzuentscheiden haben.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_093" n="45v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_094" n="46r"/>
                    <p>Bosnien und die Herzegovina sind durch die Erlassung der Verfassung an einem Wendepunkte angelangt, der nicht nur für diese Länder, sondern für die ganze Monarchie von entscheidender Bedeutung ist. Der Trialismus ist heute noch nicht reif, aber die Verwaltung von Bosnien und der Herzegovina muß dort Zustände schaffen und Gesinnungen hervorrufen, die als neue, starke Stützpunkte für die Idee der Gesamtmonarchie zu dienen haben. Diese Länder müssen daher bewußt und mit allen Mitteln zu spezifischen gesamtstaatlichen, österreichisch gesinnten Kronländern erzogen werden.</p>
                <p>Auf diesem Wege liegen günstige Momente, wie andererseits Schwierigkeiten, die nicht aus dem Auge verloren werden dürfen. Vorteilhaft für diesen Zweck ist der starke Zug nach Selbständigkeit, welcher sich in diesen Ländern seit Urzeiten geltend macht. Man will dort nicht österreichisch, noch viel weniger ungarisch, sondern bosnisch sein und man erwartet mit der ganzen Kraft und Naivität eines Naturvolkes, alles vom Kaiser persönlich. Die Führer des kroatisch-katholischen Teils der Bevölkerung haben enge Verbindungen mit Agram, aber bekanntlich sind die Meinungen dieser Führer geteilt und erst die Zukunft wird das Verhältnis der neu erworbenen Länder zu Kroatien klären und befestigen. Heute kann <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_095" n="46v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_096" n="47r"/> man in dieser Richtung nur vorbereiten und auf die Hoffnungen und Gefühle der Bevölkerung bauend, diese durch eine kluge Verwaltung, die in ihr die lang ersehnten Wohltaten erweist, sowie durch eine bewußte Pflege staatsbürgerlicher Erziehung, die ihr bisher gefehlt hat, zu treuen Anhängern der österreichischen Gesamtmonarchie machen.</p>
                   <p>Dieses Ziel muß aber durch eine Reihe wohldurchdachter Maßregeln und Reformen und mit eiserner Konsequenz verfolgt werden. Die politischen Parteien, die jetzt durch die Verfassung berufen sind, eine Rolle zu spielen, sind da unten noch in den Kinderschuhen, wechselnd und unberechenbar. Es wäre ganz falsch, sie mit kleinen Mitteln und Unaufrichtigkeit behandeln zu wollen. Die staatliche Autorität spielt in diesem heute noch halborientalischen Lande eine größere Rolle als irgendwo. Nur eine Politik, die das Wohl des Landes wirklich befördert, dabei geradeheraus sagt, was sie will und ebenso den Mut hat geradeheraus zu sagen, was sie nicht gewähren kann und nicht gewähren wird, und die auch dabei bleibt, wird durchdringen. Jedes Schwanken und Diplomatisieren würde nur demoralisierend wirken und allen destruktiven Elementen Mut machen.</p> 
                <p>Auch die serbische Bewegung und die Verbindungen mit dem Königreiche Serbien können nur auf diese Weise unschädlich gemacht werden.<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_097" n="47v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_098" n="48r"/>Daß sie vorhanden sind, kann man nicht leugnen, aber sie werden in dem Sinne übertrieben, daß man häufig hört, sie seien unausrottbar. Wenn wir die Lage der Bevölkerung in Bosnien und der Herzegovina materiell so gestalten, dass sie es besser hat als ihre Brüder in Serbien, wenn man Ordnung, Recht, Volksbildung im österreichischen Sinn mit starker Hand pflegt und aufrechterhält, die religiösen Gefühle schont, die nationale Eigenart nicht verletzt, kein kleinliches Polizeisystem betreibt, aber auch nicht fackelt, sondern energisch eingreift, wenn es sich um wirklich gefährliche Umtriebe handelt – dann werden wir die Gesinnung auch der serbischen Bevölkerung gewinnen. Das ist nur eine Frage der Zeit und der Konsequenz. Während der letzten Krise im vergangenen Frühjahr konnte man in dieser Hinsicht Beobachtungen machen. Die Bevölkerung war nicht geneigt, sich auf Experimente einzulassen, denn die Zustände in Serbien waren nicht verlockend und man sah den Ernst, den Österreich entfaltete.</p>
                    <p>Es fragt sich nun wie im Rahmen der neuen Verfassung eine solche Politik verfolgt werden kann.</p>
                <p>Die neue Verfassung hat den Einfluß der beiden Regierungen, der österreichischen und ungarischen, gegenüber der Verwaltung in Bosnien und der Herzegowina verstärkt. Jede Regierungsvorlage, die in dem Landtag von Sarajevo auch in rein <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_099" n="48v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_100" n="49r"/>bosnisch-herzegovinischen Angelegenheiten eingebracht werden will und jede Änderung, die dieser Landtag an einer solchen Vorlage etwa machen wird, muß bereits erwähnt werden, von beiden Regierungen genehmigt werden. Das wird in Bosnien und der Herzegovina als eine Zurücksetzung der eigenen Interessen empfunden werden, das wird auch eine Verwaltung, wie sie hier skizziert wurde, sehr beengen, die Lage der Landesregierung in Sarajevo sehr erschweren und zur Verschleppung aller Angelegenheiten führen. Die beiden Regierungen werden alle bosnischen Fragen von ihrem spezifischen Standpunkte betrachten und sich gegenseitig in Schach halten, so dass die dringend notwendige Initiative und Kraft der bosnischen Verwaltung zu fortwährenden Kompromissen genötigt sein wird, statt rasch und mit einer gewissen Frische durchgreifen zu können.</p>
                    <p>Das sind Nachteile, die bei dem Zustandekommen der Verfassung, wenn nicht ganz vermieden, so doch wesentlich hätten abgeschwächt werden können. Heute muß man aber mit dieser Sachlage rechnen und sehen, wie man das Ziel einer starken, geradeaus im Interesse der österreichischen Gesamtmonarchie wirkende Verwaltung trotzdem erreichen kann.</p>
                <p>Die Bevölkerung erwartet alles Mögliche. Sofort werden Fragen laut werden, warum Bosnien und die Herzegowina nicht in den Delegatio-<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_101" n="49v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_102" n="50r"/>nen vertreten sind, warum die inneren Angelegenheiten Bosniens von der Zustimmung der beiden Regierungen von Österreich und Ungarn abhängig sein sollen, warum sie nicht das Recht der Rekrutenbewilligung haben u.s.w. u.s.w. – diese Wünsche, die heute nicht erfüllbar sind, werden aber zurücktreten, wenn man der Bevölkerung dafür andere greifbare Dinge nicht nur verspricht, sondern wirklich gewährt. Die Agrarreform, dringend notwendig, aber mit großer Vorsicht durchzuführen, die Verbesserung des Schulwesens, von allen Seiten verlangt, aber nur durch die Heranbildung eines österreichisch gesinnten Lehrerstandes möglich, der Ausbau des Eisenbahnnetzes unabhängig von ungarischen Einflüssen, die Wasserversorgung des Landes und das landwirtschaftliche Meliorationswesen, welches Tausende von Hektaren der Kultur zuführen würde – das sind nur einige jene Fragen, die gelöst werden müßten und zwar im Sinne der gerechten Wünsche der Bevölkerung.</p>
                <p>Bei dem heutigen Mechanismus der obersten Verwaltung des Landes ist dies alles sehr erschwert. Jeder im Reichsfinanzministerium gefaßte Plan, der auf den Berichten der bosnischen Landesregierung beruht, muss von der österreichischen und ungarischen Regierung begutachtet und nach deren Wünschen umgeändert werden. In Wien hat man den besten Willen, aber keine Kenntnis von den Verhältnissen in den neu erworbenen Ländern, <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_103" n="50v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_104" n="51r"/>in Budapest kennt man diese Verhältnisse besser, aber der Wille ist lediglich auf die Verfolgung ungarischer Interessen gerichtet. Man müßte daher auf einen Ausweg sinnen, um die bosnisch-herzegovinische Verwaltung zu konzentrieren. Es wäre schon ein Fortschritt, wenn diese Angelegenheiten aus dem Reichsfinanzministerium, welches, wie die Verhältnisse heute liegen, von einem Ungarn verwaltet wird, ausgeschieden würden und für diese Länder eine neue vierte Zentralstelle geschaffen werden könnte. Dadurch könnte auch ein Nichtungar an die Spitze kommen.</p>
                <p>Um die Reibung zwischen den beiderseitigen Regierungen bei der Begutachtung bosnischer Verwaltungsakte zu mildern, einen unmittelbaren Kontakt herzustellen und die Geschäfte zu beschleunigen, sollte für diese bosnisch-herzegovinischen Angelegenheiten eine bosnische Konferenz in Wien eingerichtet werden, die nach der Analogie der Zoll- und Handelskonferenz aus Vertretern des gemeinsamen Ministeriums, aus Vertretern der bosnischen Landesregierung und aus Vertretern der österreichischen, sowie der ungarischen Regierung, (denen die beiden Regierungen von vornherein umfassende Vollmachten geben müßten) bestehen würde. Hier könnten die Fragen wenigstens unmittelbar mündlich erörtert werden, der langwierige schriftliche Weg wäre vermieden und es käme <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_105" n="51v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_106" n="52r"/>auch der Einfluß des Kriegsministeriums mehr zur Geltung.</p> 
                    <p>Unerläßlich scheint es aber, daß der Statthalter von Bosnien und der Herzegovina freiere Hand und mehr Gewalt als irgendein Statthalter der Monarchie haben muß, denn Raschheit, Unmittelbarkeit, Konsequenz, genaue Kenntnis von Land und Leuten, ihrer Sprache, Gewohnheiten und Gefühle sind Erfordernisse der dortigen Verwaltung, ohne die wir da unten gar nichts zustande bringen werden. Auf lange Zeit hinaus wird dieser Statthalter immer ein Militär sein müssen, der in seinen Berichten freimütiger, im Auftreten entscheidender und in seiner Haltung unabhängiger ist als ein Bürokrat.</p>
                    <p>Eine solche Verbindung der maßgebenden Faktoren in einer einheitlichen Verwaltung dieser Länder im Reichsinteresse ist auch deswegen notwendig, weil unsere ganze politische Stellung auf dem Balkan davon wesentlich beeinflusst werden wird, wie sich die Verhältnisse in den neuen Ländern gestalten. <!-- Ergänzung handschriftlich -->Die Erweiterung und Behauptung unserer Sphäre an der unteren Donau muss in Bosnien und der Hercegovina einen Stützpunkt finden. Dieser Stützpunkt kann nur in einer starken militärischen Stellung, in einer zielbewussten Verwaltung und in der treuen Gesinnung der Bevölkerung liegen.</p>
                    </div>
                <!-- DC: Ende der Einklebung maschinschriftliches Memorandum -->
               
                <!-- DC Beginn Einklebung von Notizzetteln -->                                
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_107" n="53v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_108" n="53r"/>
            <div n="1910-03-01" type="diaryEntry"><p>Mit <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> <date when="1910-03-01">1.3.10</date>. Wien. <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> erzält dass <hi rendition="#ul">er</hi> es gewesen sei der dem <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> die Brillanten zum schwarzen Adler beim <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Kaiser  ausgeboten habe. <choice><abbr>F.F.</abbr><expan>Franz Ferdinand</expan></choice> habe dem <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Kaiser sehr erfüllt von gegnerischen Gefülen zu <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> geschrieben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> habe den Kaiser veranlasst auf dieses Thema, das <choice><abbr>gg</abbr><expan>gegen</expan></choice> einen Minister des Kaisers gerichtet sei, <add place="across"><hi rendition="#ul">nicht</hi></add> einzugehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Brief in diesem Punkte nichtssagend zu beantworten. Aus der erregten Art wie <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> dies besprach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da er in seinem lebhaften Gefühl immer der Widerschein der Ansichten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stimmungen des <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Kaisers ist, entnahm ich dass die Verstimmung in Berlin <choice><abbr>gg</abbr><expan>gegen</expan></choice> Ährenthal im Grunde noch fortdauert, wenn man auch aus Klugheitsrücksichten das grösste Vertrauen zu <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> zur Schau trägt. Nach wie vor behauptet <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice>, dass Tschirschky mit <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> sehr schlecht stehe, aus Schuld Letzteres.</p>
                <p>Mit <hi rendition="#ul">Doczi</hi> am selben Tage. Erzälte sehr viel von <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Sachen. Ganz auf der Seite Andrassy's. Machte guten Situationswitz: Es gibt einen Dualismus, bei dem 2 Staaten <hi rendition="#ul">einen</hi> Herrscher haben, aber es gibt keinen Dualismus wo ein Staat zwei Herrscher hat. <choice><abbr>F.F.</abbr><expan>Franz Ferdinand</expan></choice> hat Andrassy zuletzt gar nicht mehr anhören wollen, während Doczi der Meinung ist dass um den Preis der von Andrassy geforderten militärischen Concession eine vollständige Reform des Wehrgesetzes, Erhöhung des Recrutencontingents <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Herstellung einer imposanten Wehrmacht Österreich-Ungarns zu haben gewesen wäre. Beruft sich auf Schönaich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> die dasselbe wollten. Bezüglich der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichisch</expan></choice>-russischen Entente sagte er auch dass <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> einen großen Fehler gemacht habe, den übelbeleumundeten russischen Journalisten dazu zu benützen. Er konnte nicht in Abrede stellen als ich ihm sagte dass meiner Meinung nach <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> in den Zielen den richtigen in den Mitteln den falschen Weg gehe.</p>
            </div>
               <div n="1910-03-03" type="diaryEntry"> 
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_109" n="53v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_110" n="54r"/>
                <p>Wien <date when="1910-03-03">3.3.10</date>. Audienz. Kaiser sehr frisch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gut aufgelegt. Sprach von Böhmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den dortigen Verhältnissen. Sehr erhaben über die dortigen Verhältnisse. Dann Reichsrat. Critisirt Pattay, der zu viel spricht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schwacher Präsident ist. Dann unsere Debatte im Herrenhaus gestern. Lobt Plener's Rede. Gibt alles zu was Latour über die Böhm [?] gesagt. Dann sprach ich von der Eisenbahnreform. <choice><abbr>K.</abbr><expan>Kaiser</expan></choice> sagte zu viel Beamte. "Es wird viel zu viel geschrieben" – aber es ist schon schwer auf einmal zu machen.</p>
               </div>
           <div n="1910-03-23" type="diaryEntry"><p>Lovrana <date when="1910-03-23">23.3.10</date></p> 
                <p>Die beiden Communiqués über die <choice><abbr>öst.-russ.</abbr><expan>österreichisch-russische</expan></choice> Annäherung! Wieder der Zug der Unaufrichtigkeit. Wenn man meritorisch etwas abmacht, so muss man auch die <hi rendition="#ul">Form</hi> der Veröffentlichung vereinbaren, wenn die Welt an die Aufrichtigkeit glauben soll. Aber die beiden Communiqués wichen nicht nur im Ton sondern auch im Text voneinander ab <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die von Iswolsky veröffentlichten Schriftstücke bewiesen vollends die Disharmonie, die dieser "Annäherung" zu Grunde liegt. Wollte Aehrenthal mehr erreichen (das behauptet Schwegel) <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zog nur zurück als Iswolsky nicht mehr eingehen wollte? Warum wollte Aehrenthal wieder kein gemeinsames Communiqué wie es Iswolsky gewollt zu haben scheint? Die veröffentlichten Schriftstücke<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_111" n="54v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_112" n="55r"/> machen nicht den Eindruck einer offenen Aussprache. Nicht angenehm für uns ist das <hi rendition="#ul">erste</hi> Schriftstück, worin klar eingestanden ist <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> vielmehr constatirt ist, dass Berchtold bei Iswolsky anklopfen musste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fragen wie man wieder gut werden könnte. Auch Schwegel fällt das so auf. Ich bin begierig was man in Wien darüber hören wird – mein Eindruck ist kein günstiger – immer wieder das alte Fingerziehen!</p>
           </div>
                        <!-- DC: Ende der Einklebung, Fortsetzung direkt im Tagebuch -->
                      <div n="1910-03-25" type="diaryEntry"><p>Wien <date when="1910-03-25">25.3.10</date>.</p>
                <p>Mit <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice>. Er bestättigt mir, was <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> Perger mir neulich über die Entlassung Schreiner's erzählte. Jetzt kann man auch den Schlussakt dieser Episode übersehen. Der Anstoss ging von Ottokar Czernin aus. Nach der Vollsitzung der deutschen Landtagsabgeordneten, die in Anwesenheit Schreiners <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einer Anzal von Großgrundbesitzern (darunter auch Czernin) stattfand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in der das Nichtabgehen von der Obstruction beschlossen wurde, hatte Schreiner namens der Regierung den Wunsch nach Arbeitsfähigkeit des Landtages aus finanziellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> politischen Gründen auszudrücken. Er tat dies ohne Begeisterung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> war in seiner ausserordentlich schweren Stellung diesem allerdings nicht ganz gewachsen. <add place="across">Anscheinend</add> scherzhaft sagte Czernin zu ihm nach der Sitzung: "sie haben heute ausgezeichnet für die Obstruction gesprochen." – <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_113" n="55v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_114" n="56r"/>Es war aber kein Scherz. Denn gleich nach der Sitzung setzte sich Czernin nieder <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schrieb einen Brief an Bienerth worin er das Benehmen Schreiners scharf tadelte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seine Entfernung verlangte. Dessen rühmte er sich noch am selben Abend Perger gegenüber <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf eine Bemerkung desselben: "das ist ja eine Denunzciation" antwortete Czernin ungefär: man müsse alle Mittel anwenden, um so einen "Schädling" zu entfernen. Seither ist aber bekannt geworden (und <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> bestätigte es) dass Czernin auch auf den Tronfolger in demselben Sinne gewirkt hat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass dieser die Entlassung Schreiners bei Bienerth urgiert hat.</p>
                        <p>So grotesk die Ernennung Schreiner's war, so schmählich seine Entlassung! Wenn aber die dummen Deutschen wüssten <hi rendition="#ul">wie</hi> Schreiner entlassen wurde, was da gespielt hat, würden sie sich doch vielleicht aufraffen. Aber vielleicht auch nicht. Denn sie sind – die Führer – alle hypnotisirt davon Minister zu werden.</p>
                          <p>Wien <date when="1910-03-25">25.3.10</date></p>
                <p>Man wird alle äussren Daten der <choice><abbr>sog.</abbr><expan>sogenannten</expan></choice> "russischen Annäherung" chronologisch zusammenstellen müssen, um in <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_117" n="56v"/><note>Hier ist ein Zeitungsartikel eingelegt. Dieser schließt inhaltlich an den Text auf der folgenden Seite an und ist dort wiedergegeben.</note>
                    <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_118" n="57r"/>der Delegation ein halbwegs wahres Bild der Situation zu gewinnen. Die einzelnen Etappen waren wohl:</p>
                       <p>1.) Stadium grösster Entfremdung – diplomatischer Verkehr auf den Nullpunkt gesunken.</p>
                <p>2.) Zweikampf in der Fortnightly Review – erster Schuss Iswolsky's gegen <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> – Antwort <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice>, die <hi rendition="#ul">persönlich</hi> wird – Folge: höchste Spannung.</p>
                <p>3.) Ankündigung oder Versuch der Annäherung <choice><abbr>dh</abbr><expan>durch</expan></choice> das Interview <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> mit dem russischen Journalisten <hi rendition="#ul">Wesselitzky</hi>.</p>
                <p>4.) Direkte Verhandlungen, die mit den beiderseitigen Communiqués endigen. Dieselben habe ich oben besprochen.</p>
                </div>
            <div><addSpan spanTo="#" type="insert"/><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_115" n="56va"/><!-- DC: Eingelegt: Neue Freie Presse vom 21. März 1910: Die amtliche Mitteilung über die Annäherung, Das russische Communiqué img. 155-157 --><p><hi rendition="#b">Die amtliche Mitteilung über die Annäherung.</hi></p>
            <p>Wien, 21. März</p>
                <p>Die Communiqués über die Vorgeschichte, den Zweck und die Voraussetzungen der zwischen Oesterreich-Ungarn und Rußland vollzogenen Annäherung liegen bereits vor.</p><p>Die Vorgeschichte dieser Annäherung ist von hoher Bedeutung und zeigt, wie kritisch sich im vorigen Sommer die Verhältnisse zwischen Österreich-Ungarn und Rußland zugespitzt haben.</p><p>Im vorigen Sommer erschien nämlich in der "Fortnightly Review" ein Artikel mit Enthüllungen über die vor der Annexion zwischen dem Grafen Aehrenthal und Herrn Iswolsky geführten Verhandlungen. Dieser Artikel enthielt Beschuldigungen gegen den österreichisch-ungarischen Minister des Aeußern, dem vorgeworfen wurde, daß er seine Zusagen nicht gehalten und vertrauliche Mitteilungen veröffentlich habe. Es konnte überhaupt keinem Zweifel unterliegen, daß dieser Artikel von russischer Seite herrührt.</p>
                <p>Die Antwort auf diesen Artikel erschein gleichfalls in der "Fortnightly Review" und machte ebenfalls großes Aufsehen. Diese Polemik scheint die persönlichen Beziehungen zwischen den beiden Ministern des Aeußern verschärft zu haben, und das russische Communiqué erzählt, daß unser Botschafter in Petersburg im Januar 1910 an den russischen Minister des Aeußern die Frage richtete, wie der peinlichen, durch diesen Zwischenfall hervorgerufenen Situation eine befriedigende Rektifikation seitens des Wiener Kabinetts gegeben werden könne. Iswolsky lehnte diese Rektifikation und jede persönliche Genugtuung ab und machte bei dieser Gelegenheit die Anregung, daß sich beide Kabinette über die Richtung ihrer auswärtigen Politik aussprechen, damit nicht jede auf dem Balkan auftauchende Frage rasch einen für den europäischen Frieden gefährlichen akuten Charakter annehmen könne.</p>
                <p>Diese Anregung beantwortete Graf Aerenthal durch eine Mittheilung, daß auch er glaube, der Friede könne durch eine Wiederaufnahme des Gedankenaustausches zwischen den beiden Staaten nur gewinnen. Das Wiener Kabinett stehe noch immer auf dem Boden der Prinzipien des Abkommens vom Jahre 1897. In diesem Jahre ist bekanntlich Franz Josef nach Petersburg gereist, und damit hat jene Verständigung begonnen, welche später zu dem Mürzsteger Uebereinkommen führte.</p>
                <p>Der russische Minister des Aeußern, Herr Iswolsky, machte dagegen den Vorschlag, es seien zwischen den beiden Staaten bestimmte Grundsätze festzusetzen und den anderen Mächten zur Kenntnis zu bringen. Grundsätzlich solle vereinbart werden, die Aufrechterhaltung des status quo auf dem Balkan, die Kräftigung des jetzigen Regimes in der Türkei sowie die Unabhängigkeit, Festigung und friedliche Entwicklung der kleinen Balkanstaaten.</p>
                <p>Das Wiener Kabinett hatte jedoch die Ansicht, daß gegenwärtig der status quo ohnehin nicht bedroht sei und daß bei jeder Veränderung ein Meinungsaustausch zwischen den beiden Regierungen stattfinden könnte dann den Mächten in einer Form mitgeteilt werden, die ihnen die Teilnahme gestattet. Das Wiener Kabinett verlangte, daß gegenwärtig bloß ein Communiqué veröffentlicht werde, in welchem beide Regierungen mitteilen, daß sie zu einem befriedigenden Gedankenaustausche gekommen seien und daß die Uebereinstimmung der Grundsätze ihnen gestattet, im Falle des Bedürfnisses jedesmal Fühlung miteinander zu nehmen.</p>
                <p>Der russische Vorschlag, die anderen Mächte zu diesem Gedankenaustausch heranzuziehen, wurde somit von österreichischer Seite nicht angenommen.</p>
                <p>Die russische Regierung konstatierte, daß die Wiener Regierung gegen die oben erwähnten Grundsätze keine Einwendungen erhebe und daß der Wiederaufnahme der normalen diplomatischen Beziehungen nichts im Wege stehe.</p>
                <p>Sie kam jedoch auf den Vorschlag zurück, die anderen Mächte an diesem Gedankenaustausch teilnehmen zu lassen.</p>
                <p>Dieser Vorschlag wurde vom Wiener Kabinett neuerdings abgelehnt.</p>
                <p>Die Motivierung ist besonders wichtig. Der Vorschlag wurde abgelehnt, damit nicht die Annahme entstehen könne, daß ein formelles Abkommen existiere, was den Absichten der beiden Regierungen nicht entspreche.</p>
                <p>Es wurde schließlich vereinbart, daß die Wiener Regierung die öffentliche Meinung von der Wiederaufnahme des diplomatischen Kontaktes mit Petersburg unterrichte, während die russische Regierung sich vorbehielt, auch die anderen Kabinette zu verständigen und ihnen die geführte Korrespondenz mitzuteilen.</p>
                <p>Nach Abschlusse der Verhandlungen wurde festgestellt, daß eine vollständige Uebereinstimmung der Prinzipien bestehe und daß die normalen diplomatischen Beziehungen wieder aufgenommen worden sind.</p>
                <p>Es besteht somit, wie das österreichische Communiqué scharf und fast polemisch hervorhebt, keinerlei Abkommen, keinerlei Bindung, sondern nur die Feststellung der allgemeinen Uebereinstimmung, betreffend des status quo auf dem Balkan. Die Annäherung hat daher als sachlichen Inhalt nur die Rückkehr zu normalen diplomatischen Beziehungen.</p>
                <p><hi rendition="#b">Das österreichisch-ungarische Communiqué.</hi></p><p>Wien, 19. März</p><p>Die "Politische Korrespondenz" bringt heute abend folgendes Communiqué:</p>
                <p>"Wir haben wiederholt Gelegenheit gehabt, uns mit den zwischen Oesterreich-Ungarn und Rußland schwebenden Verhandlungen zu befassen und waren schon vor einiger Zeit in der Lage, zu berichten, daß letztere einen günstigen Verlauf nehmen.</p>
                <p>Wir sehen uns jedoch auch genötigt, darauf aufmerksam zu machen, daß die zahlreichen in der Presse des In- und Auslandes erschienen Nachrichten über die Einzelheiten dieser diplomatischen Aktion selbstverständlich keinen Anspruch auf Authentizität erheben können.</p>
                <p>In dieser Hinsicht muß insbesondere festgestellt werden, daß weder von seiten Oesterreich-Ungarns noch seitens Rußlands je die Absicht bestanden hat, zu einem förmlichen Abkommen zu gelangen.</p>
                <p>Den Gegenstand und Zweck der Pourparlers bildete ausschließlich die Frage der Wiederaufnahme normaler diplomatischer Beziehungen zwischen den beiden Mächten, durch welche es ermöglicht wird, jederzeit in einen freundschaftlichen Gedankenaustausch einzutreten.</p>
                <p>Wir können mit Befriedigung mitteilen, daß der angestrebte Zweck vollkommen erreicht worden ist, und daß beiderseits die Wiederherstelltung eines normalen Verhältnisses zwischen den beiden Reichen mit Genugtuung konstatiert wurde.</p>
                <p>Dieses erfreuliche Ergebnis der von den beiden Kabinetten geführten Verhandlungen, durch welche Oesterreich-Ungarn in die gleichen vertrauensvollen Beziehungen zu Rußland tritt wie zu den anderen Mächten, wird nicht verfehlen, die Lage auf dem Balkan, wo alle Großmächte einmütig auf die Erhaltung des status quo hinwirken, <hi rendition="ul">beruhigend zu beeinflussen</hi>.</p>
                <p>Zu einer Mitteilung über die zwischen den Kabinetten von Wien und Petersburg geführten Pourparlers an die Großmächte hat das Wiener Kabinett keine Veranlassung.</p><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_116" n="56vb"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note>
                <p>Nachdem die bekannten Prinzipien der Politik Oesterreich-Ungarns auf dem Balkan unverändert geblieben sind, liegt diesbezüglich keine neue Tatsache vor, welche Anlaß zu einer Mitteilung geben würde."</p>
                <p><hi rendition="#b">Das russische Communiqué.</hi></p>
                <p>Petersburg, 20. März</p>
                <p>Die in der letzten Zeit zwischen den Kabinetten von Petersburg und Wien geführten Verhandlungen haben zu einem befriedigenden Ergebnis geführt. Nachdem durch diesen Gedankenaustausch erwiesen worden war, daß auf dem Gebiete der Balkanangelegenheiten zwischen Rußland und Oesterreich-Ungarn eine vollständige Uebereinstimmung der politischen Prinzipien bestehe, sind die normalen diplomatischen Beziehungen zwischen den beiden Regierungen wieder hergestellt worden.</p>
                <p>Die kaiserlich russsische Regierung hat von dem Vorstehenden die anderen Kabinette durch ein Aide-mémoire vom 20. März verständigt, welchem folgende Schriftstücke beigefügt sind:</p>
                <p>1. Eine Depesche des Ministers des Aeußern Iswolsky an den russischen Geschäftsträger in Wien vom 13. Januar 1910, worin der Minister von seiner Unterredung mit dem österreichisch-ungarischen Botschafter in Petersburg berichtet. Unter Hinweis auf die peinliche Situation, die durch den Zwischenfall mit dem bekannten Artikel der "Fortnightly Review" herbeigeführt wurde, ersuchte Graf Berchtold den Minister, ihm die Form anzugeben, welche das Wiener Kabinett einer für Iswolsky befriedigenden Rektifikation geben könnte.</p>
                <p>Iswolsky erwiderte, daß er den Zwischenfall als abgeschlossen betrachte und daß eine solche persönliche Genugtuung keineswegs die gegenwärtigen Beziehungen zwischen Rußland und Oesterreich-Ungarn verbessern würde, infolge deren jede auf dem Balkan auftauchende Frage rasch einen für den europäischen Frieden gefährlichen akuten Charakter annehmen könnte. Nach seiner Ansicht wäre es daher von Wichtigkeit, über das Mittel nachzudenken, sich frei auszusprechen, nicht über frühere Zwischenfälle persönlicher Natur, sondenr über die Richtung der zukünftigen Politik der beiden Staaten.</p>
                <p>Graf Berchtold drückte, indem er versprach, diese Unterredung als eine durchaus private zu betrachten, die Absicht aus, von ihr dem Grafen Aehrenthal Mitteilung zu machen.</p>
                <p>2. Eine Telegramm Iswolskys an den russischen Geschäftsträger in Wien vom 5. Februar 1910. Dasselbe gibt die mündliche Mitteilung des österreichisch-ungarischen Botschafters in Petersburg wieder, welche vom Minister auf der Stelle zu Papier gebracht und vom Grafen Berchtold verifiziert wurde.</p>
                <p>Dieser Mitteilung gemäß teilt Graf Aehrenthal die Ansicht Iswolskys, daß die normale friedliche Entwicklung der Orientangelegenheiten durch die Wiederaufnahme des Gedankenaustausches zwischen den beiden Staaten nur gewinnen könne. Ein solcher Kontakt schiene um so leichter wiederherzustellen zu sein, als das Wiener Kabinett stets die Prinzipien aufrechterhält, die durch das Abkommen vom Jahre 1897 bekräftigt wurden, Prinzipien, die ihm gestatten, jederzeit in eine Konversation mit dem Petersburger Kabinett einzutreten.</p>
                <p>3. Das von Iswolsky dem Grafen Berchtold am 9. Februar 1910 übermittelte Aide-mémoire. Der wesentliche Inhalt desselben ist folgender:</p>
                <p>Die russische Regierung begrüßt gerne die Idee eines Gedankenaustausches zwischen den beiden Regierungen über die leitenden Grundsätze ihrer Balkanpolitik, sie hält jedoch dafür, daß unter den gegenwärtigen Umständen dieser Gedankenaustausch nicht mehr den Charakter des Abkommnes vom Jahre 1897 besitzen könnte, sondern im Gegenteil in eine Form gekleidet sein müßte, die es gestatten würde, alle interessierten Mächte an demselben teilnehmen zu lassen. Andererseits wäre es bei Formulierung der in Rede stehenden Aenderungen in der politischen Lage in der Türkei zu berücksichtigen. Das kaiserlich russische Kabinett schlägt demzufolge vor, folgende Punkte festzusetzen, die dann den anderen Mächten zur Kenntnis gebracht werden könnten:</p>
                <p>a) Die Aufrechterhaltung des status quo auf der Balkanhalbinsel</p>
                <p>b) da das neue Regime in der Türkei die Gleichheit der Rechte für alle Völker als Grundlage genommen hat, soll die neue Ordnung der Dinge aufrechterhalten und gefestigt werden;</p>
                <p>c) Unabhängigkeit, Festigung und friedliche Entwicklung der kleinen Balkanstaaten.</p>
                <p>4. Das dem Minister Iswolsky vom Grafen Berchtold am 20. Februar 1910 übermittelte Aide-mémoire.</p>
                <p>In diesem Aide-mémoire teilt das Wiener Kabinett mit, daß es nicht daran gedacht habe, durch die gegenwärtigen Pourparlers auf das Abkommen vom Jahre 1897 zurückzukommen, und lediglich konstatiert habe, daß seine politischen Grundsätze, da sie sich seit 1897 nicht geändert haben, im gestatten, jederzeit die Konversation wieder aufzunehmen. In seiner Antwort hat das Petersburger Kabinett gegen diese Grundsätze keine Einwendungen erhoben und hat seinerseits in drei Punkten die Formel der Aufrechterhaltung des status quo auf der Balkanhalbinsel präzisiert, ein Ziel, welches die Politik der beiden Regierungen anstrebe. Nach Ansicht des Wiener Kabinetts droht gegenwärtig nichts, den status quo auf dem Balkan zu stören. Eine solche Störung könnte eintreten infolge innerer Unruhen in den Balkanstaaten oder infolge bewaffneter Konflikte zwischen den letzteren. Wenn derartige Eventualitäten sich ereigneten, könnte ein neuer Meinungsaustausch zwischen den beiden Kabinetten von Nutzen sein. Nichts stehe im Wege, daß ein ähnliches Ergebnis des Meinungsaustausches den Mächten dann in einer Form mitgeteilt werde, die ihnen die Teilnahme daran gestatte. Gegenwärtig genüge es jedoch, ein Comminuqué zu veröffentlichen, worin die beiden Regierungen erklären würden, daß der zwischen ihnen gepflogene Gedankenaustausch zu einem günstigen Ergebnisse geführt habe und daß die beiden Kabinette, indem sie sich gegenseitig die Grundsätze ihrer Politik zur Kenntnis bringen, anerkannt haben, daß diese Grundsätze ihnen gestatten, jedesmal Fühlung zu nehmen, wenn die Lage auf dem Balkan dies als angezeigt erscheinen lassen werde.</p>
                <p>5. Das von Iswolsky dem österreichisch-ungarischen Botschafter am 24. Februar 1910 überreichte Aide-mémoire, dessen Inhalt kurz folgender ist:</p>
                <p>Die kaiserliche Regierung hat mit lebhafter Genugtuung festgestellt, daß die österreich-ungarische Regierung gegen die von der russischen Regierung formulierten drei Punkte keinerlei Einwendungen macht. In der Erwägung also, daß zwischen Rußland und Oestereich-Ungarn betreffs des Balkans eine vollständige Uebereinstimmung der politischen Grundsätze vorhanden ist, glaubt das Petersburger Kabinett, daß nunmehr der Wiederaufnahme normaler diplomatischer Beziehungen zwischen Rußland und Oesterreich-Ungarn nichts im Wege steht. Andererseits ist die russische Regierung der Ansicht, daß unter den gegenwärtigen Umständen ein einfaches Communiqué in der vom Wiener Kabinette vorgeschlagenen Form nicht hinreichend wäre, und daß es im Interesse des allgemeinen Friedens nützlich wäre, schon jetzt die anderen Kabinette an den Rußland und Oesterreich-Ungarn gemeinen Grundsätzen teilnehmen zu lassen, damit wenn irgendwelche Eventualitäten den status quo bedrohen sollten, zwischen allen interessierten Mächten ein Gedankenaustausch rasch herbeigeführt werden könnte. Die russische Regierung erneuert also ihren Vorschlag, den anderen Staaten die Punkte mitzuteilen, über welche die beiden Regierungen bereits übereingekommen sind.</p>
                <p>6. Das vom Grafen Berchtold dem Minister Iswolsky am 14. März 1910 überreichte Aide-mémoire.</p>
                <p>In diesem Schriftstück wird gesagt, daß die von der russischen Regierung geplante amtliche Mitteilung der Erebnisse des Gedankenaustausches an die anderen Mächte, verbunden mit der Einladung, sich denselben anzuschließen, zu der Annahme Anlaßen geben würde, daß zwischen Rußland und Oesterreich-Ungarn ein formelles Abkommen existiere, was den Absichten der Kabinette von Petersburg und Wien nicht entspreche. Die anderen Mächte haben zu wiederholten Malen beteuert, daß sie das Prinzip der Aufrechterhaltung des status quo auf dem Balkan anerkennen. Es ist also eine feierliche Kundgebung in diesem Sinne nicht notwendig. Das Wiener Kabinett stellt fest, daß die Pourparlers ein glückliches, befriedigendes Ergebnis gezeitigt haben, daß die normalen diplomatischen Beziehungen zwischen den beiden Kabinetten wieder aufgenommen worden sind und daß bewiesen worden ist, daß bezüglich des Balkans zwischen Österreich-Ungarn und Rußland vollständige Uebereinstimmung der politischen Grundsätze herrscht. Ohne auf dem Gedanken eines gleichzeitigen Communiqués zu beharren, behält sich das Wiener Kabinett vor, die öffentliche Meinung über die Tatsache der Wiederaufnahme des diplomatischen Kontakts mit dem Petersburger Kabinett aufzuklären.</p>
                <p>7. Ein Telegramm Iswolskys an den russischen Geschäftsträger in Wien vom 20. März 1910, worin diesem zur Kenntnis gebracht wird, daß der Minister den österreich-ungarischen Botschafter mündlich verständigt hat, daß die Regierung, die sich zu dem glücklichen Ausgange der Pourparlers über das Wesen der erörterten Fragen beglückwünscht, ihrerseits die Absicht hat, von diesem Ergebnisse die anderen Kabinette zu verständigen und ihnen die bei diesem Anlasse mit dem Wiener Kabinett gewechselte Korrespondenz mitzuteilen.</p>
                <p><hi rendition="#b">Mitteilung von informierter Seite</hi></p>
                <p>Von hiesiger informierter Stelle wird uns mitgetheilt: Das russische Communiqué gibt im Detail das wieder, was das österreichische Communiqué kurz resumiert.</p>
                <anchor/><!-- CA: anchor für das adspan -->
                </div><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_119" n="57v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_120" n="58r"/>
                <!-- DC: Beginn Einklebung Notizzetteln -->
                      <div n="1910-03-31" type="diaryEntry"> <p>Wien <date when="1910-03-31">31.3.10</date></p>
                <p>Utopie, dass unsere Bureaucratie, die hohe ein Schutz des <choice><abbr>Dtums</abbr><expan>Deutschtums</expan></choice> ist. Heute im Gegenteil. Namenlose Streberei (<choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>z.B. Fries, mein Neffe, die ganze Sorte Sieghart <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice>); diese deutschen Streber kommen vorwärts <choice><abbr>dh</abbr><expan>durch</expan></choice> Conivenz gegen die Slawen <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesonders</expan></choice> die Čechen. Das hat man in der Aera der čechischen Ressortminister gesehen. Wenige blieben fest. Offen wagt sich keiner als deutsch zu bekennen, während čechische Sektionschefs (<choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>  Hrouzek im Justiz<choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice>) bei der Volkszälung ihre Umgangssprache als čechisch angeben. In Wien! Leute vom Schlage Klein's paktiren von vornherein mit jeder Strömung – es ist unter dieser Sorte niemand der den Mut hat etwas offen herauszusagen. Unsere ganze Gesetzgebung zweideutig, absichtlich unklar, den verschiedensten Auslegungen offen. Der alte <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Beamtenstand ist in der Auflösung begriffen. Es gibt noch rari nantes. Aber die nationalen Streber <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> alle jene welche sich den nationalen Wünschen fügen segeln ihnen vor. Unter Bienerth so wie früher werden die wichtigen Stellen genau national abgewogen. Gegen früher nur der Unterschied <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_121" n="58v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_122" n="59r"/>dass jetzt auch die christlichsocialen Einflüsse sehr stark sind. Unter den Beamten Hauptinteresse auf Vorwärtskommen; Status, Chancen Hauptgesprächsstoff. Ernste Arbeit wird über die Achsel angesehen, wenn nicht verlacht. In der Provinz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in den unteren Instanzen noch mehr  zu finden. Um die Sonne  herum Mückentanz.
                <add place="left">Zum "Mückentanz" siehe Prager Tagblatt vom 9. <choice><abbr>Oct.</abbr><expan>Oktober</expan></choice> 1910 aus "Grunzel".</add>
                            </p>
                      </div>
            <div n="1910-04-02" type="diaryEntry"><p>Wien <date when="1910-04-02">2.4.10</date></p>
            <p>Mit Spitzmüller bei Schulz. <choice><abbr>Smüller</abbr><expan>Spitzmüller</expan></choice> erzählt: <choice><abbr>Shart</abbr><expan>Sieghart</expan></choice> hat <date when="1904">1904</date> als die Verstaatlichung der Nordbahn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>St.B.</abbr><expan>Staatsbahn</expan></choice>Gesellschaft im Zuge war auf der Börse gespielt. Man wollte es bei der Creditanstalt zuerst nicht glauben bis der betreffende die Bücher brachte, die es beweisen. Scheint nicht hoch gespielt zu haben, aber doch gespielt auf Grund von Informationen, die er als Präsidialist des <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrats</expan></choice>Präsidiums hatte. Der alte Gomperz sollte den Freiherrenstand bekommen: 89 Jahre alt, 50 Jahre Verwaltungsrat der Creditanstalt, in jeder Hinsicht verdient. Kam in <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Rat. Bienerth meinte, er werde es sich überlegen. Später war er und <choice><abbr>dh</abbr><expan>daher</expan></choice> alle Minister dagegen "weil er gar nichts für die Wohltätigkeit getan habe" – <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> er hat nichts gezahlt.</p>
            </div>
            <div n="1910-04-06" type="diaryEntry"><p>Carlsbad <date when="1910-04-06">6.4.10</date></p>
                <p>Mit Chiari. Erzält dass ihn der Tronfolger kommen lies <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihn aufforderte ganz offen zu sprechen. <choice><abbr>F.F.</abbr><expan>Franz Ferdinand</expan></choice> war ganz für <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> forderte von Chiari die Deutschen sollen <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> unentwegt unterstützen. Aber Chiari entnahm aus den Reden von <choice><abbr>F.F.</abbr><expan>Franz Ferdinand</expan></choice> dass dieser auch für eine <hi rendition="#ul">aktive</hi> Politik ist.</p>
            </div>
            <div n="1910-04-09" type="diaryEntry"><p>Carlsbad <date when="1910-04-09">9.4.10</date></p>
                <p>Mit Exner. Erzählt von Nordbahngeschichten. Regierung unter Beck unwahre Anwürfe gegen Nordbahn. Verwaltung verlangt, dass Derschatta richtig stellt. Beck einverstanden dass Derschatta an Verwaltung Brief schreibt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> revocirt – <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_123" n="59v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_124" n="60r"/> aber unter der Bedingung, dass die Verwaltung den Grafen Bylant zum Verwaltungsrat macht. Abgemacht! Derschatta schreibt den Brief, Bylant wird Verwaltungsrat.</p>
            </div>
                <div n="1910-04-10" type="diaryEntry"><p>Carlsbad <date when="1910-04-10">10.4.10</date></p>
                <p>Bienerths Verhalten in der <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Frage ist reines Coulissenschieben. Eine Erörterung der "<choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Frage" müsste überhaupt die Gründe untersuchen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erörtern <hi rendition="#ul">warum</hi> bisher alle Versuche gescheitert sind; also vertiefen, ausfüren, was ich seinerzeit einmal im <choice><abbr>H.</abbr><expan>Herren</expan></choice>Haus ausgefürt habe! Warum waren alle Versuche bisher vergebens? Der brennende Dornbusch.</p>
                <p>Urban hat recht. Aufbau von unten. Das Volk muss erfüllt werden vom Verlangen nach Ordnung. Oder ist es vielleicht schon? Verhindern nur P[...]worte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Agitationsreden den Durchbruch dieser Gesinnung?</p>
                <p>Hätte nicht eine starke Initiative Erfolg die es versucht auf breiter Unterlage der Information, sachlicher Erörterung, die Geister zu einer gesunden, [...] Auffassung zu erziehen? Allerdings eine Bedingung. Es müsste etwas geschehen. Seit Körber  die unheilvolle Verwechslung zwischen Taten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Worten. Wir haben seit Decennien eine Politik der Worte, eine Politik des Papiers, der Tinte und Durchschleichens [?], keine Politik der Ideen, die man verwirklichen will. Es sind lauter <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_123" n="59v"/><!-- Einklebung auf linker Seite -->Ankündigungen, der Vorhang geht aber nie auf. Alles ist nur Schattenspiel, nirgends ein Halt an einer Tatsache, an einem Willen. Immer höher licitiren sich die Wünsche, weil der Politik jede Realität fehlt. Nicht der kleinste Erfolg, sondern immer nur große Versprechungen. Nichts rückt von der Stelle, nichts verändert sich, daher die Wünsche, die sich in den Wolken verlieren!</p>
                            <p>Carlyle: two kinds of civil wars; (between) the modern lingual or Parlamentary - logical kind – and the ancient or manual kind in the steel battle-field (vol 2. book I. Cap. 2)</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_125" n="60v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_126" n="61r"/><p>So bei uns ein papierener, mit L[...] gefürter Bürgerkrieg ohne Blut <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ernst, sondern nur mit Neid, Hass, Eifersucht und große Feigheit. Jahrelang, jahrzehntelang.</p>
                <p>Was hat das neue Haus für einen ernstlichen Willen? Zu leben, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice>Diäten zu bekommen gewiss , ausserdem möchten sie etwas leisten, aber sie wissen alle zusammen nicht wie sie es anfangen sollen. Bekommen sie eine Aufgabe gesetzt: nehmen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> lassen wir den Ausgleich so nehmen sie ihn. Aber aus sich selbst produciren können sie nichts. Vorlagen, die sie abändern können sind ihnen unlösbar, denn sie müssten productiv sein, positiv, schaffend – das können sie nicht; sie geben sich nur contra, hemmen oder wünschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> stimmen ins Blaue um den Wählern zu gefallen ohne Rücksicht ob es geht <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> nicht, ob irgend etwas durchfürbar ist, ob es billig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerecht ist. Siehe Versicherungsausschuss.</p>
                <p>Alles ist nach Aussen. Wähler gewinnen, Parteieinflüsse sichern, persönliche Stellung erringen. Die Sache? – Das Schöpferische? – Das Mögliche? – Aera Beck! Sie zu charakterisiren, wird nicht<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_127" n="61v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_128" n="62r"/> leicht sein, wenn man gerecht sein will. Er hatte immer ein bestimmtes Ziel. Unläugbar. Zuerst das allgemeine Stimmrecht, dann den Ausgleich. Kein Mittel war ihm zu schlecht. Sieghart Generalstabschef der Corruption. Aber Beck hat nicht nur bestochen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beschwärzt, versprochen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gedrängt – er hat auch gearbeitet, solid gearbeitet. Sieghart hat nicht nur demoralisirt, Orden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Titel zum Kauf angeboten, die Wertheimcassen der dummen Ergeizigen Juden, Christen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Getauften geplündert, – er war auch Vorsitzender des Comités zur Vorbereitung des Ausgleichs, in dem die klügsten Sectionschefs sassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die den Ausgleich zu Stande brachten <date when="1908">1908</date>. Allerdings an staatsrechtliche ich möchten sagen historische Bedenken hat sich diese Commission <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Beck selbst nicht gekehrt. Der Ausgleich wurde gerettet, das <choice><abbr>öster.-ung.</abbr><expan>österreichisch-ungarische</expan></choice> Staatsrecht in ein Völkerrecht verwandelt. Aber im Embryo war diese Wandlung schon vorhanden bevor Beck kam. Die Ungarn hatten ungestört vorgearbeitet – jetzt brachten sie Frucht heim.</p>
                <p>Beck hat das Parlament des <choice><abbr>allgem.</abbr><expan>allgemeinen</expan></choice> Stimmrechts geschaffen, aber wie niedrig er es taxirt hat, das hat er durch die Methode bewiesen mit der er es behandelt hat.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_129" n="62v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_130" n="63r"/><p>"Die Haare würden ihnen zu Berge stehen wenn Sie wüssten was der Ausgleich gekostet hat" – sagte mir einst der ehrliche Pacák. Es war vielleicht ein Unglück für das neue Haus dass gerade der 'Ausgleich' ihm als erste Aufgabe zufiel. Keine Aufgabe, die eine ehrliche <hi rendition="#ul">Arbeit</hi> in sich schloss, sondern die in nichts anderm bestand als etwas Fertiges, Unabänderliches zu schlucken. Mund aufmachen – herunterwürgen. Das war die Aufgabe. Also hies es Menschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Parteien dazu zu präpariren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu vereinigen. Gründe reichten da nicht aus. Der Oberagrarier der die ganze Zeit geschworen hatte er sei gegen den Ausgleich musste der Mund gestopft werden, ausgiebig – er wurde Minister. Eine Riesenarbeit wurde aufgewendet – eine Riesencorruption.</p>
                <p>Wäre es aber nicht auf eine andere Weise möglich gewesen? Hätte man nicht den Versuch machen können das neue Haus durch politische Ideen zu erziehen? Lagen in dem Ausgleich, in der Notwendigkeit diese Wunde zu schliessen, eine halbwegs solide Basis für ein Zusammenwirken mit Ungarn – nicht Elemente, Argumente, Notwendigkeiten, Motive, um an dieser <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_131" n="63v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_132" n="64r"/>Aufgabe das Haus zum Bewusstsein seiner Pflichten zu erziehen? Waren die Parteien so herabgekommen, dass sie <add place="across">nur</add> durch alle die Mittel, die einem anständigen Menschen die Haare zu Berge steigen liessen, zu einer vernünftigen Auffassung der Lage zu bewegen waren? Waren die Agrarier nicht durch andere Mittel zu gewinnen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> ihre Neutralität zu erzielen als durch die grossartige Bestechung Pacák's? War ihnen nicht begreiflich zu machen dass dieser Weg sie selbst herunterbringen muss? Was einmal geschah, geschah dann wieder – beim rumänischen Handelsvertrag. Millionen für Viehverwertung, Politik des Bakschisch, die der "reine" Bienerth gerade so betreibt, wie der vervehmte Beck.</p> 
                <p>Beck war ein Macher, geschickt ohne Scrupel. Er war im Ministerium mit der Devise: der Zweck heiligt die Mittel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sieghart war sein Prophet. Das Ministerium Bienerth ist double zero. Er ruft den Parteien zu: Messieurs faitez votre jeu – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sieht zu. Er setzt nicht, aber will gewinnen – manchmal kommt zero oder double zero heraus <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er streicht ein. Sieghart ist nicht mehr Prophet sondern nur noch  Croupier.<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_133" n="64v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_134" n="65r"/>Man müsste einmal eine sorgfältige Parallelle ziehen <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> der <choice><abbr>socialdem.</abbr><expan>socialdemokratischen</expan></choice> Partei in Österreich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Arbeiterparteien in England. Unsere Soci's sind vorwiegend intellectuell gefärbt, gefürt von dem specifisch jüdischen Intellect. Sie begeistern sich daher für die unpraktisch gewordenen relicta des ehemaligen Liberalismus, kämpfen doctrinär gegen Kirche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Autorität, sind für freie Erziehung und haben ein Einsehen in den modernen wirtschaftlichen Betrieb, sind modern auf dem ganzen grossen Gebiet des Intellectuellen, der Bildung – aber was sind ihre Bemühungen hinsichtlich der Erziehung des Volkes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hauptsächlich der Erziehung der Arbeitermassen? Zu was erziehen sie sie? Intellectuelle vorwiegend, fast ausschliesslich. Was machen sie aus dem Charakter der arbeitenden Classen? Was für Begriffe von Staat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gesellschaft bringen sie bei? Was für Pflichten predigen sie? Gegenüber Staat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gesellschaft? Freilich sagen sie: diesen Staat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diese Gesellschaft wollen wir zerstören, aber wie sieht das aus was sie an die Stelle setzen wollen? <hi rendition="#ul">Evolution</hi>? Ja <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_135" n="65v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_136" n="66r"/>während dieser Evolution gibt es gar keine Pflichten gegen den Staat? Also <hi rendition="#ul">Revolution</hi>? Das läugnen sie, denn Insurrection nach alten Meistern ist im Zeitalter der Mannlicher nicht mehr wünschenswert.</p>
                <p>Sie sind vernünftig soweit sie das Parlament nicht zerschlagen das sie gemacht – sondern im entscheidenden Moment vor dem Untergang und dem § 14 retten – aber das ist auch alles, das um und auf ihrer Weisheit. Positives leisten sie nichts, nicht einmal auf ihrem ureigensten Felde der Socialpolitik, Arbeiterversicherung, wo sie laviren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit den anderen den Entwurf zu Tode licitiren.</p>
                </div>
                            <div n="1910-04-13" type="diaryEntry"><p>Carlsbad <date when="1910-04-13">13.4.10</date></p>
                <p>Beispiel wie die <choice><abbr>N.fr.</abbr><expan>Neue Freie</expan></choice> Presse systematisch fälscht. Da immer wieder lancirt wird (<choice><abbr>N.fr.</abbr><expan>Neue Freie</expan></choice> Presse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> andern) dass der Grossgrundbesitz die Sanirungsaktion in Böhmen in die Hand nehmen <del rendition="#s">solle</del> <add place="across">werde</add>, so riss mir einmal die Geduld <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich lies nachstehendes Dementi in das Prager Tagblatt einrücken (Mittagsblatt vom Montag den <date>12. April 10</date>).</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_137" n="66v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_138" n="67r"/>
               <addSpan spanTo="#"/><p>Politischer Tagesbericht.</p>
                <p>Die Flottmachung des Landtags.</p> 
                <p>Aus wohlunterrichteten Kreisen des Großgrundbesitzes erwahren wir in Bestätigung unserer früheren Mitteilungen: die Meldung der "Deutschnationalen Korrespondenz" zur böhmischen Landtagsfrage, wornach der Großgrundbesitz "noch im Laufe der nächsten Woche die Initiative zu einer neuerlichen Vermittlung in der Landtagsfrage ergreifen werde" entspricht den Tatsachen nicht. Infolge dessen entbehren auch die von der genannten Korrespondenz weiter angeführten Kombinationen, soweit sie an die vermeintliche Aktion des Großgrundbesitzes anknüpfen, der tatsächlichen Unterlage. Von beiden Gruppen des Großgrundbesitzes gilt es wohl in gleicher Weise als selbstverständlich, daß sie jederzeit bemüht sein werden, zur Schlichtung der böhmischen Streitfragenn ihr Möglichstes und Bestes zu tun und immer bereit sind, sich in den Dienst der Sache zu stellen, aber es ist ebenso selbstverständlich, daß sie die Initiative zur Einleitung und Führung einer politischen Aktion in dieser Richtung den hiezu in erster Reihe berufenen und verantwortlichen Faktoren überlassen.</p> <!-- DC: Ende der Einklebung --><anchor/>
                             
                <p>Durch durchschossenen Druck einzelner Worte, Auslassung eines Satzes schwächt die <choice><abbr>N.fr.</abbr><expan>Neue Freie</expan></choice> Presse dieses Dementi ab. Bei ihr lautet es wie folgt:</p>
                            </div>
                            <!-- DC: Einklebung Zeitungsausschnitt -->
               <addSpan spanTo="#" type="insertion"/>
            <div><p>Die Vermittlungstätigkeit des böhmischen Großgrundbesitzes.</p>
                <p>(Telegramm der "Neuen Freien Presse")</p>
                <p>Prag, <date when="1910-04-11">11. April</date></p>
                <p>Aus wohlunterrichteten Kreisen des Großgrundbesitzes erfährt das "Prager Tagblatt": Die Meldung, wonach der Großgrundbesitz noch im Laufe der nächsten Woche die Initiative zu einer neuerlichen Vermittlung in der Landtagsfrage ergreifen werde, entspricht den Tagsachen nicht.</p>
                <p>Von beiden Gruppen des Großgrundbesitzes gilt wohl in gleicher Weise als selbstverständlich, daß sie jederzeit bemüht sein werden, zur Schlichtung der böhmischen Streitfragen ihr Möglichstes und Bestes zu tun, und immer bereit sind, sich in den Sienst der Sache zu stellen. Aber es ist ebenso selbstverständlich, daß sie die Initiative zur Einleitung und Führung einer politischen Aktion in dieser Richtung den hiezu in erster Reihe berufenen und verantwortlichen Faktoren überlassen.</p><anchor/></div>
                <!-- DC Ende der Einklebung -->
                
                <!-- DC Es liegt zwei doppelseitig beschriebene Notizzettel ein (fol. 67a und 67b, die sich auf Themen und Gliederung des Manuskripts Fragmente beziehen und dort vermutlich vorkommen:
                 Im Jahre 1909 bei Bienerth müsste man doch irgendwo schildern, wie die Stimmung aller wirklich lebendigen Menschen (Marchet!) unglücklich über seine schlappe Haltung waren – auch unter den Abgeordneten viele, wie Chiari, Sylvester u. a. – aber die Apathie der Gewählten des allgemeinen Stimmrechts war unbesiegbar. Das Abgeordnetenhaus mit seinen verschiedenen Parteien war durch die Eifersucht und Angst des einen vor dem andern gelähmt. Als Ganzes war das Haus viel arbeitsunfähiger als das alte Kurienparlament und von der Regierung viel abhängiger. Das Ausspielen des einen gegen den andern war der Regierung viel leichter. Mit tiefer Besorgnis sehen alle ernsthaften Menschen die [...steno] der Dinge an. Nichts rückt von der Stelle, keine Frage wird erledigt, der ganze [...steno] ist offen und die Gegensätze verschärfen sich noch. Regierung will sich um jeden Preis halten, und der Preis ist das Nichtstun, den Kaiser vor keine Entscheidung stellen. Es ist ein unbegreiflicher [...steno]. Jeder Einsichtige weiß, dass es so nicht fort gehen kann, und jeder, der etwas weiter sieht, sagt sich, dass | dies nach dem Tode des Kaiser zur Auflösung von Österreich führen muss, aber alles ist wie gelähmt, resigniert und apathisch. 
                                    (Man müsste diese Stimmung sehr stark betonen und ausführen[?].)
                                    In den Sudetenländern [? ]der deutsch-czechische Gegensatz – in Galizien der ponisch-ruthenische, im Süden der deutsch-slowenische, in der deutsch-slawische, in den Küstenländern [?] der kroatisch-italienische, in Tirol der deutsch-italienische – und das alles nur in der einen Reichshälfte.  In Ungarn die Kroaten, Slowaken, Rumänen unter ... Erbitterung gegen den ... madyarischen Staat, die Deutschen besonders der alldeutschen Strömung folgend, die Serben klug lavierend, im Grunde die ... Feinde [?] Ungarns. -->
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_144" n="68r"/>
                    <!-- Beginn Einklebung Notizzetteln, teils in Gabelberger Stenographie, teils schon transkribiert, aber nicht als solches ausgewiesen -->
                 <div n="1910-04-30" type="diaryEntry"><p><date when="1910-04-30">30.4.10</date></p>
                     <p>Mit Dr. Lederer. Ein Kanzleibeamter Marquis [?] Bairos erhält einen Gehaltsvorschuss von 22.000 K! Er hat 4800 K Gehalt, [...] à 2200 K. [...] Versicherungsprämie [...] etwa 2600 K. – Soll jetzt von 2200 K. leben, während er bisher mit 4800 K. nicht leben konnte. Ist Hauptagitator in Beamtensachen, Mund stopfen.</p>
                     <p>Offizial Stahlich im Handelsministerium bekommt 10000 K. Vorschuss, zahlt davon seine Wahlkosten Gemeinderat Josefstadt. In der Stichwahl Placat seiner Partei gegen ihn (für Vergani) – dieses Placat von Weiskirchner [...]schrieben, seinem M[inister], [...] der ihm den Gehaltsvorschuss für Wahl bewilligt hat. Wo ist der Finanzminister?</p>
                     <p>Diese Geschichte bestätigt mir mein Hausherr Appel, der grosse christlich-sociale ist.</p> <!-- DC Ende der Einklebung -->
                     <p><add place="left">Patzelt sagte mir – <date when="1910-07-04">4.7.10</date> – dass <choice><abbr>Wkirchner</abbr><expan>Weiskirchner</expan></choice> von dem Gehaltsvorschuss nichts gewusst habe.</add></p>
                 </div>
                <div n="1910-07-10"><p>Wien <date when="1910-07-10">10.7.10</date></p>
                <p>Hatte in Sachen der Erweiterung der Exportakademie mit Schwegel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sectionschef Riedl Besprechungen, vorher schon mit <choice><abbr>Wkirchner</abbr><expan>Weiskircher</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Czedik.</p>
                <p>Schwegel erzählt von einer Audienz bei Bienerth der ihn um Intervention bat in Sachen der Bürgermeisterwahl in Laibach. Der Kaiser will Hribar nicht bestättigen, weil er nach Petersburg gefaren ist. Schwegel hat die Idee die liberalen Slowenen wieder in den Sattel zu setzen mit Hilfe der Regierung, damit keine der 3 Parteien in Krain die Majorität hat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Deutschen das Zünglein an der Wage sind. Bienerth würde Tavčar acceptiren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> scheint geneigt sich die Sache zu überlegen. Machte sich beim Vorschlag Schwegels eifrig Notizen. <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_145" n="68v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_146" n="69r"/>Der eigentliche Grund der Unterredung kam erst heraus. <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> hat den Ploj <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den kleinen Wassilko (Ruthene) als Vertrauensmänner. Der letztere soll etwas bekommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> bat Schwegel ihn in eine Aktiengesellschaft deren Präsident er ist als Verwaltungsrat unterzubringen. Also die alte Geschichte. Schwegel will von anderer, informirter Seite erfaren, dass <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> im Herbst sein Ministerium ganz ändern will. Redacteur Patzelt (Volksblatt) hat mir auch gesagt dass <choice><abbr>Wkirchner</abbr><expan>Weiskirchner</expan></choice> im Herbst Bürgermeister werden muss, um den Zerfall der Christlichsocialen zu verhindern – das würde also stimmen. Schwegel meint, dass <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> den Ploj als slowenischen Minister in Aussicht nimmt. Er ist auch liberaler Slowene <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der würde in Krain die Schwankung zu Gunsten von Hribar-Tavčar contra Susterschitz <!-- DC Šusteršič --> bedeuten. Lauter Machinationen, Personalkünste, keine <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Gedanken, keine politische Führung!</p>  
                <p>Riedl, der noch etwas jung ist, aber Gedanken hat ist der Meinung, dass Auflösung des Hauses ohne Programm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Parole keinen Sinn hätte. Er lancirt die Idee den Ungarn die Baarzalungen zu gewähren, von ihnen aber die Zollunion mit Serbien zu verlangen.</p>
                </div>
                <div n="1910-10" type="diaryEntry"><p>Prag <date when="1910-10"><choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice> 1910</date></p>  
                <p>Pacák erzählte gestern mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Nostitz als Beispiel <hi rendition="#ul">wie tief</hi> sich der Kaiser in der Wahlreform eingelassen hat, dass als es sich wegen des Schlüssels (Verhältnis der <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> und <choice><abbr>č.</abbr><expan>čechischen</expan></choice> Mandate in Böhmen) handelte und die Gegner hofften (Pacák erwartete oder hoffte auch!!) dass daran die Sache scheitern würde – berief der Kaiser (wahrscheinlich auf Initiative Becks) den Pacák <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erkundigte sich nach der Schlüsselfrage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verlangte von Pacák <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_147" n="69v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_148" n="70r"/>zu wissen welchen Schlüssel <hi rendition="#ul">er</hi> vorschlage. Dabei sagte er: es ist mein ernster Wille dass die Wahlreform zu Stande kommt, sie muss zu Stande kommen. Unmittelbar nach Pacák war Marchet vom Kaiser befohlen: <hi rendition="#ul">ihm</hi> hielt der Kaiser sofort den von Pacák proponirten Schlüssel vor um auch ihn zu bewegen die Schwierigkeit zu beseitigen. Dieser Vorfall zeigt, wie intensiv <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eingehend der Kaiser für die Wahlreform eintrat. Pacák von mir gefragt ob er denn für die Wahlreform war antwortete: ich war dafür sie noch einige Zeit 'aufs Eis zu legen' (was natürlich zur Folge gehabt hätte dass sie in der Legislaturperiode gar nicht zu Stande gekommen wäre), "aber was wollen Sie, ich war damals Minister <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> musste gehorchen" – nur die "Parlamentarisierung" der <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister[?]</expan></choice> hat die Wahlreform ermöglicht.</p></div>
                <div n="1910-10-08" type="diaryEntry"><p><date when="1910-10-08">8. <choice><abbr>Oct.</abbr><expan>Oktober</expan></choice>1910</date>. Prag</p>
                <p>Hatte mit J. Nadherny Gespräch über <choice><abbr>Statth.</abbr><expan>Statthalterei</expan></choice> in Graz. Pflichttuende Beamten in der Provinz! Wenig wirkliche Intelligenz. Kleinlichkeit. Ungeheure Vielschreiberei. Keine Verantwortung.</p>
                </div>
                <div n="1910-11" type="diaryEntry"><p>Prag <date when="1910-11"><choice><abbr>Novbr.</abbr><expan>November</expan></choice> 1910</date></p>
                <p>Überblick über die Ausgleichsverhandlungen in Prag. Im Herbst <date when="1909">1909</date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im <date when="1910-01">Januar 1910</date> vergebliche Versuche. Grossgrundbesitz vermittelte vergeblich.  Beide Gruppen kamen sich aber näher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beschlossen im <date when="1910-02">Februar 1910</date> über die wesentlichen <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_149" n="70v"/>"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_150" n="71r"/>Punkte eines Ausgleiches mit einander in Fühlung zu treten.</p>
                <p>Wir teilten die Materie in Referate <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hielten im Palais Buquoi eine Reihe von Sitzungen. Anfangs war ich misstrauisch, merkte aber bald dass bei den Conservativen ein anderer Wind wehe. Einflüsse des Tronfolgers handgreiflich. Immer mehr wurde klar dass die <choice><abbr>C.</abbr><expan>Konservativen</expan></choice> irgend eine Verständigung mit allen Mitteln anstreben. Wir vertieften uns daher in die einzelnen Fragen, ich verfasste kurze Resumé's über die Verhandlungen, aus denen die Uebereinstimmung in vielen Punkten herausgelesen werden konnte. Das tat dann auch Graf Thun, der eines Tages bei mir erschien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine Art Vertragsentwurf producirte worin die Punkte bezeichnet wurden, die wir beide Teile unterschreiben sollten. Ich verhielt mich zunächst diesem Plan gegenüber ganz negativ, während unsere Herren bereit waren mit beiden Füssen in die Sache hineinzuspringen. Je mehr ich mich sträubte, desto dringender wurden Thun, Czernin, Clam <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich war daher sicher dass die Abmachungen zu Gunsten der Deutschen ausfallen würden, wenn man nur nicht gleich darauf einginge. Ich zog die Sache hinaus bis <date when="1910-07">Juli</date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als ich dann mit gutem Gewissen die Abmachungen als wertvolle Concessionen an den <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Standpunkt ansehen konnte gab ich den Widerstand gegen die "Unterschrift" auf <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es wurde eine Art Punktation aufgesetzt, jedoch von der Zustimmung der Clubs abhängig gemacht. Die Clubsitzung fand noch im <date when="1910-07">Juli</date> in Prag bei Nostitz statt. <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_151" n="71v"/>"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel, der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_152" n="72r"/>Ganz allgemein wurde das Urteil dahin gefällt, dass die Abmachungen sehr wesentliche Modificationen der bisherigen Standpunkte der <choice><abbr>C.</abbr><expan>Konservativen</expan></choice> beinhalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher zu ratificiren seien. Ja es wurden sogar Stimmen laut welche prophezeiten dass die <choice><abbr>C.</abbr><expan>Konservativen</expan></choice> die Sache ebenso wenig halten werden wie im Jahre <date when="1890">1890</date>. Der bisherige Verlauf der Dinge rechtfertigt dieses Misstrauen keineswegs. Die Conservativen haben sich bisher an die Abmachungen gehalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sie auch den Čechen gegenüber verteidigt. Es sind eben ganz andere Menschen wie <date when="1890">1890</date>. Heinrich Clam, Carl Schwarzenberg sind nicht die politischen Nachfolger ihrer Väter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Onkel. Sie sind conservative Centralisten, viel mehr als sie sich dessen bewusst sind. Von den Čechen trennt sie der democratische Zug im <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Volk, das Clam immer noch als das seine ansieht aber als auf Abwege geratenes beurteilt. Sie sind völkisch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> antivölkisch zugleich, sie sind national aber anerkennen nicht die große democratische Strömung in der Nation. Sie werden deshalb von den Čechen als wertvolle [?] Bundesgenossen geschätzt, wegen ihrer Verbindungen bei Hof und insbesondere beim Tronfolger sehr vorsichtig behandelt – aber eine innere Seelengemeinschaft zwischen dem <choice><abbr>č.</abbr><expan>čechischen</expan></choice> <choice><abbr>d.</abbr><expan>demokratischen</expan></choice> Volk <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diesem Adel gibt es nicht mehr. Viel näher stehen die <choice><abbr>verf.</abbr><expan>verfassungstreuen</expan></choice> Grossgrundbesitzer dem deutschen Volk in Böhmen, wenn auch von einem führenden Einfluss keine Rede sein kann. Man hört uns aufmerksam zu, man schätzt unsere Verbindungen, man spart nicht mit Lobsprüchen über unsere nationale Haltung, aber der Einfluss den wir haben, ist ein rein persönlicher. Die <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Volksvertreter können sich oft der Warnehmung nicht entziehen dass wir die Sachen besser <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_153" n="72v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_154" n="73r"/>studirt haben, unabhängiger beurteilen und in der Politik weiterblicken – aber beeinflussen lassen sie sich nur in einem eingeschränkten Maase. Als ich in einer <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Versammlung einmal die Situation im allgemeinen schilderte, ausfürte dass jetzt gerade ein günstiger Augenblick für den Abschluss eines Vergleiches mit den Čechen sei (Stellung der <choice><abbr>D.</abbr><expan>Deutschen</expan></choice> in Österreich als Träger der auswärtigen Politik, ein den Deutschen nicht feindliches Ministerium, die selbständige Politik der Conservativen welche von den Čechen nicht mehr so abhängig sind wie früher, die Stellung der <choice><abbr>D.</abbr><expan>Deutschen</expan></choice> bei der Krone <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Tronfolger <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice>) und wir alle diese Faktoren ausnützen sollten um eine für uns günstige Etappe in Sicherheit zu bringen sagte ein <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutscher</expan></choice> Abgeordneter: "Ja, was der <choice><abbr>B.</abbr><expan>Baernreither</expan></choice> heute gesagt hat ist hohe Politik, die können wir unseren Leuten draussen nicht begreiflich machen." Der demagogische Kampf, der seit den Tagen Badeni's in ganz <choice><abbr>Dböhmen</abbr><expan>Deutschböhmen</expan></choice> gekämpft wird, die Herrschaft der starken Worte, die an Stelle nüchterner Politik getreten sind, die traurige Erfarung, dass nur das mit der Faust auf den Tisch Schlagen Eindruck macht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wir die Badenischen Verordnungen auf dem Wege einer normalen Opposition nie losgeworden wären – hat seit mehr als einem Jahrzehnt die Erziehung der Wählerschaften in einem nationalen, aber discutabeln Sinne unmöglich gemacht. Diese Erziehung der politischen Generation, von der noch Knoll träumte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die allerdings schon die Vereinigte Linke vernachlässigte, hat seit vielen Jahren einer Aufpulverung der Wählerschaften Platz gemacht. Ausserdem haben die <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Parteien es zugelassen dass <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_155" n="73v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_156" n="74r"/>sich gewisse Nebenorganisationen auftun (Volksrat, Zweiteilungsausschuss, Städtekanzlei, Bezirkscentrale <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice>) die nicht nur Politik auf eigene Faust machen, sondern mit einem Fleiss <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einer Ausdauer, die viel besser verwendet werden könnte, die einzelne Fragen durchberaten, Gesetzentwürfe verfassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die politische Phantasie der Bevölkerung auf das Höchste spannen, Erwartungen erregen, die nie erfüllt werden können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den notwendigen und unausweichlichen Compromissen die grössten Hindernisse bereiten. Die Abgeordneten in Wien mit fortwährenden "Packeleien" beschäftigt, durch die stets unbestimmte Lage, schwankende Haltung der Regierungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> allgemeine Steuerlosigkeit stets in Atem gehalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überlastet, ohne Führung, ohne Müssen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fleiss die Fragen gründlich zu studiren – haben sich diese Nebenorganisationen über den Kopf wachsen lassen, ihnen viel zu wenig Beachtung geschenkt und überdies deren Unzufriedenheit auf sich geladen, eben weil sie sich zu wenig um den Herrn Titta <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seinen nicht unbedeutenden Anhang gekümmert haben. Das führte jetzt zu den Einmischungen dieser Kreise in die Verhandlungen, zu der Unsicherheit der Abgeordneten ihnen gegenüber, worüber der Kaiser wohl unterrichtet war als er dem <choice><abbr>Abg.</abbr><expan>Abgeordneten</expan></choice> Pacher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir nach dem Hofdiner nach der Delegation sagte: "die deutschen Herren fragen zu viele Leute – es sprechen zu viele Leute in die Verhandlungen hinein". Das ist buchstäblich wahr. Die Verhandlungen haben unter diesem Einspruch sehr gelitten, andererseits wollten sich die Abgeordneten wieder decken, weil sie sich der Volksstimmung gegenüber, welche <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_157" n="74v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_158" n="75r"/> vom Volksrat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> tutti quanti stark beeinflusst wird, nicht sicher fühlten. Damit hängt auch zusammen, dass der Sinn für Verantwortlichkeit sehr geschwächt ist. Jeder will sich entziehen, wenn es gilt. Die Wenigsten haben den Mut für ihre Meinung einzutreten. In der entscheidenden Sitzung an jenem Dienstag den <date when="1910-11"><choice><abbr>Novbr.</abbr><expan>November</expan></choice></date> waren von den 67 <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> <choice><abbr>Abg.</abbr><expan>Abgeordneten</expan></choice> nur 36 anwesend. Viele aus Faulheit, gewiss ein grosser Theil weil sie die Verantwortung nicht auf sich nehmen wollten.</p>
                <p>Es wurde gleich im <date when="1910-07">Juli 1910</date> als wir unsere Vereinbarungen den Clubs vorlegten bekannt dass sie bestehen. Unter dem Titel: "die Adelsconferenzen in Prag" bemühte sich die Neue <choice><abbr>fr.</abbr><expan>freie</expan></choice> Presse während des ganzen Sommers vergeblich dahinzukommen was eigentlich vereinbart worden ist, aber unsere Herren hielten durchaus reinen Mund <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bis auf den heutigen Tag weis man nicht wie bindende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weittragende Dinge zwischen uns abgemacht wurden. Auch die Regierung wurde <hi rendition="#ul">nicht</hi> in Kenntniss gesetzt, sondern wir hielten unser Pulver trocken bis es – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das sollte bald geschehen – zur Verwendung kam.</p>
                <p>Bienerth, warscheinlich gedrängt vom Tronfolger (denn aus eigener Initiative macht er gar nichts), gab im <date when="1910-09"><choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> den Anstoss zu neuen Verhandlungen in Prag. Diesmal sollten Škarda <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Eppinger die Einladenden sein. Vom ersten Tage an waren aber wieder wir Grossgrundbesitzer die Führenden. Unwillkürlich hatten die Zeitungen, <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> die Neue <choice><abbr>fr.</abbr><expan>freie</expan></choice> Presse durch ihr unaufhörliches Erzälen von den "Adelsconferenzen" die öffentliche Meinung <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_159" n="75v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_160" n="76r"/>gespannt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beide nationale Parteien mit der Ueberzeugung erfüllt dass da in Prag unter dem unmittelbaren Einfluss des Tronfolgers wichtige Abmachungen zu Stande gekommen seien. Eine bessere Reclame hätten wir uns nicht wünschen können. Das tat seine Wirkung. Die Vorconferenz am <date when="1910-09-20">20. September</date> hatte wider Erwarten die Wirkung dass der Landtag einberufen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwei Commissionen – eine für die Steuern, die andere für die national-politischen Angelegenheiten gewählt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Verhandlungen in Gang kamen. Ueber den Gang dieser Verhandlungen gibt das hier eingefügte 'Compte rendu', das ich verfasste (zu dessen von mir beabsichtigter Veröffentlichung sich jedoch die Grossgrundbesitzer aus Scheu <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Unkenntnis journalistischer Taktik nicht entschliessen konnten!) genauen Aufschluss. Man sieht daraus wie weit wir gekommen sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie fleissig wir durch mehr als 6 Wochen an der ganzen Materie gearbeitet haben.</p>
                                    <!-- Ergänzung auf fol. 70v -->
                    <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_149" n="70v"/>
                    <div><p><add place="left">Diese folgende Zusammenstellung der Resultate der Verhandlungen, welche vom <date when="1910-09-20">20. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice>Septembe</date>r bis <date when="1910-11-15">Mitte November 1910</date> in Prag stattfanden, machte ich in der Absicht sie zu veröffentlichen, um der Welt zu zeigen was geleistet wurde, was wie mir schien ein Ansporn zum Weitermachen zu sein. Ich dachte mir die Sache als Enuntiation beider Grossgrundbesitzer. Man war dagegen aus Gründen die teils stichhaltig waren, teils der Scheu vor der Öffentlichkeit, teils wol dem Missbehagen entsprangen dass ich schon wieder mit einer Arbeit vor die Öffentlichkeit treten würde, da ja sofort für jedermann erkennbar war, wer das Schriftstück verfasst hat, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> verfasst haben kann. Aber ich musste sachlich zustimmen, wenn eingewendet wurde, dass so eine haarscharfe Darstellung eine Discussion <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Polemik der beiden nationalen Parteien hervorrufen könnte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es besser sei, dass der Grußgrundbesitz <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_151" n="71v"/>  nicht wieder in eklatanter Weise in den Vordergrund trete.</add></p></div>
                <div><p><addSpan spanTo="#" type="insertion"/>Trotz der Unterbrechung der Verhandlungen herrscht in allen politischen Lagern der Wunsch, das durch die fast achtwöchentlichen Arbeiten der beiden Landtagskommissionen Gewonnene für die Zukunft zu erhalten und an dem Werke der Ordnung in Böhmen weiter zu arbeiten. Es ist daher von Wert, festzustellen, wie weit die Arbeit fortgeschritten ist, worüber eine Einigung erzielt wurde, was im Stadium der Beratung stehengeblieben ist und welche Vorschläge und Anträge vorliegen, an denen bei Fortsetzung der Beratungen angeknüpft werden muß.</p>
                <p>In einer solchen Zusammenstellung liegt auch ein Rechenschaftsbericht, erstattet von denjenigen, die an den Verhandlungen unmittelbar beteiligt waren. Sie zeigt in Umrissen, welche Schwierigkeiten bereits überwunden sind und welche Fragen andererseits sich im Laufe der Beratungen ergeben haben und noch der Lösung harren. Abermals hat sich herausgestellt, daß der ganze Komplex der böhmischen Frage einen inneren Zusammenhang hat, daß mit der einen Frage sofort eine andere auftaucht, und daß nur auf dem Wege einer gründlichen Beendigung der seit Jahrzehnten offenen und strittigen Fragen, auf dem Wege von Kompensationen und gegenseitigen Entgegenkommen eine neue Ordnung der Dinge in Böhmen begründet werden könne.</p>
                <p>In der folgenden Übersicht sollen die Verhandlungsresultate ohne jede parteimäßige Erläuterung zusammengestellt werden, und zwar soll sich diese Uebersicht nicht nur auf jene Theile der ganzen Materie erstrecken, welche durch das erklärte Einverständnis der Parteien, als erledigt angesehen werden können, wenn sie auch die Sanktion des Landtages noch nicht erhalten haben, sondern auch auf jene Fragen, deren Beratung nicht zu Ende geführt wurde.</p>
                <p>Im Landtage wurden bekanntlich zur Vorberatung des ganzen Stoffes zwei Kommissionen gewählt, eine Steuerkommission und eine nationalpolitische Kommission.</p>
                <p>Die Steuerkommission, welcher die Regierungsvorlage betreffend die Befreiung der Personaleinkommenssteuer von Zuschlägen sowie die Vorlage über die Bierabgabe zugewiesen wurden, hat beide Vorlagen erledigt, die Befreiung der Personaleinkommenssteuer von den Zuschlägen ausgesprochen und die Bierabgabe mit dem bis Ende des Jahres 1909 in Geltung gewesenen Satze von 1 K. 70. H. per Hektoliter festgesetzt. In die Beratung dieser beiden Gegenstände kann daher im Plenum des Landtages eingetreten werden, sobald der Weg zu diesen Beratungen frei gemacht ist.</p>
                <p>Der nationalpolitischen Kommmission wurden vom Landtage zugewiesen:</p>
                <p>1. die vier Regierungsvorlagen über die Abänderung der Landesordnung, über die Landtagswahlordnung, über den Gebrauch der beiden Landessprachen bei den autonomen Behörden und über die Kreisvertretungen;</p><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_153" n="72v"/>
                <p>2. fünf Initiativanträge, von denen sich drei auf die Landesordnung beziehen (Anträge Eppinger, Körner, Forst), einer auf die Einführung des allgemeinen, gleichen, direkten Wahlrechtes (Bara) und einer auf die Landtagswahlordnung und einige Bestimmungen der Landesordnung (Körner).</p>
                    <p>Die nationalpolitische Kommission, welche aus 33 Mitgliedern besteht, begann ihre Beratungen mit einer allgemeinen Besprechung und einigte sich über eine geeignete Arbeitsteilung.</p>
                <p>Die nationalpolitische Kommmision teilte sich zum Zwecke der Durchberatung der ihr zugewiesenen Angelegenheiten in zwei Unterausschüsse von je 19 Mitgliedern. Dem Unterausschuß I wurden die Regierungsvorlagen und die Initiativanträge über die Landesordnung und die Landtagswahlordnung zugewiesen, dem Unterausschuß II die Regierungsvorlage über die Kreisvertretungen und das Sprachengesetz. Außerdem wurde sie mit der Beratung über die Abgrenzung betraut und sie zog im weiteren Verlaufe der Verhandlungen auch die Frage der Minoritätsschulen in den Kreis ihrer Arbeiten.</p>
                <p>Arbeiten des Unterausschusssen I.</p>
                <p>Dieser Unterausschuß hat den Gesetzesentwurf über die Abänderung der Landesordnung für das Königreich Böhmen in Verhandlung gezogen, und zwar den § 3 in suspenso gelassen, die §§ 4, 6, 10a, 10b, 11, 12, 12a, 12b, 13 und 13a erledigt, endlich die §§ 32a, 38 und 42 einem Komitee zugewiesen, in welchem über diese Paragraphe, sowie über den später in Beratung gezogenen § 1 und § 1a eine Einigung der Parteien erzielt wurde, während die mit diesen Paragraphen in Verbindung stehenden Resolutionen nur teilweise erledigt wurden.</p>
                <p>Was zunächst den § 3 anlangt, der die Zahl der Landtagsmitglieder enthält und daher mit der Frage der Wahlordnung in Verbindung steht, wurde bei dieser Gelegenheit die Frage der Einführung des allgemeinen, gleichen und direkten Wahlrechtes verhandelt. Die Regierung gab die Erklärung ab, sie könne dem allgemeinen Wahlrecht mit Rücksicht auf die Verschiedenheit zwischen Reichsrat und Landtag nicht zustimmen und könne daher nur einer solchen Aenderung der Landtagswahlordnung näher treten, die den vom Wahlrecht bisher Ausgeschlossenen einen Einfluß auf die Zusammensetzung der Landesvertretung gewährt, ohne daß diejenigen, welche vermöge ihrer Steuerleistung an der Landesverwaltung interessiert sind, durch das Wahlsystem der Majorisierung preisgegeben werden; bezüglich des projektierten Proportionalwahlrechtes behielt sich die Regierung ihre Stellungnahme bei Aufrechterhaltung des Kuriensystems vor." Beide Gruppen des Großgrundbesitzes gaben ebenfalls die Erklärung ab, daß sie dem allgemeinen Wahlrecht nicht zustimmen werden. Schließlich würde ein dreigliedriges Subkomitee eingesetzt, daß sich nicht geeinigt hat und nicht mehr dazu kam, zu referieren, da sein Bericht für den Schluß der Beratung des Unterausschusses über die Landesordnung vertagt wurde und es bisher zu diesem Schluß nicht gekommen ist.</p>
                <p>Die oben zitierten, vom Unterausschuß angenommenen Paragraphe enthalten folgende für die zukünftige Gestalt des Landtages und Landesausschusses wichtige Bestimmungen:</p>
                <p>I. Der Oberstlandmarschall soll zwei Stellvertreter erhalten (§ 4).</p><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_155" n="73v"/>
                <p>2. Die Landtagsabgeordneten bilden zum Zweck der Vornahme aller Wahlen die Wahlkörper des großen Grundbesitzes, der Abgeordneten böhmischer und der Abgeordneten deutscher Nationalität (Wahlkurien, § 10 a).</p>
                <p>3. Der Landesausschuß besteht aus 14 Mitgliedern, und zwar werden sieben aus den böhmischen, vier aus dem deutschen Wahlkörper und drei vom Großgrundbesitz gewählt. Hiebei wurde von den Vertretern des konservativen Großgrundbesitzes formell und bindend erklärt, daß, solange nicht durch eine gesetzliche Bestimmung dem verfassungstreuen Großgrundbesitz eines von diesen drei Mandaten zufällt, ihnen dasselbe jedenfalls durch die Wahl eingeräumt werden wird. (§§ 11, 12.)</p>
                <p>4. Alle Wahlen in die Kommissionen werden nach einem 13-Schlüssel vollzogen, so daß auf den Großgrundbesitz drei, auf die böhmischen Abgeordneten sechs, und auf die deutschen vier Mandate entfallen, wobei die Beteilung des verfassungstreuen Großgrundbesitzes mit einem der drei Mandate außer Zweifel steht.</p>
                <p>5. Bei Wahlen der Vertreter in Landesanstalten entsendet jeder Wahlkörper die gleiche Anzahl; bleibt bei dieser Aufteilung der Mandate noch eines übrig, so fällt es dem böhmischen Abgeordneten, bleibt noch ein zweites übrig, so fällt es dem deutschen Abgeordneten zu. In Verbindung mit dieser Bestimmung wurde eine Resolution des Inhaltes angenommen, welche bezweckt, daß die Zahl der ständigen Direktoren bei der Landesbank und der Hypothekenbank von sechs auf sieben erhöht werde.</p>
                <p>Die folgenden Bestimmungen wurden zwar nicht – wie bereits bemerkt — von dem Unterausschuß selbst, wohl aber von einem designierten größeren Komitee, in dem alle Parteien vertreten waren, beraten und bindend beschlossen.</p>
                <p>6. § 32a über die Referatseinteilung im Landesausschuß. Die Referate über das Schulwesen, über die nur einer Nationalität gewidmeten Landesanstalten, über Angelegenheiten der Gemeinden und Bezirke sowie über Rekurse gegen Erledigungen dieser antonomen Behörden, über Rekurse gegen Armensachen, Feuerpolizeisachen, landwirtschaftliche Bezirksvorschußkassen, Steuerfonds, Vorschußkassen und über Sanitätssachen sind an die Landesausschußbeisitzer nach ihrer Nationalität zuzuteilen. Maßgebend für die Zuweisung der Referate ist die Geschäftssprache des betreffenden Selbstverwaltungskörpers; in zweisprachigen Angelegenheiten hat immer ein Landesausschußbeisitzer der andern Nationalität als Koreferent einzutreten. Angelegenheiten der Gesetzgebung, Berichte an den Landtag sowie allgemeine und normative Angelegenheiten sowie Sachen der königlichen Hauptstadt Prag bilden Gegenstände einheitlicher Referate.</p>
                <p>7. § 32a, letzter Absatz, bestimmt, daß bei der Anstellung von Lehrern, Beamten und Dienern, bei Anstalten, die ausschließlich einer Nationalität gewidmet sind, der Landesausschuß an den Ternavorschlag der böhmischen oder deutschen Ausschußbeisitzer gebunden ist. Die weitere Bestimmung, daß der Landesausschuß verpflichtet sein wird, bei der Besetzung aller Beamten- und Dienerstellen auf beide Nationalitäten nach dem Bevölkerungsschlüssel Rücksicht zu nehmen, wurde prinzipiell genehmigt, dabei jedoch zugegeben, daß jene Angestellten, die wegen der finanziellen Lage des Landes nur provisorisch angestellt worden sind, ihrer Anwartschaften nicht verlustig gehen sollen. Doch steht die definitive Stilisierung dieser Bestimmung noch aus.</p>
                <p>8. Aenderungen der Landesordnung, der Gesetze über den Landesschulrat und Landeskulturrat sowie alle Beschlüsse, die sich auf die Auflassung oder den nationalen Charakter von Landesanstalten beziehen, die ausschließlich<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_157" n="74v"/>einer Nationalität gewidmet sind, werden durch den § 38 unter einen erhöhten Schutz gestellt, indem 180 Abgeordnete für eine solche Aenderung stimmen müssen. Der bisherige Schutz der Geschäftsordnung bleibt aufrecht. Diese Bestimmung soll jedoch nur eine provisorische sein und die böhmischen Abgeordneten haben eingewilligt, zu erklären, daß bei der definitiven Formulierung der Landesordnung, die erst möglich sein wird, wenn die Wahlordnung erledigt ist, an Stelle dieses ziffernmäßigen Vetos das Kuriatsvotum bezüglich dieser sowie bezüglich aller jener Gesetze festzusetzen sein wird, welche die grundlegenden Bestimmungen über die neue nationale und staatsrechtliche Ordnung in Böhmen enthalten werden. Der Großgrundbesitz hat sich hieser Erklärung ausdrücklich angeschlossen und seiner Meinung dahin Ausdruck gegeben, daß das Kuriatsvotum bei der definitiven Verabschiedung der Landesordnung aufzunehmen und auch die Gemeinde-, Bezirks- und Kreisvertretungsgesetze unter seinen Schutz zu stellen seien.</p>
                <p>9. Über den vielumstrittenen § 42, welcher dem Wunsche der deutschen Abgeordneten entgegenkommt, innerhalb des Landesausschusses für die Beratung jener Angelegenheiten, die bloß eine Nationalität betreffen, besondere Beratungskörper zu schaffen, ist schließlich auch eine Einigung zustande gekommen. Es ist selbstverständlich, daß eine Reihe von Angelegenheiten, welche das ganze Land betreffen, sich auf die Gesetzgebung des Landtages beziehen, welche normativer Natur sind, und alle Sachen, die wegen ihrer Zweisprachigkeit von einem Referenten und Koreferenten behandelt werden, dem Plenum des Landesausschusses vorbehalten sind, analog wie dies bei großen Gerichtshöfen für die Plenarstücke der Fall ist. Im übrigen ist jedoch bestimmt, daß "Geschäfte wegen ihrer regelmäßigen Wiederkehr und sachlichen Gleichartigkeit, und Angelegenheiten, die mit Rücksicht auf § 32 a wegen ihres bloß die Interessen eines Volksstammes berührenden Charakters" nicht in der Vollversammlung des Landesausschusses, sondern in engeren Kollegien zu erledigen sind, bei deren Zusammensetzung "auf den Inhalt der ständigen Referate der Beisitzer sowie auf deren Nationalität Rücksicht zu nehmen ist". Da auf diese Weise die engeren Kollegien selbständig entscheiden, so war es anderseits erforderlich, Garantien zu schaffen für die Einheitlichkeit der Rechtssprechung in Verwaltungsjustizsachen, sowie für die Einhaltung der für die Geschäftsführung des Landesausschusses gültigen Verwaltungsnormen. Es sind in dieser Hinsicht Bestimmungen getroffen worden, welche, ohne die engeren Kollegien im einzelnen Falle zu beeinflußen, den bezeichneten Zweck erreichen. Ein weitergehender Gedanke, auch Vorsorge zu treffen, wenn Beschlüsse der engeren Kollegien eine offenbare Rechtsverletzung enthalten, oder wenn sie von besonderer wirtschaftlicher oder sozialer Tragweite sind, soll in einer Resolution Ausdruck finden, die auf eine mögliche Lösung hinweist. Der Wortlaut dieser Resolution ist noch nicht angenommen worden.</p>
                <p>10. Endlich ist in dem erwähnten Komitee eine neue Fassung des § 1 mit Hinzufügung bes § 1a der Landesordnung vereinbart worden. Diese Bestimmungen sind deklaratorischer Notur, enthalten dem geltenden Reichs- und Landesrecht gegenüber nichts Neues, indem sie sagen, baß Böhmen im Verbande der im Reichsrat vertretenen Königreiche und Länder auf dem Gebiete der Landesgesetzgebung und der darauf beruhenden autonomen Ventwaltung ein einheitliches Ganze bilde, daß beide das Königreich Böhmen bewohnende Völker gleichberechtigt sind, und daß diese gleiche rechtliche Stellung in jenen Belangen, die der Landesgesetzgebung unterworfen sind, durch besondere Gesetze nach gleichmäßigen Grundsätzen geregelt werden.</p><pb/>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_159" n="75v"/><p>Eine Reihe von Resolutionen, die im Zusammenhange mit diesen neuen Bestimmungen der Landesordnung vorgeschlagen wurden, blieben unerledigt. Es ist insbesondere noch die Einigung über eine Resolution ausständig, welche bezweckt, mit Rücksicht auf die Dezemberverfassung, das Gesetz vom 26. Jänner 1907 und jene Gesetze, die seit dem Jahre 1861 den Wirkungskreis des Landtages betreffen, eine neue Formulierung der Kompetenzbestimmungen des Landtages vorzunehmen, damit der auf dem versassungsrechtlichen Status quo beruhende Wirkungskreis des Landtages durch positive Bestimmungen festgelegt werde.</p>
                <p>Ebenfalls unerledigt blieb eine vom Großgrundbesitz vorgeschlagene Resolution, welche den Landesausschuß auffordert, bezüglich der Ermittlung eines Schlüssels für die Teilung des Landesaufwandes zwischen den beiden Volksstämmen zu untersuchen und festzustellen, in welchen Belangen eine schlüsselmäßige Aufteillung des Landesaufwandes bereits besteht, ferner in welchen Belangen und in welchen Verhältnissen eine solche Teilung des Aufwandes möglich ist, und auf welche Weise sie durchgeführt werden könnte, wobei insbesondere zu prüfen ist, wie die fragliche Teilung des Schulaufwandes vorgenommen werden könnte.</p>
                <p>Arbeiten des Unterausschusses II.</p>
                <p>Zur speziellen Bearbeitung der diesem Unterausschusse zugewiesenen Gegenstände wurden Referentenkomitees eingesetzt, und zwar für die Abgrenzung bestehend aus acht Mitgliedern, für das Sprachengesetz aus fünf Mitgliedern, für die Kreisvertretungen aus drei und für die Minoritätsschulen aus neun Mitgliedern.</p>
                <p>Abgrenzung.</p>
                <p>In Sachen der Abgrenzung ist eine erste Etappe erreicht und der Plan für die ganze Arbeit festgestellt worden. Das Ergebnis der Beratung des Referentenkomitees ist in einem Berichte zusammengefaßt, den Seine Exzellenz Graf Franz Thun vorlegte und der die Abgrenzung nicht nur im allgemeinen beleuchtet, sondern in einem ausführlichen positiven Antrage gipfelt.</p>
                <p>Der erste Teil dieses Antrages geht dahin, daß der Landtag im Sinne des § 2 des Gesetzes vom 11. Juni 1868, RGBl. Nr. 59, sein Gutachten bezüglich einer Reihe von Ortsgemeinden dahin abgibt, daß ihre Ausscheidung aus ihrem bisherigen Bezirksverbande und die Zuweisung zu einem angrenzenden Bezirke zulässig und wünschenswert sei. Auf diese Weise soll die böhmische Gemeinde Zetten aus dem Bezirke Nimes in den Bezirk Böhmisch-Aicha kommen, die böhmische Gemeinde Imling aus Postelberg nach Laun, die deutsche Gemeinde Swojetin (nach der Atrennung der böhmischen Ortschaft Johannestal) von Rakonitz nach Saaz und die deutsche Gemeinde Wetzlau ebenfalls von Rakoniz nach Saaz. Ferner wird beantragt, für wünschenswert und zulässig zu erklären, daß für die deutschen Gemeinden des Bezirkes Neustadt an der Mettau ein neues Bezirksgericht in Gießhübel errichtet und diesem neuen Bezirke die Gemeinde Tanndorf des Bezirkes Rokitnitz zugewiesen werde. In gleicher Weise soll für die böhmischen Gemeinden des heutigen Bezirkes Bischofteinitz ein neues böhmisches Bezirksgericht in Markt Stankau errichtet werden; dem auch aus dem Bezirke Neugedein vier Ortschaften zuzuteilen würen.</p>
                <p>Durch die Errichtung dieser beiden Bezirksgerichte und die erwähnte Zuweisung der Ortsgemeinden werden sieben einsprachige Bezirke hergestellt (Neustadt an der Mettau, Gießhübel, Bischosteinitz, Markt Stankau, Nimes, Postelberg und Raknonitz).</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_161" n="76v"/><p>Der zweite Teil der Anträge enthält jene Aufträge an den Landesausschuß, die den Fortgang der Abgrenzungsaktion sicherstellen sollen. Der Landesausschuß wird beauftragt, entsprechende Gesetzentwürfe vorzulegen, um die durch die neue Abgrenzung bedingten nötigen Aenderungen der Bezirksvertretungsgebiete durchzuführen, die notwendigen Ausscheidungen von Ortschaften aus dem Gemeindeverband in die Wege zu leiten, endlich zu erwägen, wie die Bevölkerungszahl des Bischofteinizer Bezirkes durch die Zuweisung von deutschen Gemeinden benachbarter Bezirke auf eine entsprechende Höhe gebracht werden könnte. Ferner werben Erhebungen bezüglich einer Reihe von Gemeinden aufgetragen, die von Weißwasser nach Dauba oder Nimes kommen sollen. Bezüglich aller übrigen Abgrenzungen, welche in der Beilage der Regierungsvorlage betreffend den Sprachengebrauch bei den landesfürstlichen Behörden enthalten sind, erhält der Landesausschuß den Auftrag, die nötigen Erhebungen zu pflegen, wobei in erster Reihe der Wunsch der Bevölkerung, daneben die Kommunikationsverhältnisse, die Rückwirkung der Abtrennung auf die wirtschaftlichen Verhältnisse der Bevölkerung, sowie auf den Haushalt der infolge der Abgrenzung sich ergebenden Bezirksvertretungen maßgebend sein sollen. Das Referentenkomitee hat sich geeinigt, daß diese Erhebungen gruppenweise durchgeführt werden, indem alle jene Abgrenzungen in einem Elaborat zusammenzufassen sind, welche miteinander zusammenhängen, woraus sich nachstehende Gruppen ergeben würden: Gruppe Landskron, Gruppe Trautenau, Gruppe Lobositz-Leitmeritz, Gruppe Manetin-Pilsen, zwei Gruppen Böhmerwald, Gruppe Neuhaus, Gruppe Stecken-Deutschbrod, endlich die Abgrenzung Gablonz-Turnau. Dieser Bericht ist im Referentenausschuß zur Gänze und im Unterausschusse zum größten Teil bereits angenommen worden.</p>
                <p>Durch die Unterbrechung der Ausgleichsarbeiten ist die Durchführung dieses Planes gehemmt.</p>
                <p><hi rendition="#b">Sprachengesetz</hi></p>
                <p>Das Gesetz, mit welchem der Gebrauch der beiden Landessprachen bei den autonomen Behörden und Organen geregelt wird, galt als ein verhältnismäßig leichter Gegenstand der Verhandlung, da sich in den Konferenzen des Jahres 1900 beide nationalen Parteien über einen Teil des Gesetzes nahezu geeinigt hatten und auch in späteren außerparlamentarischen Besprechungen, so insbesondere im Frühjahr 1905, sich bezüglich dieses Gesetzes keine wesentlichen Schwierigkeiten ergeben hatten.</p>
                <p>In dem Referentenkomitee, welches sich jetzt mit der Sache befaßte, wurden, und zwar einhellig, eine Reihe von Aenderungen an der Regierungsvorlage (die sich im Wesen den früheren Vereinbarungen angeschlossen hatte) vorgenommen, die zwar auch in dem Unterausschusse, wenn auch teilweise nicht mehr einhellig, angenommen, jedoch bald darauf von deutscher Seite lebhaft beanständet wurden. Da der Versuch, in einer nicht offiziellen Besprechung die aufgetauchten Schwierigkeiten zu beseitigen, nicht gelang, mußte der Sprachengesetzentwurf vorläufig zurückgestellt werden, was aber die Folge hatte, daß damit das beabsichtigte Gesamtprogramm der diesmaligen Landtagsverhandlungen verrückt wurde und trotz der größten Anstrengung des Großgrundbesitzes, trotz Eingreifens des Statthalters und trotzdem der gute Wille bei beiden nationalen Parteien, etwas zustande zu bringen, keineswegs erloschen war, nicht mehr ins Gleichgewicht gebracht werden konnte.<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_163" n="77v"/>Es ist wohl kein Zweifel, daß eine Abänderung des im Unterausschuß beschlossenen Gesetzes notwendig sein wird, wann dieses Gesetz, das einen integrierenden Bestandteil eines Gesamtausgleiches in Böhmen bildet, zustande kommen soll. Es scheint aber heute, inmitten der großen Erregung, welche dieser bedauerliche Zwischenfall auf beiden Seiten hervorgerufen hat, noch nicht an der Zeit jene Punkte ins Auge zu fassen, die einer Remedur bedürfen, und jene Möglichkeiten zu erörtern, welche dazu führen könnten. Eine ruhige und sachliche Betrachtung der Angelegenheit wird manches Mißverständnis beseitigen, welches heute das Bild der ganzen Sache trübt, und es wird voraussichtlich gelingen, dem Gesetzentwurf eine Gestalt zu geben, welche für beide Teile schließlich annehmbar sein wird.</p>
                <p><hi rendition="#b">Minoritätsschulen.</hi></p><p>Von böhmischer Seite wird ein großes Gewicht auf das Zustandekommen eines Minoritätsschulgesetzes gelegt und davon die Zustimmung zur Regelung andrer grundlegender Fragen abhängig gemacht. Von deutscher Seite wurde in der Generaldebatte in der Kommission erklärt, daß, wenn die Minoritätsschulen nur auf das praktische Bedürfnis beschränkt werden und nur kulturelle und pädagogische Zwecke verfolgen, nicht aber einen Kampfescharakter annehmen, sie auch auf deutscher Seite Verständnis finden werden.</p><p>In dem Unterausschusse II brachte Abg. Celakovsky einen Antrag, die Minoritätsschulen betreffend, ein, der zwar einen energischen Protest mit der Begründung hervorrief, daß dieser Gegenstand der Kommission dem Landtage nicht zugewiesen sei, und davon in der die Arbeiten des Landtages vorbereitenden Konferenz der Vertrauensmänner vom 20. September nicht die Rede war, der jedoch wegen seines Zusammenhanges mit der Ausgleichsmaterie (§ 41 der Geschäftsordnung) zur weiteren Beratung in der Kommission zugelassen wurde.</p>
                <p>Als im Laufe der Verhandlungen der Minoritätsschulfrage nähergetreten wurde, ergaben sich allerdings große Schwierigkeiten, welche nicht zu einem geringen Teile darin ihren Grund haben, waß die Ansichten über die einzelnen Bestimmungen eines Minoritätsschulgesetzes weder auf Seite der Deutschen, noch auf Seite der Tschechen, vollkommen geklärte sind. In dem Referentenkomitee, das der Unterausschuß II für die Behandlung dieser Frage bestimmt hatte, fand an der Hand eines vom <choice><abbr>Abg.</abbr><expan>Abgeordneten</expan></choice> Celakovsky ausgearbeiteten Gesetzentwurfes eine allgemeine Erörterung der Grundsätze eines Minoritätsschulgesetzes statt. Hiebei wurde von seiten des Großgrundbesitzes unter anderm ausgeführt, daß der Landesaufwand für das Volksschulwesen nach einem festzusetzenden Schlüssel von dem national geteilten Landesschulrate als besondere Schulfonds bestritten werden könnte, daß die beiden Landesschulräte infolgedessen zu eigentlichen Selbstverwaltungskörpern auszugestalten wären, und daß die Kosten der Minoritätsschulen von dem betreffenden nationalen Fonds übernommen werden sollten. Der Vorschlag wurde von tschechischer Seite wohl als diskutabel erklärt, zugleich aber betont, daß seine Durchführung genaue Erhebungen sowie die detaillierte Durcharbeitung des Gedankens erfordere. Auch kam in der Debatte allgemein zum Ausdruck, daß die Gemeinde nicht von jeder Beitragsleistung für die Minoritätsschulen loszuzählen sei, sondern mit einer bestimmten Quote beizutragen habe. Zu einer Uebereinstimmung führte jedoch die Debatte nicht, und es wurde versucht, in mehreren Besprechungen eine Einigung, sei es auf bestimmte Grundsätze eines Minoritätsschul-<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_165" n="78v"/>gesetzes, sei es auf einen Gesetzentwurf selbst, herbeizuführen. Den ersten Zweck verfolgend, wurden Grundsätze über die Kosten der Minoritätsschulen, und über die Art der Erhebungen bei Errichtung solcher Schulen entworfen. Hiebei war gedacht, daß die Kosten der Minoritätsschule provisorisch bis zur durchgeführten Teilung des Landesschulaufwandes dem Landesfonds auferlegt werden sollten. Ueber diese Grundsätze schien es, daß eine Einigung zustande kommen werde, aber schließlich gelang es nicht, zu einer solchen zu gelangen, und zwar ebensowenig wie über einen Gesetzentwurf, der ausgearbeitet wurde, und der nicht die ganze Minoritätsschulfrage zu lösen unternahm, sondern ebenfalls nur die Kostenfrage und die Regelung der Erhebungen bezüglich der Errichtung von Minoritätsschulen zum Inhalt hatte, und sich daher nur als eine Novelle zum Schulerhaltungsgesetze darstellte. Von deutscher Seite wurde insbesondere betont, daß außer diesen zwei Punkten jedenfalls auch die Voraussetzungen der Errichtung einer Minoritätsschule gesetzlich fixiert werden müßten.</p>
                <p>Die Verhandlung über die Minoritätsschulen hat aber auch auf deutscher Seite der Ueberzeugung Bahn gebrochen, daß bei einer Ordnung der Dinge in Böhmen die heute bestehende wilde Praxis bei dem Zustandekommen von Minoritätsschulen einem gesetzlich geregelten Zustande Platz machen müsse.</p>
                <p><hi rendition="#b">Kreisvertretungen</hi></p>
                <p>Bei der allgemeinen Erörterung dieser Frage kam zum Ausdruck, daß die Regierungsvorlage eine ganz ungenügende Arbeit sei und daß ein neuer Aufbau des ganzen Gesetzes versucht und vorher die Hauptgrundsätze erörtert und festgesetzt werden müßten. Zu diesem Zweck wurde ein Referentenkomitee eingesetzt, in welchem die Frage des Weiterbestehens der Bezirksvertretungen neben den Kreisvertretungen, ferner die Wahlordnung für die Kreisvertretungen, ihr Wirkungskreis, endlich ihre finanzielle Grundlage zur Erörterung gestellt wurde. In diesem Kamitee kam es jedoch nur zur Erörterung der drei ersten Fragen, während im Drange der übrigen Geschäfte die Debatte über die finanzielle Grundlage der Kreisvertretungen nicht mehr zustande kam, daher noch ausständig ist.</p>
                <p>Das Referentenkomitee war der Meinung, daß seit Bezirksvertretungen in ihrer heutigen Gestalt neben den Kreisvertretungen nicht denkbar seien, da eine Vermehrung der autonomen Instanzen und der Zuschläge ausgeschlossen bleiben müßte. Als eine noch im Detail durchzuarbeitende Frage wurde es jedoch erklärt, Bezirksorgane zu schaffen, die die Aufgabe haben würden, die bisherige Vermögensgebarung der Bezirke fortzuführen, eventuell zu liquidieren, einen Uebergang von der heutigen Bezirksverwaltung in die Kreisverwaltung durchzuführen und möglicherweise auch in der Zukunft lokale Stützpunkte für die Kreisverwaltung zu bilden.</p>
                <p>Bezüglich des Wirkungskreises der zukünftigen Kreisvertretung wurde festgestellt, daß für ihre Kompetenz ein allgemeines, jedoch klares Prinzip aufgestellt und im Gesetz außerdem durch eine Enumeration, die Hauptzüge ihrer Tätigkeit bezeichnet werden müßten. In dieser Hinsicht wurde darauf verwiesen, wie die Kreisverwaltung in Sachen der Verwaltungsjustiz geeignet sei, viel sachgemäßer und sicherer einzugreifen als die heutigen Bezirksvertretungen; daß ihr beispielsweise das Straßenwesen, die Wohnungsfürsorge, die Humanitätsanstalten in Ergänzung der Tätigkeit des Landes, die Besserungsanstalten, die<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_167" n="79v"/>technische Gewerbeförderung, gewisse landwirtschaftliche Aufgaben, das Kleinbahnwesen, die elektrischen Ueberlandsleitungen usw., insbesondere aber die Aufsicht über die Vermögensgebarung der Gemeinden übertragen werden könnte, und daß sie auch berufen sei, bei der Reform unsres Armenwesens eine entscheidende Rolle zu spielen. Bei der Erörterung des Wirkungskreises der zukünftigen Kreisvertretungen ergab sich die Neigung, denselben nicht keinlich zuzuschneiden, sondern in die Kreise jenen Teil der autonomen Verwaltung zu verlegen, der sich aus Aufnahme der bisherigen Kompetenzen der Bezirksvertretungen und eines noch näher zu besprechenden Teiles der Kompetenzen des Landesausschusses ergeben würde, alles vorbehaltlich jener Agenden, deren Bedeutung über den Umfang eines Kreises hinausgeht, und die daher, sowie alle Angelegenheiten, die sich auf das ganze Land beziehen und denen eine Bedeutung für das ganze Land innewohnt, der autonomen Landesverwaltung vorbehalten bleiben müßte.</p>
                <p>Bezüglich der Wahlordnung wurde der Standpunkt der Regierung, wonach die Kreisvertretungen aus den indirekten Wahlen der Bezirksvertretungen hervorgehen sollen, verworfen und es wird für notwendig erachtet, für die Kreisvertretungen unter allen Umständen eine selbständige Wahlordnung festzustellen, für welche die zu beschließende Landtagswahlordnung möglicherweise von präjudizieller Bedeutung sein wird.</p>
                <p><hi rendition="#b">Die Wahlorbnung.</hi></p>
                <p>Wie oben angebeutet, wurde das allgemeine Wahlrecht in Verhandlung gezogen, von entscheidenden Faktoren abgelehnt, die Frage im Unterausschuß I aber nicht zum Abschluß gebracht. In positiver Weise wurde jedoch die Regierungsvorlage noch nicht erörtert. Die Wahlordnung ist aber der wichtigste Schlußstein des Ganzen und erst nach Vereinigung derselben wird die Landesordnung in definitiver Gestalt erledigt werden können.</p>
                <p><hi rendition="#b">Gesetz über die Permanenzkommission.</hi></p>
                <p>In dem Unterausschuß II wurde auch ein Landesgesetz vorbereitet, das die Einsetzung und die Befugnisse der Permanenzkommission zum Inhalt hat, die bestellt werden soll, um die Ausgleichsarbeiten ohne Unterbrechung weiterführen zu können. Ueber diesen Gesetzentwurf wurde jedoch im Ausschuß ein Beschluß noch nicht gefaßt.</p>
                <p>Ueberblickt man das ganze in Angriff genommmene Werk, so ist sofort klar, daß man sich bei der Vereinigung von so vielen seit Jahrzehnten offenen Fragen, die alle mehr oder weniger mit einander im Zusammenhange stehen, nicht dadurch entmutigen lassen darf, daß es nicht im ersten Anlaufe gelungen ist, ein Stück davon legislativ zu verabschieden. Der Wille dazu besteht auf allen Seiten, die Erkenntnis, daß die Fragen nicht unlösbar seien, hat sich vertieft und die Arbeit wird fortgesetzt werden.</p>
                <p>Die beiden Gruppen des Großgrundbesitzes haben sich in den Besprechungen, die sie miteinander im Frühjahr in eingehender Weise gepflogen haben, in einem großen Umfange über die schwebenden böhmischen Fragen verständigt und konnten daher in den Verhandlungen der letzten Wochen ihre guten Dienste einsetzen, um die notwendige Uebereinstimmung zwischen den beiden nationalen Parteien zu erleichtern. Der Großgrundbesitz wird auch in Zukunft durch Vorarbeit und Vermittlung die ihm obliegende Aufgabe zu erfüllen trachten.</p>
                </div>
                                   <!-- DC: hier her Einklebung Zeitungsartikel fol. 71v bis 79v --> 
                                    
                <!-- DC: Fortsetzung fol. 76r --> <div><p>Ich will hier daher nur über das Milieu des Ganzen, die Stellung der Parteien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Regierung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewisse charakteristische Äusserlichkeiten berichten.</p>
                <p>Im Verlauf des Sommers hatte ich Material für eine Artikelserie gesammelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> während meines Aufenthaltes in Nauheim im Kopfe den ganzen Aufbau dieser Artikel nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach zu Stande gebracht. Nach dem Bade im Bette liegend hat sich mir nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach der ganze Zusammenhang ergeben, ich habe dann – bei dem regnerischen Sommer gezwungen viel zu Hause zu bleiben – durch ausfürliche Notizen die ganze Sache fixirt, Lücken meiner Kenntnisse <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_179" n="76v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_162" n="77r"/>durch Correspondenz ergänzt, so dass ich am <date when="1910-08-20">20. August</date> in Lünz zurück sofort daran gehen konnte, die Artikel fertig zu stellen. Anfang <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice>, ich glaube es war am <date when="1910-09-08">8.</date>, kam meine treue Maschinenschreiberin <choice><abbr>Frl.</abbr><expan>Fräulein</expan></choice> Gluck aus Wien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich diktirte ihr das Ganze in 3 oder 4 Tagen.  Von Mitte <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice> an erschienen die Artikel <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> nacheinander, <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> parallell im Wiener <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Prager Tagblatt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> machten sofort das grösste Aufsehen. Von čechischer Seite wurde der conciliante Ton anerkannt, ja sogar anfangs von den Národni listy der Versuch gemacht meine Aufsätze gegen die bekannten Ansichten der Deutschen auszuspielen. Auch auf deutscher Seite wurden sie sehr beachtet, mit steigendem Interesse gelesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir die Anerkennung von allen Seiten ausgesprochen. Nur meine lieben Grossgrundbesitzer waren mit dieser Publication nicht zufrieden. Die verfassungstreuen quittirten mit süss-sauren Mienen, die Conservativen, Franz Thun, Carl Schwarzenberg sprachen höflich aber "sichtlich unerfreut" aus, dass es doch vielleicht nicht opportun gewesen sei, <hi rendition="#ul">gerade jetzt</hi> so zu schreiben. Sie liessen durchleuchten dass ich unsere Abmachungen zu sehr benützt hätte, dass es gewagt sei in so kritischer Zeit die strittige Materie so bei den Hörnern anzufassen <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice>. Je weniger diese Herren im Stande sind so etwas zu produciren desto <add place="across">weniger</add> geneigt sind sie, wenn es ein anderer tut es anzuerkennen. Es war ihnen offenbar unangenehm, dass mein Name jetzt so in den Vordergrund trat, dass ich als der besondere Vertreter der Compromissidee <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar nicht mit allgemeinen Redensarten, sondern sehr concret angesehen>  wurde.</p><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_163" n="77v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_164" n="78r"/>
                <p>Als die Artikelserie beendet war, lies ich sie als Brochure "Zur böhmischen Frage" drucken. Sie hat den Verhandlungen den Boden geebnet, da sie eine ganz neue Methode für die Betrachtung der <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Sachen anzubahnen suchte. Ich ging von den höhren völkischen culturellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> pädagogischen Zielen aus, welche eine Verständigungsaktion in Böhmen sich stecken muss, ich erörterte wie weder das Territorialprincip allein, noch das Personalitätsprincip für sich allein eine Lösung herbeifüren könne <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass nur in der Verbindung beider eine praktische Lösung der Autonomiefrage in Böhmen zu suchen sei. Ich habe diese Artikel etwas zu spät veröffentlicht. Wären sie im Frühjahr erschienen, hätte man sie während des Sommers gelesen. Wären sie schon länger bekannt gewesen - wäre ihre Wirkung eine viel grössere gewesen. So kam aber die Brochure schon mitten in den Verhandlungen [... unleserlich] hinein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wiewol in wenigen Wochen 800 Exemplare verkauft wurden <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice>wie natürlich hauptsächlich in Böhmen, so schlug die Wirkung nicht in dem Maase durch, als ich gehofft hatte. Uebrigens sah ich meine Brochure viel mehr in den Händen der Čechen als in denen der Deutschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sie wurde von den ersteren auch viel mehr citirt als von den letzteren. Die Zeitungen nahmen natürlich von der Brochure keine Notitz, denn es ist Uebung, dass wenn etwas in einer Zeitung erscheint, die anderen nicht darüber schreiben, sondern es höchstens citiren. Eine publicistische Beurteilung der Schrift erfolgte also gar nicht, nur einige ausländische Zeitungen sprachen von ihr, ohne aber bei der heutigen Oberflächlichkeit <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_165" n="78v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_166" n="79r"/>journalistischer Berichterstattung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bei der Unkenntnis die überall in den <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Sachen herrscht, das punctum saliens herauszufinden. Nur das mir so teure Prager <del rendition="#s">Tagblatt</del> Abendblatt" verkündete nach jedem Artikel seinen Inhalt den Lesern, wobei ich meinem Freunde Steinberg nicht übel nehme dass er meine gegen die Untätigkeit der Regierung gerichteten Bemerkungen – verschwieg.</p> 
                                        <p>Und nun zur Regierung und ihrer Thätigkeit während den ganzen Verhandlungen.</p> 
                <p>Offenbar war Bienerth vom Tronfolger gedrängt worden, wieder etwas in den böhmischen Sachen zu machen. Wir hatten uns ihm gegenüber mehr als zurückhaltend benommen, weil wir nicht wollten, dass er unser Material durch eine verkehrte Benützung entwerthe. Auch hatten wir allerorts erzält, dass wir uns zu einer Vermittlung nicht mehr hergeben würden, wenn die Regierung sich nicht selbst einsetzen würde. Das wollte nun Bienerth allerdings nicht sondern suchte sich neue Vermittler. Er fand sie bald in den beiden Landesausschussbeisitzern Eppinger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Škarda. Diese beiden übernahmen es die Sache einzuleiten, es erfolgte die Sitzung vom  <date when="1910-09-20">20. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> in Prag in der die Einberufung des Landtages beschlossen wurde. Im Uebrigen sah die Regierung zu. Bienerth sprach mit einem <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> dem andern Abgeordneten, besonders wenn wir von Prag aus den Wunsch äusserten, aber im Allgemeinen sah er so passiv zu, dass sogar Zweifel darüber gehegt wurden, ob er eine gründliche Verständigung in Prag überhaupt wolle. Denn dass eine solche seine Stellung in Wien verändern würde, war wohl außer Zweifel. Er machte auch merkwürdige Äusserungen. Mir sagte er zu Beginn der Verhandlungen <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_167" n="79v"/><note type="editorial">Hier findet sich ein eingeklebter Zeitungsartikel (Fortsetzung), der an der sinngemäß richtigen Stelle weiter unten eingefügt wurde.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_168" n="80r"/> "vor allem liegt mir daran dass der Faden der Verhandlungen nicht abreisst, ob etwas herauskommt steht für mich in zweiter Reihe." – Nach diesem Satze handelte er auch. Ich war die ganze Zeit der Meinung dass Bienerth den Čechen "eine Situation machen müsse" - dass er 2 Landsmannminister ernennen solle <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> auf Grund eines neu durch eine <choice><abbr>Ah.</abbr><expan>Allerhöchste</expan></choice> Entschließung festzusetzenden, die Einmischung in die Verwaltungssachen ausschliessenden Wirkungskreises. Aehrenthal schien diese Ansicht zu billigen – <choice><abbr>B.</abbr><expan>Bienerth</expan></choice> rührte sich nicht; er wurde sichtlich nervös, wenn man von einer Heranziehung von Parlamentariern zur Regierung sprach. Zu Urban sagte er einmal es sei immer noch Zeit in diesen sauren Apfel zu beissen.</p>
                <p>Aber diese Gleichgültigkeit kam von hoch oben. Der Kaiser, so oft enttäuscht von böhmischen Verhandlungen war sehr skeptisch. Schon im vorigen Winter hatte er sehr skeptische Bemerkungen gemacht – auch jetzt trat er aus seiner kühlen Reserve nicht heraus, was so sehr abstach von dem Eifer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Energie, mit der er sich für das allgemeine Wahlrecht eingesetzt hatte. Eine böhmische Verständigung wäre wohl derselben Anstrengung wert gewesen, aber es war dem Kaiser kein warmes Wort über die Notwendigkeit der Verständigung zu entlocken. Als er mich bei der Delegationseröffnung ansprach, lenkte ich das Gespräch auf Böhmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> legte es darauf an, dass er mir irgend etwas über die Notwendigkeit des Ausgleichs sagen würde – er beschränkte sich aber darauf immer wieder zu wiederholen: sie haben recht. Als ich dies Aehrenthal erzählte, meinte er: der alte Herr ist gewitzigt. Die Zurückhaltung war also Absicht.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_169" n="80v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_170" n="81r"/><p>Es erstaunte mich daher gar nicht als mir Bienerth im <date when="1910-11"><choice><abbr>Novbr.</abbr><expan>November</expan></choice></date> einmal sagte: der Kaiser habe ihm versichert, dass der Ausgang der Prager Conferenzen auf seine Stellung keinen Einfluss haben werde. Ich war nun ganz anderer Ansicht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> machte niemandem gegenüber ein Hehl daraus. In der Situation lagen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> liegen heute noch starke Elemente für eine aktive Politik. Deutsche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Čechen einer Verständigung geneigt, wenn sie auch nicht wissen wie sie zusammenkommen sollen  – die Verhandlungen auf beiden Seiten unter Teilnahme der Radicalen, die keine besonderen Schwierigkeiten machen – die beiden Gruppen des Grossgrundbesitzes geeinigt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bereit vermittelnd einzugreifen – der lebhafte Wunsch <hi rendition="#ul">aller</hi> Kreise in der böhmischen Sache zu einem Resultat zu kommen. Aber aus allen Dingen wollte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> konnte Bienerth keinen politischen Feldzugsplan entwerfen. Ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seinen Ministern fehlt vor allem die intensive Sachkenntnis, er weis nicht wie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wo er anpacken soll; er hat gar kein Verhandlungstalent <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gar keine Ambition etwas zu Stande zu bringen. Sein politisches Fischblut lässt ihn allen Chancen gegenüber ganz kalt. Er fühlt sich von der Krone <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Tronfolger gedeckt, lässt andere für sich arbeiten, wird wenn es gelingt die Lorbeeren für sich in Anspruch nehmen – wenn es misslingt sagen, dass ihn die ganze Sache nichts angeht. Das heisst, das ist sein Calcül, aber ich glaube nicht, dass dies so einfach sein wird. Er rechnet aber damit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wird sofort sehr aufgeregt, wenn man das in Zweifel zieht. Als ich ihn einmal fragte ob er wirklich glaube, dass der Ausgang der böhmischen Sache für sein Schicksal gleichgültig sein werde, wurde er aufgeregt und <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_171" n="81v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_172" n="82r"/> sagte: ich gehe lieber heute als morgen, es wird mir eine Erlösung sein <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> wie diese bekannten Phrasen alle heissen.</p>
                <p>Ich muss an dieser Stelle die Einflüsse erwähnen, die der Tronfolger auf den Gang der Ereignisse nimmt. Sie werden von Jahr zu Jahr stärker <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> umfangreicher. In der böhmischen Sache waren sie stark fühlbar. Die Schwankung der Conservativen <del rendition="#s">war</del> ist auf ihn zurückzufüren. Wolf sagte neulich einmal: die Haltung der Conservativen riecht nach Konopischt. Des Thronfolger's Geschäftsträger im Landtag ist Ottokar Czernin. Man will aber wissen, dass der Tronfolger mehr unter dem Einfluss von Czernin steht als umgekehrt. Ich kann das nicht beurteilen, nur ist die fanatische Energie, der Tatendrang <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das blinde Draufgehen Czernins bei seinen unläugbaren Fähigkeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner suggestiven Art zu reden wohl geeignet jemanden, der nicht sehr klar sieht, mit sich fortzureissen. Er scheint allerdings eine ganz besondere Vertrauensstellung in Konopischt einzunehmen. Er mascirt es auch schlecht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verschnappt sich oft, so dass seine Manoever sehr durchsichtig sind. Interessant wie die Aristocraten sich vor ihm fürchten. In seiner Gegenwart sind sie im Reden ganz verändert, halten zurück, scheinen also der Meinung zu sein, dass er alles rapportirt. Kommt es in grösseren Kreisen zu einer ernsten Debatte so fällt Czernin gewönlich sehr ab, aber im kleinen Kreise fürt er das grosse Wort, kommt immer wieder auf seine Steckenpferde zurück, ist obstinat, negirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ignorirt die Thatsachen, kennt keine Volksstimmungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gefühle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> glaubt dass man mit dem <hi rendition="#ul">Willen</hi> allein regiren kann. Trotzdem verteidigt er Bienerth, offenbar weil dieser vom Tronfolger gehalten wird.</p> <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_173" n="82v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_174" n="83r"/>
                <p>Aber verschiedene andere Einflüsse bekamen wir noch in Prag zu spüren. Allgemein wurde behauptet dass Beck dem Werke hämisch besprechende  Artikel lancire, was ich nicht controlliren kann. Als ich einmal in einer Volksratsitzung mich wieder zum so und so vielten Mal bemühte die Herren auf den realen Boden zurückzufüren rief mir Herr Ehrlich, der Sekretär Titta's, über den Tisch herüber: Körber hat uns geraten, nicht früher nachzugeben, bis die Abgrenzung bewilligt ist – auf mein etwas erstauntes Gesicht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meine Frage hin wieso Körber  mit dem Volksrat in Verbindung stehe, sagte Ehrlich etwas verlegen, dass er Körber neulich in Wien besucht habe. Also auch von der Seite wurde uns in die Suppe gespuckt. Ziemlich naiv gab mir in Wien der bekannte Polenfürer Hofrat German zu verstehen, dass die Polen die böhmische Annäherung doch nicht mit freundlichen Augen ansehen können! Als die Verhandlungen gut gingen und es schien es werde bald etwas Entscheidendes zu Stande kommen, wurden auch die ungarischen Blätter unruhig – die verschiedenen politischen Vögel hörten auf zu singen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> horchten auf Prag. Mehrmals versuchte ich in den deutschen Versammlungen und Besprechungen auszufüren, dass jetzt eine günstige Constellation für die Deutschen sei: die äussere Politik von uns Deutschen getragen, unmöglich wie unter Taaffe deutsche Allianzpolitik nach aussen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deutschfeindliche Politik im Innern, tempi passati – an der Spitze des Ministeriums <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_175" n="83v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_176" n="84r"/>zwar kein Genie, kaum ein Staatsmann, aber ein ehrlicher, wehrhafter den Deutschen geneigter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von der Notwendigkeit mit den Deutschen zu regieren, durchdrungener Beamter – der conservative Grossgrundbesitz von den Čechen losgelöst – Krone <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Tronfolger entschlossen nichts gegen die Deutschen zu tun. Diese Constellation müsse man für einen Ausgleich mit den Čechen benützen, weil wir <add place="across">heute</add> die stärkeren Karten in der Hand haben. Durch einen Ausgleich werden wir nicht schwächer sondern stärker, können uns den grossen wirtschaftlichen Aufgaben widmen, die Vermittler im Parlamente sein, die Träger der äussern Politik. Man hörte mich sehr aufmerksam an, sichtlich – aber so wie man einen interessanten Vortrag in der Urania anhört, angeregt mit Beifall am Schluss nicht geizend. Aber den politischen Willen zu beeinflussen, gelang mir deswegen noch lange nicht immer. Einige mal wohl. Wolf schien mehr als einmal sehr nachdenklich als ich sprach. Sehr characteristisch aber als ich einmal wieder alle Register gezogen hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im obigen Sinne eindringlich, lebhaft plaidiert hatte, sagte einer der Abgeordneten zu Urban: "ja das ist alles sehr schön, höhere Politik die uns der Baernreither erzählt – aber das können wir unsern Leuten nicht begreiflich machen."</p> 
                <p>Es ist noch nicht an der Zeit, wird aber einmal gewiss die Mühe lohnen wenn ein tiefblickender <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kenntnisreicher Mann sich entschliessen wird, über <del rendition="#s">die</del> 'la Democratie en Autriche' zu schreiben. Die grössten Dinge müssen angestrebt <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_177" n="84v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_178" n="85r"/> werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es müssen Menschen dazu ihre Einwilligung geben,  die an die entscheidenden Zusammenhänge gar nicht denken wollen, ganz abgesehen ob sie es überhaupt im Stande sind. Daraus ergibt sich ein merkwürdiges Doppelspiel. Die <hi rendition="#ul">parlamentarischen</hi> Motive sind ganz andere als die <hi rendition="#ul">politischen</hi>. Ein parlamentarisches Votum hängt davon ab, ob man für <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> gegen die Regierung ist, ob iregend ein Parteiinteresse für eine Spache spricht, ob irgend ein Wählerwunsch <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Wählervorurteil zu einer Frage ja oder nein sagt.</p>
                    <!-- DC  spätere Ergänzung für MF daher hier nicht angeführt:  Die grossen politischen Ziele entschwinden dabei dem Gesichtskreis! Das verleitet die Regierung <del rendition="#s">die</del> <add place="across">für ihre</add> politischen Ziele <del rendition="#s">mit allen</del> <del rendition="#s"><add place="acroos">durch alle</add> die kleinen parlamentarischen Mitteln der Corruption zu verfolgen</del> falle die kleinen parlamentarischen Motive <del rendition="#s">zu benützen</del> und Mittel <del rendition="#s">zu benützen</del> auszunützen, und das ist die abschüssige Bahn der Corruption.  -->
                <p>Dies ist das grosse Feld für die parlamentarische Corruption: die eigentlichen Ziele der Politik durch die verschiedenen parlamentarischen Motive zu erreichen. Der Satz: der Zweck heiligt die Mittel gelangt zur Alleinherrschaft. Bei uns durch den jüdischen Einschlag in die Leitung unserer Politik, durch das was ich die jüdische Nebenregierung nenne - bei der Anwendung von Mitteln, bei Praktiken angelangt, die man in <choice><abbr>Dland</abbr><expan>Deutschland</expan></choice>, in England unter allen Umständen verschmähen würde. Das ist der Sieghartismus bei uns. In Prag haben wir ohne Sieghartismus gearbeitet, wirklich durchaus mit reinen Händen, ohne in der Lage zu sein oder es auch nur zu versuchen durch Versprechungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zweifelhafte Einflüsse wirken zu wollen. <!-- DC Ergänzung links, ist aber  wie vorige Ergänzung für das MF, daher hier nicht angeführt; Auch der Regierung haben wir das nicht zugemutet, aber vergeblich von ihr erwartet, dass sie das ganze moralische Gewicht des Staatsinteresses einsetze. Eine sehr charakteristische Äusserung machte einmal der czechische Agrarier Dwořak als wir in der sog. Resource in Prag bis tief in die Nacht mit ihm und einigen seiner Genossen beisammen sassen und ihm die eben in Verhandlung stehenden Fragen verhandelten. Er sprach von den Bemühungen des Grossgrundbesitzes, der sich ehrlich um die Sache bemühe und meinte: a to všechno za darmo! (und das alles umsonst, d. h. ohne dass er dafür etwas bekommt!) -->.
                    Auch der Regierung habe ich in dieser ganzen Zeit nie zugemutet Beck’sche Mittel zu gebrauchen – aber davon ganz verschieden wärs eine eingreifende Politik gewesen, die Entwicklung eines Planes, an dessen <hi rendition="#ul">erfolgreichem</hi><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_179" n="85v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_180" n="86r"/>Ende die Mitwirkung der Čechen bei der Regierung hätte stehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in Aussicht gestellt werden können, ohne jede Corruption, als natürlicher Abschluss eines Abschlusses zwischen Deutschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Čechen. Aber dazu war, wie gesagt Bienerth nicht zu bringen.</p>
                <p>Als daher Schwierigkeiten kamen, die Sache sich in die Länge zog, Widerstände zu beseitigen gewesen wären fehlte der Rückhalt. Dieser Rückhalt hätte in einem Plane der Regierung gelegen sein können, der den Čechen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Deutschen die Consequenzen einer Einigung vor Augen gestellt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die ersteren herangezogen hätte ohne die andern in Beunruhigung zu versetzen. Ob Bienerth, der dem entgegen die Methode des Zuwartens hat, das Spiel gewinnt ist sehr fraglich. Jedenfalls gefärdet seine Untätigkeit das Zustandekommen des Ausgleiches.</p>
                              <p>Es bleibt mir nur noch übrig einige Äusserlichkeiten der Verhandlungen festzuhalten.</p>
                <p>Wir haben buchstäblich von früh bis in die Nacht gearbeitet. Eine Conferenz schloss sich an die andere an, Besprechungen im "engsten Kreis" unterbrachen sie, die itio in partes trat in jedem Augenblick ein – aber alles war, das muss festgehalten werden, vom besten Willen beider Theile getragen. Zunächst mussten die beiden Gruppen der Grossgrundbesitzer immer enge Fühlung miteinander behalten: Thun, Clam, Mettal auf der einen Seite, Nostitz, Perger (der sehr brav war) auf der andern. Das eigentliche Trio war aber Thun, Clam <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich.</p> 
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_181" n="86v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_182" n="87r"/><p>Ich kann den Conservativen das Zeugnis ausstellen, dass sie die getroffenen Vereinbarungen  gehalten haben. Thun war wol geneigt unsere vereinbarte Basis leicht aufzugeben, um den Čechen entgegenzukommen, doch tat er es nicht auf eigene Faust, sondern frug an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verwarte unsern Standpunkt, indem er seine "persönliche Meinung" sagte. Unser Einvernehmen mit den Conservativen war daher ein ungetrübtes.</p> 
                <p>Von čechischer Seite fürte in erster Reihe Fořt die Verhandlungen, während Pacák sich mehr zurückhielt, aber durchaus conciliant <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vernünftig wirkte. Fořt war in politischen Schlagworten und Redensarten gross, in der Sache aber zugänglich. Die čechischen Agrarier waren durch Dvorak <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Veškowsky sehr gut vertreten. Die <choice><abbr>čech.</abbr><expan>čechischen</expan></choice> Radicalen, Sokol an der Spitze, machten keine Schwierigkeiten, wenn sie auch hie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da sehr ernste Erklärungen abgaben – ohne aber daraus irgend welche Consequenzen zu ziehen. Škarda, im Grunde sehr ausgleichsfreundlich suchte sichtlich die Čechen zusammenzuhalten, was ihm auch im grossen Ganzen gelang. Man merkte bei den Čechen wohl die Gegensätze <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Reibungen, aber sie traten kaum das eine <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> andere Mal an die Oberfläche. Nur als Kramář hereingeschneit kam und uns Feuer aufs Dach setzte war der Unwille über diese Störung bei den Čechen sehr wol sichtbar. Keine besondere Rolle spielte Fiedler, der jetzige Führer <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_183" n="87v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_184" n="88r"/>der Čechen. Er arbeitete fleissig bei der Abgrenzung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bei der Verhandlung der Kreisvertretungen mit, mischte sich aber in die eigentliche politische Regie nicht ein.</p>
                <p>Auf deutscher Seite war das Bild schon bunter, manchmal sogar kunterbund. Am besten beherrschte die ganze Materie unläugbar Eppinger. Er sprach immer sehr sachlich, auch argumentativ, aber trotzdem nicht immer durchschlagend, weil er nicht zu pointiren versteht und auch jenes Unterstreichen von Behauptungen nicht kennt, das man im Flusse der Rede durch ein discretes Uebertreiben erzielt.  Neben ihm vor Allem Urban, die Taube. Immer au fond unterrichtet, gewissenhaft, in jeder Hinsicht bereitwillig, conciliant <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von einem Bienenfleiss. Da seine Wohnung auf der Kleinseite sehr bequem liegt, geräumig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er der liebenswürdigste Hausherr ist, waren wir eigentlich bei ihm in Permanenz. In den 6 Wochen stand seine Wohnung nicht einen Tag leer. Vor und Nachmittag oft bis spät in der Nacht, bei Cigarren, Thee, Wein, Abendessen, Mittagessen, die dort stets geboten wurden, trafen wir uns, wir Deutsche allein, mit den Čechen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Statthalter, je nachdem es die Situation erforderte. Ich kann aber ein drittes Mitglied der Fortschrittspartei nicht übergehen, das auch dem engern Kreis angehörte: Hofrat Bachmann. Es ist kaum glaublich wie ein Professor der Geschichte an einer Universität so beschränkt sein kann. Bei ihm paarte sich Unkenntnis der Materie <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_185" n="88v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_186" n="89r"/>mit Eigensinn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kurzsichtigkeit, mit Dünkel und Čechenhass. Er hat sehr viel verdorben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gehörte zu den Menschen, denen man politisch nicht begreiflich machen kann, dass 2 x 2 vier ist. Er blieb immerfort dabei dass es 5 sein muss.</p>
                <p>Bei den Radicalen dominirte Wolf, trotzdem der Generalstabschef der Partei Pacher ist. Letzterer im Grunde sehr conciliant, zu jedem vernünftigen Vorschlag zu haben, aber in steter Verbindung mit seinem Wahlbezirk (Kommotau), von dortigen Localströmungen nicht unabhängig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seinen Blick immer auf Wolf gerichtet. Dieser im Grunde seiner Seele jetzt einem Ausgleich geneigt, überzeugt dass der Kampf nicht ins Endlose gehen könne. Keineswegs geneigt die Sache zu zerschlagen. Er benahm sich während der ganzen Zeit durchaus correct, manchmal in seiner Weise sehr laut auftretend, hat er doch eigentlich nichts verdorben. Sagte immer seine Meinung, verdächtigte niemanden und lies sich gutwillig überstimmen. Seine Witterung für die Regungen der deutschen Volksseele in Böhmen ist sehr fein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sicher – meritorisch versteht er wenig von den einzelnen Fragen, beurteilt sie nach ihrer momentanen Wirkung auf die Volksstimmung, nicht vom staatlichen Standpunkt, den er ja anerkennt – denn dazu ist er zu [... unleserlich] – den er aber zu vertreten mit vollem Bewusstsein anderen überlässt.</p>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_187" n="1v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_188" n="90r"/><p>Summa summarum war mit den Radicalen zu arbeiten – viel schwerer mit unsern deutschen Agrariern, die keine Führung, keine Intelligenz, kein Ansehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nie einen ausgesprochenen Willen haben, nie präsent sind – eine ganz nebensächliche Rolle spielen. Ihr "Haupt" ist Krützner, ein Bauer aus Lobositz von dem gilt was mir Unger einmal sagte als ich von einem führenden grossen Herrn sprach: "sagen sie Haupt aber nicht Kopf". Krützner ist eine aufgeblasene Null. Der gute Damm ist im <choice><abbr>R.</abbr><expan>Reichs</expan></choice>Rat ihr Führer, im Landtag ist er vom Grossgrundbesitz gewält <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> spielt keine Rolle. Zuleger ist feig, lamentirt fortwährend über die Arbeitsunfähigkeit des Landtags, hat aber nicht den Finger gerührt sie herbeizuführen. Schreiner ist vor Allem confuss, fahrig, tief gekränkt durch seinen Hinauswurf aus dem Ministerium sowie dass er von allen links liegen gelassen wird – macht lauter Dummheiten, wenn er überhaupt da ist. Ihm fehlt jede Stetigkeit, jede Ruhe zum Nachdenken, sondern sein Tätigkeitstrieb, immer mit einer Menge kleiner Dinge beschäftigt stürmt vorwärts, seine Eitelkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sucht nach Popularität befriedigend, im Einzelnen manchen Erfolg erringend für das grosse Ganze wertlos, oft mehr Verwirrung<pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_189" n="90v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_190" n="91r"/>anrichtend als Gutes stiftend. Keinesfalls in der Richtung einer Verständigung für die er keinen Sinn hat. Er ist ganz "Schutzarbeit", nützlich für die Kleinarbeit, welche auch die Čechen so sehr betreiben, aber für die grossen Fragen der Politik ist er unbrauchbar. So wie im <date when="1910-02">Februar</date> gab er auch jetzt in der entscheidenden <del rendition="#s">Sitzung am</del> Besprechung in der Vollversammlung an jenem Dienstag den <date when="1910-11-14">14.  November</date> <hi rendition="#s">gegen</hi> eine vernünftige Auffassung der Lage den Ausschlag. Unter den Agrariern figurirt auch Reininger, Bürgermeister von Marienbad, ein sehr vernünftiger, ruhiger Mann, aber kein Agrarier sondern nur in einem agrarischen Bezirk gewählt.</p>
                <p>Mit allen diesen deutschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> čechischen Persönlichkeiten hatten wir es zu tun. Sie verkehrten auch untereinander in einer Weise wie dies schon lange nicht mehr der Fall gewesen ist – sobald aber eine wirkliche Schwierigkeit auftauchte appellirten sie an den Grossgrundbesitz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einmal wurden wir sogar aufgefordert direkt Schiedsrichter zu sein was wir jedoch ablehnten. Ich predigte fortwährend Geduld. <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_191" n="91v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_192" n="92r"/>Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Clam haben sie kaum einmal verloren, dagegen machte sich bei den meisten nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach Entmutigung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ermüdung geltend. Es war dies nicht der einzige, aber jedenfalls <hi rendition="#ul">ein</hi> Grund für den Abbruch der Verhandlungen. Es war nicht mehr möglich, die Herren zusammenzuhalten.</p>
                       <p>Außerordentlich erschwert war die Arbeit bei den Deutschen durch die Einmischung Tittas und des Zweiteilungsausschusses. Diese Herren, auf ganz extreme Forderungen eingeschworen, verfolgten misstrauisch und Misstrauen säend die Verhandlungen.</p>                                         
                <p>Ob wir dem grossen Problem: die nationale Selbstbestimmung mit der notwendigen Einheit des Landes in Einklang zu bringen näher gekommen sind? In einzelnen der vereinbarten Bestimmungen ohne Zweifel – aber grosse Probleme sind noch zu lösen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ob der <hi rendition="#ul">Gedanke</hi> dieses System zwischen Vielheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Einheit, der Wille diesen Compromiss zu verfolgen auf beiden Seiten Wurzeln gefasst, ob <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> inwieweit sich beide diesen Zielen bewusst sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darauf compromittiren, das wage ich nicht zu entscheiden. Jahrzehntelang haben hüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> drüben einseitige Anschauungen die Alleinherrschaft gehabt!  Ob das Ziel überhaupt erreichbar ist bei der <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_193" n="92v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_194" n="93r"/>die ganz oben dieser Perspektive gegenüber besteht?</p>
                </div>
               <div n="1910-12-01" type="diaryEntry"> <p>Lünz <date when="1910-12-01">1.12.10</date></p>
                <p>Trotz der Verhandlungen in Prag brachte ich es doch noch fertig einmal zur Eröffnung der Delegation, dann zum Ausschuss des Äussern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schließlich zur bosnischen Debatte im Plenum nach Wien zu kommen. Ich wurde zum Vicepräsidenten der Delegation gewählt, musste aber dann diese Stelle niederlegen wegen der Verhandlungen in Prag. Sprach dann einmal im Ausschuss über äussere Politik, insbesondere Balkanbeziehungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann im Plenum sehr ausfürlich über Bosnien. Mit den übrigen Delegirten hatte Burián leichtes Spiel. Kein Urteil in der Sache, sondern nur Motive bei der Abstimmung. Burián entfaltete eine grosse Sachkenntnis, die niemand controlliren konnte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die allen imponirte. Carl Schwarzenberg sang Hymnen auf Burián, Lecher machte gute <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schlechte Witze zu Gunsten Buriáns – sie und die überwiegende Majorität der Delegation urteilte ab invisis, weil sie Burián schonen <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_195" n="93v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_196" n="94r"/> wollten, ja stützen wollten aus Motiven, die ganz ausserhalb seiner Administration lagen, die keiner von den Herren selbständig zu beurteilen im Stande waren. Auch die Socialisten waren lahm, denn ihren allgemeinen Phrasen von Grundentlastung <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> gegenüber war Burián mit seiner Sachkenntnis weit über <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch sie schwiegen endlich. Aber auch der Vorstoss den Šusteršič mit einem Misstrauensvotum machte kam Burián zu Gute, da er weit über das Ziel schoss.</p> 
                <p>Ebenso unglücklich manövrirte Masaryk gegen Aehrenthal. Hätte er lediglich behauptet, dass Forgách von sehr ungeschickten Fälschern dupirt wurde, dass es unbegreiflich sei, wie ein Gesandter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ein ganzes Ministerium sich durch die gefälschten Depeschen von Milovanowich hat täuschen lassen – dann wäre er einfach unwiderleglich gewesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die grosse Blamage unseres Ministeriums des Äussern wäre aktenkundig gewesen. So aber behauptete er, dass Forgách bei der Fälschung selbst beteiligt gewesen ist, was, selbst wenn es <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_197" n="94v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_198" n="95r"/>wäre, wohl niemals bewiesen werden könnte. Aber es ist das offenbar nicht der Fall. Forgách ist einfach angeschmiert worden, ist colossal aufgesessen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Ministerium mit ihm. Aber das ist unwiderleglich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hätte Masaryk eine unangreifbare Stellung, eine kaum abzuwehrende Offensive gegeben. Aber die Professoren sind keine Politiker. Masaryk ist ein Idealist, ein edler Mensch, aber er verrennt sich, wägt seine Argumente nicht, schätzt nicht ab wie sie wirken. Deshalb hat er in der Politik keinen Einfluss, wenn er auch unter den Studenten grossen Anhang hat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seine Ideen in der Zukunft durch die heranwachsende Jugend einen grossen Einfluss üben werden. Aehrenthal hat ihm – seinen Vorteil ausnützend – roh geantwortet. Nicht nach meinem Geschmack. Gerade weil Masaryk so weit über das Ziel geschossen hatte – hatte <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> leichtes Spiel, konnte dem Professor seinen Irrtum würdevoll vorhalten, ohne dessen Person zu verletzen. Schliesslich ist doch fraglich, wessen Ideen länger leben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wirken werden, die <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> oder die Masaryks <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> was Bildung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kenntniss beider betrifft, so beziehen sie sich  <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_199" n="95v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_200" n="96r"/>auf verschiedene menschliche Gebiete, stehen sich aber doch wohl gleich. <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> hat ja viel Anschauung, Kenntniss, Erfarungen in seinem diplomatischen Schmelztiegel zusammengetan, aber es geht ihm das "Westeuropäische" ab. Er war ausser in Wien nur in Bukarest <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Petersburg <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jetzt als Minister flüchtig in Berlin. Wie die Welt sich entwickelt, wohin der Strom der modernen Ideen geht, wohin die geistige Magnetnadel zeigt – das lernt man doch nur in London, Berlin, Paris – ganz eigentlich aber nur, wenn man auch über das große Wasser geht. Das geht <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> ab. Desswegen verhöhnt er eine Person wie Masaryk, mit dem ich gewiss nicht in Allem übereinstimme, den ich aber als einen Mann der Zeit (mag sie uns gefallen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> nicht) anerkennen muss. Der Engländer, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> der wahre, hält an der 'civility' im politischen Kampfe fest. Das lernt man natürlich nicht in Petersburg <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf dem Ballplatz hat man es offenbar vergessen.</p>
               </div>
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_201" n="96v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_202" n="97r"/> 
               <div n="1910-12-08" type="diaryEntry">
                   <p>Lünz <date when="1910-12-08">8.12.10</date></p>
                <p>Ich hatte neulich ein Gespräch mit <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> über die heutige päpstliche Politik. Ich wies auf die verschiedenen Enunciationen des Papstes hin, die so sehr von der Politik Leo XIII. abweichen. Warum die Borromäusencyklica  <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Angriff auf den Protestantismus in einer Zeit, in der der mächtigste <choice><abbr>protest.</abbr><expan>protestantische</expan></choice> Fürst, der <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutsche</expan></choice> Kaiser sich so entgegenkommend zum Katholizismus stellt? Jerusalem, Berivou [?], sein Umgang und seine Bevorzugung katholischer Herren! Warum der Kampf gegen die Glagolica, die den Südslawen ans Herz gewachsen ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihrem Katholizismus keinen Eintrag tut? Warum die Einschränkung der Selbständigkeit der Pfarre? Warum die sinnlose Vorschrift, dass schon 7jährige Kinder die Sakramente regelmässig empfangen sollen, in einem Alter in dem dies doch nur zu einer mechanischen Religionsübung füren kann? Und manches andere. <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_203" n="97v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_204" n="98r"/> <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> meinte, dass der jetzige Papst ganz im Gegensatz zu seinem Vorgänger auf die <hi rendition="#ul">Intensität</hi> der <choice><abbr>kath.</abbr><expan>katholischen</expan></choice> Kirche hinarbeite, dass er einen kleinen, unbedingt streng katholischen Kreis vorziehe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf die extensive Ausbreitung der Kirche verzichte. Er wolle lieber eine kleine, streng gläubige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Sacramente übende Gemeinde als eine grössere indifferentere. Auf meine Einwendung dass dies eine gefärliche Politik sei, in dem er die denkenden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hochgebildeten Kreise entweder der Kirche ganz entfremde oder zum nackten Indifferentismus treibe – musste <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> dies einräumen, wie er überhaupt die päpstliche Politik nicht für richtig hält. Er scheint die Sache genau zu verfolgen. Ich glaube zwar nicht dass der <hi rendition="#ul">Kaiser</hi> viel mit ihm darüber spricht, aber der Thronfolger, geleitet von dem Grafen Galen, der offenbar ein Eiferer im Sinne der jetzigen päpstlichen Gesinnung ist, mag wohl mit ihm darüber reden. Aus der sehr <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_205" n="98v"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Tagebuch oder im Manuskript Fragmente.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_206" n="99r"/>ernsten Miene, mit der <choice><abbr>Athal</abbr><expan>Aehrenthal</expan></choice> dieses Gespräch fürte möchte ich schliessen, dass ihm die päpstliche Politik manche Sorge bereitet.</p>
                <p>Wenige Tage darauf erzälte ich dieses ganze Gespräch dem Abt Helmer. Er pflichtete der Ansicht <choice><abbr>Athals</abbr><expan>Aehrenthals</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner Auslegung der päpstlichen Politik vollkommen bei.</p></div>
                
                <pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_207" n="99v"/><note type="editorial">Diese Seite ist leer.</note><pb facs="#F_K-4_Bae_TB_9_208" n="100"/><note type="editorial">Hier finden sich Ergänzungen, Korrekturen oder Kommentare Baernreithers. Diese finden sich an der entsprechenden Stelle im Manuskript Fragmente.</note></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
