<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../schema/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
                <title type="volume">Manuskript Fragmenete Südslawische Politik (1892–1911)</title>
                <title type="display">Südslawische Politik</title>
                <title type="short">Bae_MF_SSP</title>
                <author>
                    <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858">
                        <forename>Joseph Maria</forename>
                        <surname>Baernreither</surname>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248">
                        <forename>Doris</forename>
                        <surname>Corradini</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <orgName key="KommissionfuerNeuereGeschichteOesterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure>125</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="KommissionfuerNeuereGeschichteOesterreichs" ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date/>
                <availability>
                    <p/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Lateinschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1892" to="1911">1905</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode>
                <!-- CA: wo findet man die URLs der DTA-Hauptklassifikation -->
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><!-- CA: hier schon Textvergleich angefangen -->
                <p>
                    <pb facs="F_K-12_Bae_MF_SSP_117" n="118"/>
                    <anchor/><placeName key="Wien" ref="https://www.geonames.org/2761369/vienna.html">Wien</placeName>, am 9. November 1908.</p>
                <p>Gestern war der serbische Agrarier <persName key="DimitrijevicLazo">Dr. Dimitrijevic</persName>, Redakteur des "<orgName key="Dan">Dan</orgName>" aus <placeName key="Sarajevo" ref="https://www.geonames.org/3191281/sarajevo.html">Sarajewo</placeName> bei mir. Er hat mir stundenlang von den agrarischen Verhältnissen <placeName key="Bosnien" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html">Bosniens</placeName> erzählt, von der Wahlordnung, über die jetzt entschieden werden wird und über die Stimmung der Serben. Diese seien in den Städten vielfach irredentistisch, das Landvolk sei aber gut. Er hält deswegen für <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName> ein breites Wahlrecht für besser.<app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Wien, am 9. November 1908 Gestern war der serbische Agrarier Dr. Dimitrijevic, Redakteur des "Dan" aus Sarajewo, bei mir. Er hat mir stundenlang von den agrarischen Verhältnissen Bosniens erzählt, von der Wahlordnung, über die jetzt entschieden werden wird und über die Stimmung der Serben. Diese seien in den Städten vielfach irredentistisch, das Landvolk sei aber gut. Er hält deswegen für Österreich ein breites Wahlrecht für besser.</rdg></app></p>
                <p><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">(Aus Seite 1 der beiliegenden Zusammenstellung). Alles bekannte Sachen, aber wann wird man die Konsequenzen ziehen? (aus Seite 4 u. 5) Unterredung mit Dr. Dimitrijevic 9. 11. 08</rdg></app></p>
                <p><anchor/>Das heutige Kmetenverhältnis ist gegen jede intensive Wirtschaft. Vom Futterbau (Klee) muß der Kmet in der Regel dem Aga die Hälfte abgeben. Daher wird kein Klee und kein Futter gebaut und dadurch Stallfütterung unmöglich. Viehzucht leidet dadurch und kann sich nicht verbessern. Es ist natürlich, daß die Bruttoabgaben indolent machen. Niemand will für einen andern arbeiten. Der Gedanke, daß das Mehrerträgnis dem Aga zu Gute kommt verhindert jeden Fortschritt. Daher z. B. auch kein <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Das heutige Kmetenverhältnis ist gege jede intensive Wirtschaft. Vom Futterbau (Klee) muss der Kmet in der Regel dem Aga 1/2 abgeben. Daher wird kein Klee u. kein Futter gebaut u. dadurch Stallfütterung unmöglich. Viehzucht leidet dadurch u. kann sich nicht verbessern. Es ist natürlich, dass die Bruttoabgaben indolent machen. Niemand will für einen andern arbeiten. Der Gedanke, dass das Mehrerträgnis dem Aga zu Gute kommt verhindert jeden Fortschritt. Daher z. B. auch kein</rdg></app><anchor/>Gemüsebau <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">Krautbau</rdg></app><anchor/> im Großen, sondern nur was zum eigenen Konsum des Kmeten dient. <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">im Grossen, sondern nur was zum eigenen Consum des Kmeten dient.</rdg></app><anchor/>Alles bekannte Sachen, aber wann wird man abhelfen?<app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">Die Einhebung des Zehents und der Tertina ist unter öster. Herrschaft verschärft worden. Früher unregelmäßig, jetzt strenger durchgeführt. Die Ärmeren zahlen mehr, die Reichen wenig. Der Zehent würde durch Bauern o. Mitglieder des Bauernstandes beschrieben, die sich beim Steuereinnehmer o. Bezirksvorstand einzuschmeicheln wussten, und sie verdienten sich 2-300 fl. per Saison. Der gut situierte Kmet bestach ihn, auf den schlechtsituierten wurde die Last überwälzt. Allerdings waren diese Zehentbeschreiber auf Tantieme gesetzt, meist 4 % von der Steuersumme,aber der Betrag, mittelst welchem sie bestochen, war höher. Dabei gab es Verpflegung, ein Lamm, Spanferkel wurde geschlachtet und dazu getrunken. Dimitrijevic behauptet, dass dies der Vorgang im ganzen Lande war und dass auf diese Weise die Armen für die Reichen zahlten. Eine Kmetenwirtschaft ist in der Regel 20 Hektar gross, aber die Hauscommunion, Zadruga, besteht durchschnittlich aus 30–40 Personen. Grossgrundbesitzer gibt es im Ganzen etwa 5000 mit 20.000 Seelen. Davon haben aber 4500 eine Nebenbeschäftigung und sind nicht eigentliche Grossgrundbesitzer. Nur 500 Familien sind eigentliche Grossgrundbesitzer, die ausschließlich davon leben und bis zu 200-300 Kmeten besitzen. Er ist für eine allgemeine Grundentlastung, aber es fehlt das Geld. Deshalb wäre nach seiner Meinung durch innere Colonisation zu helfen. Die Staatsländereien sollen an Mitglieder der Zadruga verteilt werden. Er scheint die ländlichen Verhältnisse in der ehemaligen Militärgrenze als das Wünschenswerte anzusehen; ein Nebeneinander der Zadruga und der Einzelbesitzer, aber möglichst viele freie Besitzer. Rücksicht auf die Begs will er nicht üben. Meine Einwendung, dass diese zu Grunde gehen würden, beantwortete er damit, dass jeder zu Grunde geht, der nicht mit dem Seinigen Haus zu halten versteht. Die Erhaltung der Begs sei nicht die Hauptsache. Einen ganz bestimmten Plan in der Agrarfrage hat er aber, wie es scheint, nicht. Auf meine Frage, was seine Partei tun wolle, um die Kmeten aus den Händen der gazda zu befreien, erzählte er, dass seine Partei Raiffeisenkassen gründen wollte, dies aber an der bürokratischen Schwerfälligkeit der Regierung gescheitert ist. Zuerst habe die Regierung die Statuten nicht genehmigt, dann ein Normalstatut herausgegeben, dann darnach eingereichte Statuten monatelang liegen lassen. Sie wollen Kassen gründen, risnica, eine Centralleitung mit Inspection usw. Die heutige Ablösung hängt vom Beg ab. Er will, wenn er Geld braucht, wenn nicht, dann nicht. Die Freibauern wirtschaften viel besser als die andern. Die Landesbank gibt Darlehen zu 6 % - 1 % Amortisation und 1/2 % Regiebeitrag. Auf diesem Wege wird aber die Grundentlastung noch 100 Jahre dauern. In der Schulfrage war er nicht sehr eifrig. Anerkennt dass keine Schulen sind, stellt das aber merkwürdigerweise nicht in den Vordergrund. Er meint vielmehr, dass alljährlich und systematisch durch Gesetz eine Anzal junger Leute (die nicht militärtauglichen) nach Österreich und Ungarn zu schicken wären, um dort als Knechte zu lernen. Das wäre seiner Meinung nach besser als landwirtschaftliche Schulen. Von Colonisation von außen will er nichts wissen. Die grossen Entfernungen sind Hindernis des Schulbesuchs. Er hat die etwas abenteuerliche Idee, die Ortschaften an die Straßen zu verlegen. Lehrer und Lehrerinnen wären genug vorhanden. Jetzt über 200 Lehrerinnen vacant.</rdg></app></p>
                <p><anchor/>Seine Hauptforderungen liegen auf dem Gebiete der Landeskultur. Er sagt, <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName>-<placeName key="Ungarn" ref="https://www.geonames.org/719819/hungary.html">Ungarn</placeName> müsste 15-20 Millionen Kronen aufwenden, um das Jahr 1908 zu einem Wendepunkt in dem Gedächtnis und der Phantasie des Volkes zu machen. Vor allem durch Kanalisierungen und Entwässerungen der polje hauptsächlich 2: eine in der <placeName key="Herzegowina" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html">Hercegovina</placeName> <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Seine Hauptforderungen liegen auf dem Gebiete der Landescultur. Er sagt, Ö.Österreich-Ungarn müsste 15-20 Millionen K. aufwenden, um das Jahr 1908 zu einem Wendepunkt in dem Gedächtnis und der Phantasie des Volkes zu machen. Vor allem durch Canalisierungen und Entwässerungen der Polje hauptsächlich 2: eine in der Herzegowina</rdg></app><anchor/> und in <placeName key="Bosnien" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html">Bosnien</placeName>. <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">den popovo polje und das Linvanisko polje in Bosnien bei Livno.</rdg></app><anchor/>Projekte liegen schon vor, aber <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Projekte liegen schon vor, aber</rdg></app><anchor/>es ist kein Geld da. <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">kein Geld.</rdg></app><anchor/>Ebenso notwendig seien Zisternen für die Gemeinden, die kein Wasser haben. Man müßte solche bauen mit der Jahreszahl 1908 <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Ebenso notwendig seien Cisternen für die Gemeinden, die kein Wasser haben. Man müsste solche bauen mit der Jahreszahl 1908.</rdg></app><anchor/>versehen. <app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8"></rdg></app><anchor/>Ebenso Wasserleitungen, an denen auch großer Mangel sei, endlich <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Ebenso Wasserleitungen, an denen auch grosser Mangel sei. Endlich</rdg></app><anchor/>Damm bereiten <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">Dammbauten</rdg></app><anchor/>an der <placeName key="Save" ref="https://www.geonames.org/1027190/save.html">Save</placeName>. Das wären nützliche Zeichen der Annexion. Es wäre auf diese Weise viel Boden zu <pb facs="F_K-12_Bae_MF_SSP_118" n="119"/>gewinnen. Mit einem Wort: er verlangt eine Aktion für <placeName key="Bosnien" ref="https://www.geonames.org/3277605/bosnia-and-herzegovina.html">Bosnien</placeName>, so wie man sie für <placeName key="Dalmatien" ref="https://www.geonames.org/3202210/dalmatia.html">Dalmatien</placeName> versprochen hat, ein Programm, aus dem die Bevölkerung sehen würde, daß es jetzt anders ist und <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">an der Save. Das wären nützliche Zeichen der Annexion. Es wäre auf diese Weise viel Boden zu gewinnen. Mit einem Wort: er verlangt eine Aktion für Bosnien, so wie man sie für Dalmatien versprochen hat, ein Programm, aus dem die Bevölkerung sehen würde, dass es jetzt anders ist und</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">endlich</rdg></app><anchor/>etwas für sie geschieht.<app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">etwas für sie geschieht.</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Die poljes sind im Winter überschwemmt, insb. im Frühjahr viele Meter hoch Wasser, im Sommer ganz ausgetrocknet. Dvic behauptet dass sie in gut ackerbares Land verwandelt werden können. In der Gesetzgebung, d.h. dem materiellen Recht, viel Unordnung. Früher waren die türkischen Gesetze nur auf dem Papier. Die Österreicher haben alles gesammelt, übersetzt u. jetzt Vielfältigkeit der Normen, die sehr schädlich. Wahlrecht. Er ist gegen die confessionellen Curien, sie würden die Confessionen noch mehr trennen. Er ist für Listenscrutinium mit Proporz, so dass alle zur Geltung kommen, aber zusammen wählen. Auf diese Weise wird es auch zu Compromissen zw. Orthodoxen u. Katholiken kommen. Dann werden auch die Conservativen aller Confessionen zusammengehen u. die Freisinnigen auch. Wenn das nicht geschieht, werden die Conservativen, d. h. die Irredentisten, die Oberhand gewinnen. Das ist mir nicht ganz klar. Aber es ist sicher, dass er von der confessionellen Curienwahl die Unterdrückung seiner socialen Wünsche befürchtet. Er will eine Liste von 5–6 Abgeordneten u. Proporz u. hofft auf gesunde Compromisse. Die Serben in den Städten sind irredentistisch, das Landvolk ist gut. Virilisten will er sich gefallen lassen, obwol sie nicht notwendig wären. Er will Stadt u. Land getrennt in den Wahlen, aber in beiden allgem. gleiches Wahlrecht, denn dann haben die armen Leute die Majorität u. der Fortschritt ist gesichert. Diese sind aber auch für Österreich zu gewinnen, die Reichen schwerer. Besonders interessant ist seine Schilderung der Verhältnisse in den Dörfern. Es gibt 2 Kategorien von Kmetenansässigkeiten, die Zadrugas, Hauscommunion, wo der Familienvater der Steuerträger ist, u.z. gewöhnlich grössere Steuer zahlt, aber immer nur gewisse Anzal männlicher Personen repraesentiert. Daneben gibt es eine Schicht selbständiger Kmeten, die eine geringere Steuerleistung haben 5–10 f. Diese Schicht ist entstanden dadurch dass Einzelne aus einer Zadruga ausgeschlossen wurden, dass eine Zadruga sich aufgelöst hat, ausgestorben ist. Dvic veranschlagt das numerische Verhältnis im großen Ganzen folgendermaßen: unter 1000 Personen geh männlichen Landleuten gehören 700 der Zadruga an u. diese verteilen sich vielleicht auf 100 Wahlstimmen, wenn man nur die Ältesten der Zadruga stimmen lässt. Daneben etwa 300 kleine Steuerzahler der andern Schichte. Wenn man nun ein Censuswahlrecht einführt, so überstimmen diese Kleinen die Ältesten der Zadruga, während wenn man ein breites Wahlrecht gewährt, alle Mitglieder der Zadruga diese kleinen Besitzer überstimmen. Diese Kleinen sind aber die wirtschaftlich u. politisch Abhängigen. Sie hängen wirtschaftlich vom gazda in den Städten ab u. daher auch politisch u. diese gazda sind irredentistisch gesinnt. Dvic ist der Überzeugung dass hier das breitere Wahlrecht das conservativere, für Österreich günstigere ist. Er glaubt auch, dass Österreich wenn es ein breites Wahlrecht gewährt, sich bei England usw. im Ausland rechtfertigen u. rehabilitiren wird.</rdg></app></p>
            </div>
        <div>
            <p><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Folgendes ist ein Teil meines Tagebuches der letzten Monate 1908 und der ersten Monate 1909.</rdg></app><anchor/>Meran, 12. Dezember 1908.</p>
            <p>Heute war ein Herr <persName key="ScarpaEmil">Emil Scarpa</persName>, Generalagent des <orgName key="OesterreichischerLloyd" ref="https://d-nb.info/gnd/112002-5">Lloyd</orgName> in <placeName key="Bombay" ref="https://www.geonames.org/1270836/mumbai-suburban.html">Bombay</placeName> bei mir, der dort seit 1890 tätig war<app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Meran, 12.12.1908 Heute war ein Herr Emil Scarpa Generalagent des Lloyd in Bombay bei mir, der dort seit 1890 tätig war</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">und sich jetzt hieher zurückzieht. Er verteidigt den Lloyd und</rdg></app><anchor/>. Er erzählt <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">erzählt</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">sehr interessant</rdg></app><anchor/>über die Art wie die Deutschen überall Fortschritte machen. Exporthäuser in allen Gegenden <placeName key="Indien" ref="https://www.geonames.org/1269750/republic-of-india.html">Indiens</placeName> und <placeName key="Ostasien" ref="https://www.geonames.org/7729894/eastern-asia.html">Ostasiens</placeName>, während Oestreicher so etwas nicht unternehmen. In <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName> alles bureaukratisch, hierarchisch, aristokratisch, kein selbstbewußter Kaufmannsstand, keine Stellung der Kaufleute sozial; jeder Leutnant oder Ministerialbeamte geht vor. <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">über die Art wie die Deutschen überall Fortschritte machen. Exporthäuser in allen Gegenden Indiens u. Ostasiens wärend Östreicher so etwas nicht unternehmen. In Östreich alles bureaucratisch, hierarchisch, aristocratisch, kein selbstbewusster Kaufmannsstand, keine Stellung der Kaufleute social; jeder Leutnant o. Ministerialbeamte geht vor.</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Dazu heute sehr charakteristische Äußerung von Adele D. Ihre Schwester Hösch hatte 2 Söhne, der eine Diplomat, der andere in dem Hause Hösch das grosse Industrien betreibt. Der Kaufmann ist gestorben, der Diplomat muss ins Geschäft, was der junge Dumreicher mit den Worten begleitete: "er muss jetzt in die Greislerei eintreten"! Alles will bei uns den Cavalier spielen, Handel, Erwerb wird verachtet. Das geht durch alle Bevölkerungsschichten. Z. B. mein dummer Bruder Alfons ist ein Typus dieser Sorte. Und erst die Weiber unserer Kaufmannsfamilien!</rdg></app><anchor/><persName key="ScarpaEmil">Scarpa</persName> bewunderte die Engländer und <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Scarpa bewundert die Engländer u.</rdg></app><anchor/>ihre<app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">insb. die</rdg></app><anchor/>Art wie sie <placeName key="Indien" ref="https://www.geonames.org/1269750/republic-of-india.html">Indien</placeName> regieren. Unter <persName key="CurzonGeorge" ref="https://d-nb.info/gnd/119091364">Lord Curzon</persName> hat die Zentralisation der Verwaltung besonders zugenommen. <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Art wie sie Indien regieren. Unter Lord Curzon hat die Centralisation der Verwaltung besonders zugenommen.</rdg></app><anchor/>Als sich eine Reaktion dagegen geltend machte, wurde <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">Reaction dagegen: es wurde</rdg></app><anchor/>eine <orgName key="RoyalCommission" ref="https://d-nb.info/gnd/5064574-2">Royal Commission</orgName> eingesetzt, die sich nach <placeName key="Indien" ref="https://www.geonames.org/1269750/republic-of-india.html">Indien</placeName> begab und dort eine umfangreiche ‚evidence' aufnahm über die Frage ob und in welcher Weise eine Dezentralisation der Verwaltung in <placeName key="Indien" ref="https://www.geonames.org/1269750/republic-of-india.html">Indien</placeName> stattfinden könnte. Personen aus allen Berufskreisen wurden vernommen, <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">eine Royal Commission eingesetzt, die sich nach Indien begab u. dort eine umfangreiche ‚evidence' aufnam über die Frage ob u. in welcher Weise eine Decentralisation der Verwaltung in Indien stattfinden könnte. Personen aus allen Berufskreisen wurden vernommen</rdg></app><anchor/>um auf dieser breiten Basis ein Gutachten auszuarbeiten, <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">u. es wurde dann auf dieser breiten Basis ein Gutachten ausgearbeitet,</rdg></app><anchor/>das der Gesetzgebung <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">das der Gesetzgebung</rdg></app><anchor/>dienen soll.<app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8"> dient.</rdg></app><anchor/>Alles öffentlich. Das bringt nicht nur eine Menge tatsächlichen Materials zu Tage, sondern <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Alles öffentlich. Das bringt nicht nur eine Menge tatsächlichen Materials zu Tage sondern</rdg></app><anchor/>erwirbt <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">auch</rdg></app><anchor/>Vertrauen der Bevölkerung in die Aktionen der Regierung. Damit zu vergleichen wie man jetzt zögernd, geheim und widerwillig daran geht, die Stimmen der bosnischen Bevölkerung über die einzuführende Verfassung zu vernehmen.</p>
            <p>Den türkischen Boycott beurteilt <persName key="ScarpaEmil">Scarpa</persName> sehr ernst. Er meint daß viele Verbindungen gelockert oder ganz aufge-<pb facs="F_K-12_Bae_MF_SSP_119" n="120"/>hoben werden und insbesondere die Italiener trachten werden in das Geschäft hineinzukommen. <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Vertrauen der Bevölkerung in die Actionen der Regierung. Damit zu vergleichen wie man jetzt zögernd, geheim u. widerwillig daran geht, die Stimmen der bosnischen Bevölkerung über die einzuführende Verfassung zu vernehmen. Den türkischen Boycott beurteilt Scarpa sehr ernst. Er meint dass viele Verbindungen gelockert o. ganz aufgehoben werden u. insbes. die Italiener trachten werden in das Geschäft hineinzukommen.</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Er hat die Frage aufgeworfen ob die Regierung nicht verpflichtet sei den Lloyd zu entschädigen. Dafür lässt sich nur allerdings kein Rechtsgrund finden, aber die Tatsache bleibt, dass</rdg></app><anchor/>Der <orgName key="OesterreichischerLloyd" ref="https://d-nb.info/gnd/112002-5">Lloyd</orgName> leidet großen Schaden und wird schlechte Zinsen zahlen. <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">der Lloyd großen Schaden leidet und keine Zinsen zahlen wird.</rdg></app><anchor/></p><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Meran 19.12.08 Herrlicher Spaziergang Fragsburg. Auf dem Weg Dr. Beck getroffen. Wie immer interessant. Erzählt dass der franz. Botschafter Barere in Rom 1/2 Mill. Frs Repraesentationsgelder hat die er zu umfangreicher Bestechung der Presse u. der zugänglichen Abgeordneten verwendet. Er simulirt ein Sammler von alten Geigen zu sein u. er kauft Geigen um hohe Preise. Das ist die Form Bestechungsgelder an Mann zu bringen! Beck ist ganz meiner Meinung bezüglich des diplomatischen Dienstes. Auch im deutschen Reichstage war davon die Rede. Veraltet ist der diplom. Dienst u. er rechnet nur mit Schichten, die heute nicht mehr die regierenden sind. Daher die Überraschungen u. falschen Berechnungen. Dann kamen wir auf die böhm. Verhältnisse zu sprechen. An Stelle des einstigen "Bohemismus" ist der Völkerhass getreten. Beck schreibt das Uebel der Entfremdung in den Schulen zu. Herbst u. Giskra! Mühlfeld sagte oft von Giskra, der sein Concipient war: ich hab ihm nie mehr als 50 fl. gegeben u. und er war auch nicht mehr wert als das.</rdg></app>
        </div>
        <div>
            <p><anchor/><placeName key="Meran" ref="https://www.geonames.org/3173577/merano.html">Meran</placeName> <date when="1908-12-14" type="diaryEntry">14. Dezember 1908</date><app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Meran, 14.12.08</rdg></app></p>
            <p><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Inliegenden Artikel der Augsb. Postzeitung erhielt ich mit einem gedruckten Circular worin aufgefordert wird mitzuarbeiten, damit das deutsch-öst. Bündnis auf neue, sittliche Grundlagen gestellt würde. Ich witterte sofort clericale oder christlich-soc. Quelle. Sandte die Sache an Prof. Redlich zur Untersuchung, der mir inliegenden Brief schrieb. Ausserdem interessanten Brief von Viki erhalten.</rdg></app><anchor/>Die <orgName key="TheTimes" ref="https://d-nb.info/gnd/4185524-3">Times</orgName> hatte einen Artikel "Near East" worin sie <placeName key="Oesterreich" ref="https://www.geonames.org/2782113/republic-of-austria.html">Oesterreich</placeName> darauf aufmerksam macht, daß über auswärtige Beziehungen heute die Völker <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Die Times hatte einen Artikel "Near East", worin sie Östreich darauf aufmerksam macht dass über auswärtige Beziehungen heute die Völker</rdg></app><anchor/>mit <app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8"></rdg></app><anchor/>entscheiden, nicht <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">entscheiden, nicht</rdg></app><anchor/>bloß <app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8"></rdg></app><anchor/>die Kabinette, daß die Boykottbewegung Volksbewegung <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">die Cabinete, dass die Boykottbewegung Volksbewegung</rdg></app><anchor/>sei. <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">ist.</rdg></app><anchor/>Von allen Seiten bekommen wir das jetzt zu hören. <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">Von allen Seiten wird das jetzt gesagt u. damit auch eine neue Aera diplomatischer Methode inauguriert.</rdg></app><anchor/>Unsere Diplomaten haben zu wenig Fühlung mit jenen Kreisen der Bevölkerung in denen die eigentlichen, letzten politischen Motive auch der äußern Politik liegen. <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Unsere Diplomaten haben zu wenig Fühlung mit jenen Kreisen der Bevölkerung in denen die eigentlichen, letzten politischen Motive auch der äussern Politik liegen</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Die Presse spielt heute als der Ausdruck der verschiedensten Strömungen eine immer noch nicht genügend bewertete Macht. In andern Staaten hat man das erkannt. Sehr interessant, wie Frankreich es z.B. versteht, in der italienischen Presse seine Interessen dem Verständnis des italienischen Publicums nahezubringen. Wir leiden immer noch an der Unterschätzung dieser grossen Wandlung im Volksleben u. sind unbeholfen. Anders ist es nicht zu erklären, dass der Boykott auch an massgebender Stelle anfangs missdeutet wurde.</rdg></app><anchor/>Wir haben uns an die türkischen Behörden gehalten und übersehen, daß wir es mit dem Volk zu tun haben und daß wo türkische Beamte mitgespielt haben, dies <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">Wir haben uns an die türkischen Behörden gehalten u. übersehen dass wir es mit dem Volk zu tun haben u. dass wo türkische Beamte mitgespielt haben, dies</rdg></app><anchor/>viel mehr <app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8"></rdg></app><anchor/>unter dem Druck von unten <app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">unter dem Druck von unten,</rdg></app><anchor/>als <app from="#" type="notEqual"><rdg wit="#Bae_TB_8">und nicht aber</rdg></app><anchor/>über Weisungen von oben geschehen ist.<app from="#" type="equal"><rdg wit="#Bae_TB_8">über Weisung von oben geschehen ist.</rdg></app><anchor/><app from="#" type="missing"><rdg wit="#Bae_TB_8">Das weiß man jetzt auch bei uns, aber man braucht bei uns zu einer solchen Erkenntnis immer unverhältnismässig viel Zeit, die man ersparen würde, wenn die richtigen Fühlungen bestehen würden.</rdg></app></p>
        </div>
            <div><!-- CA: hier geht es dann weiter auf S. 120 im Text vom TB_8 ganz regulär mit 20. Dezember --></div>
        </body>
    </text>
</TEI>

