<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
                <title type="volume">Tagebuch 4 (1898)</title>
                <title type="display">Tagebuch 4</title>
                <title type="short">Bae_TB_4</title>
                <author>
                    <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858">
                        <forename>Joseph Maria</forename>
                        <surname>Baernreither</surname>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248">
                        <forename>Doris</forename>
                        <surname>Corradini</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure>[Seitenzahl]</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="KommissionfürNeuereGeschichteÖsterreichs"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/2016019-7">Kommission für Neuere Geschichte
                        Österreichs</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften
                            und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date/>
                <availability>
                    <p/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Lateinschrift und Gabelsberger Kurzschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1898-08" to="1899-05">1897</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-307" n="1r"/> <p><hi rend="ul">6. Die Budapester Augustkonferenzen.</hi></p>
                <p>Am Tage nach unserer Rückkehr von Ischl war Ministerrat. Thun referirte wie gewönlich über den stattgefundenen Gang der Dinge <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es knüpfte sich eine Debatte daran, um festzustellen, welche Haltung wir am <date when="1898-08-24">24.</date> in Budapest einzunehmen hätten. So gefärlich mir die (jüngst von Chlumetzky <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lukacz signalisirte) Form eines blosen Reciprocitätsverhältnisses immer erschienen ist, war jetzt gegen dieselbe nicht mehr anzukämpfen, auch wäre ihr die Spitze teilweise abgebrochen worden, wenn die Verlängerung des <hi rend="ul">bestehenden</hi> Verhältnisses zu Ungarn zu ihrem Inhalt gemacht würde. In einem ausfürlichen Votum (A.XVIII.) vertrat ich diesen Standpunkt. Wenn schon die von Ungarn vorgeschlagene Form acceptirt werden muss, so müssen wir umso fester darauf beharren, dass nur der jetzt bestehende Ausgleich verlängert wird, <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> bis auf irgend ein Jahr, nur nicht <date when="1903">1903</date>. Zugleich wiederholte ich abermals meinen schon oft an den Ministerrat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jüngst in Ischl an den Kaiser gerichteten Appell, die <choice><abbr>S.V.</abbr><expan>Sprachenverordnungen</expan></choice> aufzuheben, um <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> einen Umschwung in der innern Politik eine neue Situation zu schaffen. Das letztere fand, wie ich jetzt schon gar nicht anders erwartete kein Gehör; mein Standpunkt bezüglich der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Sache drang jedoch durch. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-308" n="1v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-308" n="2r"/>Freilich mehr theoretisch als praktisch. Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Uebrigen waren zwar entschlossen in Budapest den status quo als für Österreich einzig mögliche Basis der Verlängerung des Ausgleichs zu vertreten, aber ausser der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Form wurde das Jahr <hi rend="ul"><date when="1902">1902</date></hi> vorgeschlagen, worin ich keine genügende Garantie gegen eine von den Ungarn <hi rend="ul"><date when="1903">1903</date></hi>  eventuell gewünschte Trennung erblickte. Ich hätte diese Garantie in der Verlegung des Endtermines der zu treffenden Vereinbarung in dem Jahr <date when="1905">1905</date> <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> <date when="1906">1906</date> gesehen. Viel ausfürlicher natürlich als in dem beiliegenden Votum verfocht ich im <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> die Meinung, dass der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Vorschlag vom <date when="1898-08-10">10. August</date> gefährlich, ungerecht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unannehmbar sei. Lebhaft wurde ich damals wie später von Welsersheimb unterstützt. So wirkte mein sehr lebhaftes Eintreten für Festigkeit gegenüber den Ungarn diesmal doch noch so stark, dass beschlossen wurde, <hi rend="ul">nicht</hi> nachzugeben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Versuch zu machen in Budapest ein Arrangement durch Verlängerung des status quo auf der ganzen Linie zu erzielen. Kaizl regte an, die Vereinbarungen auf ein Minimum zu beschränken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum ersten Mal war auch ernstlich davon die Rede, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-309" n="2v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-309" n="3r"/>die Erhöhung der Bier- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Branntweinsteuer fallen zu lassen. Kaizl erhielt den Auftrag nach diesen Beschlüssen eine Note an Ungarn zu entwerfen, was er teilweise schon gethan hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieselbe in Abschrift den beteiligten Ministern mitzuteilen, damit in einer Besprechung andern Tags definitiv über die Antwort an Ungarn Beschluss gefasst werden könne. Dies geschah auch am <date when="1898-08-18">18. August</date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Entwurf Kaizl's (A. XIX.) wurde etwas abgeändert als definitive Antwort auf die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Note vom <date when="1898-08-10">10.8.</date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als Vorläufer unserer bevorstehenden Verhandlungen in Budapest abgeschickt (A. XX.). Taktisch war in derselben primo loco unser ursprünglicher Antrag auf Verlängerung des bestehenden Zustandes, dann secundo loco unsere neue Position verteitigt.</p>
                <p>In der Zwischenzeit machte ich die bereits erwähnte kleine Rundreise in Böhmen, besuchte das Škoda’sche Etablissement in Pilsen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Brüxer Ausstellung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hatte mehrfache Besprechungen mit deutschböhmischen Vertrauensmännern, um in Fühlung zu bleiben. Es war mir ja klar, dass meines Bleibens im Ministerium nicht länger sein werde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich wollte daher die Zeit noch so sehr ausnützen als möglich. Am Morgen des <date when="1898-08-23">23.</date> war ich wieder in Wien, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-310" n="3v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-310" n="4r"/>Nachmittags fuhr ich nach Budapest.</p>
                <p>Am <date when="1898-08-24">24.</date> begann die Conferenz um 11 Uhr im <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Ministerratspräsidium. Es wurde in Anwesenheit Thun's, Kaizl's und mir, ferner Banffy's, Lukacz und Daranyi's intensiv bis 2 Uhr verhandelt. Dann war Diner bei Banffy, dessen Gattin präsidierte. Ausgesprochen ungarisches Mittagessen mit Krebsen, Paprica <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Melonen gewürzt. Dann wurde weiter verhandelt bis 6 Uhr. Abends waren wir in einem Restaurant im Stadtwäldchen. Die Hitze war enorm, die Abkühlung am Abend gering. Anderntags (<date when="1898-08-25">25.</date>) war noch eine Conferenz von 11-3, durch ein kleines Frühstück unterbrochen, Abends Diner bei Fejervary wo ausser den Genannten auch der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Justiz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Unterrichtsminister anwesend waren. Vorher machte ich mit Kaizl eine Spazierfahrt auf der Ofner Seite. Die Hitze war womöglich noch grösser als am Tage vorher, beim Diner geradezu unerträglich. Abends fuhren wir nach Wien zurück.</p>
                <p>In der Conferenz wurde zunächst beschlossen unsere letzte Note zur Grundlage der Diskussion zu nehmen. Dieselbe wurde absatzweise verlesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darüber gesprochen. (Ein von mir verfasstes Resumé (A. XXI.) gibt den <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-311" n="5r"/> Hauptinhalt wieder. Nach den stenographischen Aufzeichnungen, die ich, freilich nur flüchtig, machen konnte ((A. XXII.)), (möchte ich ergänzend) nachstehende Skizze der Verhandlungen und manche charakteristischen Äußerung (oder Ansicht) wiedergeben.</p>
                <p>Thun griff ein paar Mal sehr gut in die Debatte ein. Insbesondere machte er von dem Argument wirksamen Gebrauch, dass wenn bei uns der neue Ausgleich mit § 14 gemacht würde, das Ganze ja dann der Ratihabition <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> das Parlament unterworfen sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass, wenn dieses diese nachträgliche Zustimmung nicht erteile ein vacuum also der schlimmste Zustand eintreten würde. Auch hob er sehr mit Recht hervor, dass eine Octroyierung des Ausgleiches die schlechte Stimmung in Österreich auf alle Fälle noch verschlimmere <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für alle Zukunft der Abschluss von Übereinkommen mit Ungarn <choice><abbr>dadh</abbr><expan>dadurch</expan></choice> in Frage gestellt werden könne.</p>
                <p>Auf diese <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die übrigen Ausfürungen Thun's antwortete Banffy unter Berufung auf eine Conferenz im <date when="1897-11"><choice><abbr>Novbr.</abbr><expan>November</expan></choice> 1897</date> mit Badeni in Gegenwart Goluchowski's und Kallay's, wo ersterer erklärt habe die Ausgleichsgesetze durchzubringen "koste was es wolle". Auch Gautsch hat das zugesagt. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-312" n="5v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-312" n="6r"/> "Ich bitte nicht zu verstehen" – fuhr Bánffy in seinem ungarisch-deutsch fort – "dass wir hier zu verhandeln haben, sondern das Verhandelte durchzufüren. Es handelt sich nur um die Form, wenn Sie constitutionell regiren wollen oder wenn Sie die Constitution ändern müssen. Es ist sehr unbarmherzig wie ich rede <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht sehr sittlich (sic!), aber es ist umsonst, dass Sie uns einen Weg weisen wollen, den wir nicht gehen können. Es ist nicht ausgeschlossen, dass wir wieder Obstruction haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> am <date when="1899-01-01">1. Jänner</date> nicht fertig werden. Es ist nicht ausgeschlossen, dass wenn dieser Weg nicht gegangen werden kann, das am <date when="1899-01-01">1. Jänner</date> im Nichts dastehen wird. Das ist das Höchste was ich befürchte und nur desswegen bin ich bereit diese Propositionen zu vertreten. Handelsvertrag ist viel schlechter als die selbständige Regelung, denn das ist das Verhältniss von zwei fremden <hi rendition="#s">Staaten</hi> Ländern. Ich acceptire, dass die Quote mässig erhöht werden könnte. Die Schwierigkeit liegt darin, dass Österreich grosse Forderungen macht. Da die Verzehrungssteuern nicht erhöht werden, so hat das Ueberweisungsverfahren für uns ein geringeres Interesse. Daher könnte die Quote erhöht werden, aber nur mässig; aber taktisch halte ich es für diesen Moment nicht vorteilhaft und dieses eine Jahr <date when="1899">1899</date> muss sie bleiben (<choice><abbr>scil.</abbr><expan>scilicet</expan></choice> wie sie ist) <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-313" n="6v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-313" n="7r"/> und geopfert werden, denn um die ganze Sache zu Stande zu bringen, ist es viel wichtiger als diese paar Millionen die Österreich eventuell pro <date when="1899">1899</date> verliert, dass es uns zu Gute kommt. Die Sache wird im Jahr <date when="1899">1899</date> leichter zu Stande kommen; da muss wieder der Versuch gemacht werden auf dem Wege der Quotendeputation, da wird es leichter gehen."</p>
                <p>Ich habe diesen Passus in der unveränderten Diction Bánffys aufgenommen, weil ich nicht im Stande wäre drastischer zu beweisen, dass ein Hauptbestreben bei dem ungarischen Beutezug das Bestreben war das junctim in die Luft zu sprengen.</p>
                <p>Auch Kaizl hielt sich in der Conferenz sehr tapfer. Er versuchte <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> die Bankparität, die unglücklicherweise von Bilinski concedirt worden war zu critisiren, um irgend eine plausible Remedur zu schaffen. Er wies darauf hin, dass 60000 Bankaktien in <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Händen seien, dagegen nur 3000 Stück in Ungarns <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass es eine wesentliche Erleichterung für unsere Verhandlungen im <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Parlament wäre, wenn irgend eine andere Form der Bankvertretung gefunden werden könnte, wenn vielleicht 4 Generalräthe von Österreich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> 4 von Ungarn gewählt würden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die übrigen von den Aktionären. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-314" n="7v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-314" n="8r"/> Diese Versuche fanden aber entschieden Ablehnung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn Kaizl uns auch später im <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> erzählte Lukacz habe im Privatgespräch sich nicht ganz ablehnend verhalten, so bezeichnete ich derlei Dinge wol mit Recht als fata morgana angesichts der wiederholten offiziellen Erklärungen in der Conferenz. Auch das Fallenlassen der Erhöhungen der Bier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Branntweinsteuer wurde erörtert. Die Ungarn traten dem nicht entgegen.</p>
                <p>Am ersten Tage hatte ich mich mehr zurückgehalten. Am zweiten jedoch rückte ich zur Unterstützung Kaizl's mit allen meinen Argumenten vor. Ich suchte den Ungarn klar zu machen warum der Ausgleich bei uns so sehr unpopulär sei. Ich stellte mich bezüglich der Industriepolitik die Ungarn betreibt nicht feindlich, verlangte aber für unsere Industrie Compensationen, vor Allem in der Stabilität des Ausgleichs auf mindestens 10 Jahre. Ich schilderte sehr eingehend wie schlecht unsere Industrie mit einem Uebereinkommen bis <date when="1903">1903</date> daran wäre <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie es faktisch unmöglich wäre bis zu diesem Termin einen autonomen Zolltarif zu vereinbaren, auf Grund desselben die Handelsverträge zu schliessen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <del rendition="#s">ausserdem</del> <add place="across">zugleich</add> einen neuen Ausgleich zu verhandeln. Für die Verträge mit den fremden Staaten würde ja der gemeinsame Compascisant fehlen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für die Bewältigung aller dieser gleichzeitigen Aufgaben Kraft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Zeit. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-315" n="8v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-315" n="9r"/> Dieses Zusammentreffen <date when="1903">1903</date> der Aufgabe Handelsverträge mit Ditten zu schliessen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zugleich den Ausgleich zu verhandeln malte ich in seinem Detail aus <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weder Daniel noch Daranyi, die sofort <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sehr lebhaft nach mir das Wort ergriffen, konnten eigentlich irgend etwas greifbares darauf antworten. Eingehend erörterte ich auch die Frage des Donauverkehrs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Eisenbahnanschlüsse, besonders die dalmatinischen. Es gehöre dies zu den Lücken des Ausgleiches, die ein Hauptgrund seiner Anfechtung in Österreich sei. Daniel erwiderte mir auch Ungarn habe jahrelange Gravamina, die es auf dem Gebiete der Eisenbahnen nicht durchsetzen könne, so den Anschluss der Kaschau-Oderberger Bahn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Verbindung mit den preussischen Bahnen sowie das zweite Geleise. Bosnien sollte ein Absatzgebiet auch für Ungarn werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darnach müsse die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Regierung die Anschlussfragen beurteilen. Hier bewegte er sich ganz in den Argumenten der bereits oben citirten Note der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Regierung an Kallay (A. III., IV.). Der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Antrag wäre, meinte er im Verlaufe seiner Auseinandersetzungen eine Eisenbahn erster Ordnung <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-316" n="9v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-316" n="10r"/> über Sarajevo nach Salonicki. Natürlich Privatbahn. Die Vorconzession könnten beide Regierungen geben, von der bosnischen Regierung wurde das jedoch verhindert, weil die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung die Vorconzession nicht erteilen wollte. Daher die Zurückhaltung der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Regierung gegenüber dem Projekt Spalato-Bugojno.</p>
                <p>Lukacz machte es sich zur besonderen Aufgabe den Ausgleich in seiner Gänze einer – wie er meinte – unparteiischen Beurteilung zu unterziehen. Er untersuchte, was in dem Ausgleich zu Gunsten Ungarns, was zu Gunsten Österreichs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> was endlich zu Gunsten beider enthalten sei. Zu Gunsten Ungarns sei die Bankparität, wobei er bemerkte, dass Ungarn hätte die Bankaktien zusammenkaufen können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann wäre die Parität ganz natürlich erschienen, bezüglich der ebenfalls Ungarn zu Gute kommenden Ueberweisung der Verzehrungssteuern handle es sich nur darum, dass die von <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Staatsbürgern gezahlten Steuerbeträge in die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Staatskassen kommen, also um eine der primitivsten Forderungen eines Staates <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Verteilung der Ausfuhrsbonificationen besteht darin, dass jeder Staat nur so viel Bonification bezieht als er exportirt. Die Aufhebung des Tyroler Getreideaufschlages, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-317" n="10v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-317" n="11r"/> ebenfalls zu Gunsten Ungarns, sei aber nur die einfache Forderung der Idee des gemeinsamen Zollgebietes. Die Veterinärbestimmungen endlich seien nur das Corollar des freien Verkehrs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine schwache Selbstverteitigung gegen Ungerechtigkeiten, die gegen den ungarischen Export vorgekommen sind. Zu Gunsten Österreichs sei die Abschreibung der 16 Millionen, freilich zahlt Österreich 30 Millionen, aber es ist eine <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Schuld <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Abzahlung ist notwendig wegen der Valuta. Ferner die Erhöhung des Petroleumzolles; in Ungarn wird die Petroleumindustrie zu Grunde gehen. Ferner die Aufhebung des Mahlverkehrs, endlich die Erhöhung des Branntweincontingentes. Vergleicht man diese beiden Gruppen, "so sieht man, dass die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Forderungen auf Gerechtigkeit (sic!) beruhen, während die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Specialforderungen Ungarn schädigen". Als gemeinsame Vorteile beider Staaten am neuen Ausgleich bezeichnete er die Fortsetzung der Valutaregulirung, die Erhöhung des <choice><abbr>staatl.</abbr><expan>staatlichen</expan></choice> Einflusses auf die Bank, die Erhöhung der <choice><abbr>staatl.</abbr><expan>staatlichen</expan></choice> Participation am Erträgnisse der Bank, das Recht zur Uebernahme des Bankgeschäftes, die neue Regelung des indirekten Steuerwesens, endlich – den freien Verkehr zwischen den beiden Staaten der Monarchie! 
                </p><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-318" n="11v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-318" n="12r"/>
                <p>Ich habe diese Expectoration von Lukacz, die mit dem verhandelten Gegenstande nur indirekt zusammenhing <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur eine Antwort auf meine <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kaizl's mehrfache Andeutungen, dass der Ausgleich für Österreich schlecht sei, war nur desswegen aus meinen während der Verhandlung gemachten stenografischen Notizen hier reproducirt, weil sie mehr als vieles andere mir immer klarer gemacht haben, dass die Idee einer wirtschaftlichen Gemeinschaft, die doch <date when="1867">1867</date> gewiss geplant war, auf <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischer</expan></choice> Seite ganz entschwunden ist. Der Ausgleich ist eine wirtschaftliche Machtfrage geworden. Von einer Verfolgung gemeinschaftlicher wirtschaftlicher Ziele ist keine Rede mehr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerade die Aufzählung Lukacz, was er als gemeinsame Vorteile noch ansieht zeigt am besten, dass der Gedanke eines gemeinsamen Wirtschaftsgebietes dahin ist. Daher wird in der Zukunft die bisherige <hi rend="#u">Form</hi> des Ausgleiches <add place="across">auch</add> nicht mehr möglich sein.</p>
                <p>Schon am Ende des ersten Tages unserer Conferenz war klar, dass es zu einer Einigung nicht kommen werde. Die Ungarn beharrten auf dem bezüglich des Zoll <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Bündnisses <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-319" n="12v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-319" n="13r"/>in der angegebenen Weise modificirten Antrag, wornach materiell der ganze neue Ausgleich zum Gegenstand einer parallelen, auf Reciprocität begründeten Regelung, in Ungarn <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> Gesetz, in Österreich auf Grund des § 14 <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar mit der Geltungsdauer bis <date when="1903">1903</date> zu machen wäre, während wir in derselben legistischen Form für die Verlängerung des heute bestehenden Zustandes bis <date when="1902">1902</date> eintraten. Am zweiten Tage wurde noch heftig debattirt, da aber kein Theil nachgab, war bald die Ansicht etablirt, die Verhandlungen abzubrechen, insbesondere als – gegen meinen Willen – Kaizl einige entgegenkommende ballon d’essay's los lies, die auf ein Compromiss hinzielten, das aber von den Ungarn vollständig ignorirt wurde. Thun resumirte geschickt die Verhandlung, bedauerte die Resultatlosigkeit, lies durchblicken, dass wenn in etwas von der einen Seite nachgegeben würde, die andere dann auch etwas thun könnte, bezeichnete den Termin <date when="1903">1903</date> als das Gefährlichste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>  meinte, dass dieser Termin in Ungarn selbst den Trennungsgelüsten nur Vorschub leisten werde. Banffy antwortet wie immer crûment, er müsse am <date when="1898-09-05">5. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> dem <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-320" n="13v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-320" n="14r"/> Tage des Zusammentrittes des <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> <choice><abbr>R.T.</abbr><expan>Reichstages</expan></choice> wissen, woran er ist. Entweder müsse hüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> drüben der Ausgleich in wirksamer Beratung stehen oder es müsse der von ihm vorgeschlagene <del rend="#s">Ausgleich</del> Ausweg in Verhandlung gezogen werden – ein Drittes gäbe es nicht für ihn, da er sonst erklären müsse, er sei nichts im Stande zu machen.</p>
                <p>Der Ton der Verhandlungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die ganze Atmosphäre war in Budapest besser als in Wien. Während Banffy in Wien aufbegehrt hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die rücksichtslosesten Worte gebraucht hatte, bewegte sich hier alles in den höflichsten Formen. Es wäre dies gewiss auch der Fall gewesen, vielleicht noch mehr wenn unsere Antwortnote nicht gar so zahm über die Kraftstellen der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Note vom <date when="1898-08-10">10. August</date> hinweggegangen wäre, sondern, wie ich es gewünscht hatte, die richtigen, nicht groben, aber sehr ernsten Töne gefunden hätte den <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Anwürfen entgegenzutreten. Nur einmal brach Banffy durch die sachlichen Schranken der Debatte durch und <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-321" n="14v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-321" n="15r"/> apostrophierte Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kaizl zu meinem grossen Vergnügen in seiner dreist lächelnden Weise indem er sagte, Ungarn hätte sich <add place="across">bei Etablierung des Dualismus im <choice><abbr>J.</abbr><expan>Jahr</expan></choice> <date when="1867">1867</date></add> die Verhältnisse überhaupt anders gedacht, hüben die ausgesprochene Vorherrschaft der Ungarn, drüben dieselbe Vorherrschaft der Deutschen; das sei aber in Österreich leider anders geworden, nur müsse er erklären, dass Ungarn sich gegen die Verpflanzung <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischer</expan></choice> Verhältnisse auf das Entschiedenste wehren <add place="across">werde</add>. Was von solchen Velleitäten als "Volkspartei" in Ungarn auftrete, sei ohnehin nur Ansteckung von Österreich, wofür der beste Beweis sei, dass Vertreter dieser Richtung in Ungarn fast nur an der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> steierischen Grenze gewählt werden. In Ungarn werde man die Nationalitäten nicht aufkommen lassen, sondern unbedingt niederhalten. Ungarn werde darin keine Schwäche zeigen, sondern rücksichtslos auftreten. Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kaizl schwiegen, was noch das Vernünftigste war.</p>
                <p><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-322" n="15v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-322" n="16r"/> Eine Consequenz dieser seiner Anschauungen sprach Banffy allerdings nicht aus, dass Ungarn nämlich angesichts der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Verwirrungen <add place="across">sich</add> auf die Trennung vorbereite. Dass die vernünftigen masgebenden Kreise die Trennung eigentlich <hi rendition="#ul">nicht</hi> wollen, wurde mir in dieser sowie schon in früheren Verhandlungen ebenso klar, als dass sie vor einer Trennung nicht zurückscheuen, wenn die Verwirrung in Österreich permanent werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ein klares, stabiles Verhältniss nicht mehr herzustellen sein werde.</p>
                <p>Abends, nach dem Diner bei Fejervary, war noch lebhafte Conversation zwischen uns <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Ministern. Ich sprach lange mit Daranyi, der von allen ungarischen Ministern der ruhigste, schärfste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bewussteste ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frug ihn wieso es komme, dass in Ungarn, wie es scheine jeder Anklang an den Gedanken verschwunden sei, dass die Deutschen in Österreich politisch analoge Interessen verfechten wie die Madjaren in Ungarn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> warum nie mehr in Ungarn der Wunsch, geschweige denn eine Aktion hervortrete zu Gunsten der Deutschen sich zu erklären <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> einzuwirken. Daranyi antwortete mir darauf, mit dieser Idee sei in Ungarn nichts mehr zu machen; das fortwährende Schimpfen der Anti<pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-323" n="16v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-323" n="17r"/>semiten sowie die ununterbrochenen rohen Angriffe der antisemitischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deutschnationalen Presse mache es ganz unmöglich in dieser Hinsicht etwas zu thun.</p>
            </div><div>
                <p><hi rendition="#ul">7. Die Wendung in Wien</hi></p>
                <p>Ueberblickt man den bisherigen Gang der Verhandlungen, so ist zu constatiren, dass die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung anfangs <del rendition="#s">auf dem</del> <add place="across">den</add> Standpunkt <del rendition="#s">stand</del> <add place="across">einnahm</add> die provisorische Verlängerung des status quo als das einzig Mögliche zu verlangen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> alle Anstrengungen darauf richtete eine diesbezügliche Zusage von Ungarn zu erlangen. Ungarn verweigerte dies <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da die Krone nicht nur keine Pression in dieser Richtung auf sie übte, im Gegenteil den <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Standpunkt geradezu plausibel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch die dortigen Verhältnisse gerechtfertigt fand, war die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung, ohne Rückhalt eines Parlamentes, gezwungen die von Ungarn vorgeschlagene Form der wirtschaftlichen Vereinbarung anzunehmen, zuzustimmen, dass in Österreich die Sache eventuell mit § 14 gemacht werde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> selbst den Termin <date when="1902">1902</date> vorzuschlagen, um nur das Jahr <date when="1903">1903</date> nicht annehmen zu müssen. Eigentlich hielt die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung gegenüber den Ungarn nur noch zwei Positionen: das Verlangen nicht den neuen Ausgleich sondern den status quo <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-324" n="17v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-324" n="18r"/> zum Inhalt der Vereinbarungen zu machen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>die Möglichkeit, wenn das <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Parlament arbeiten würde den Ausgleich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn nötig ein Ausgleichsprovisorium auf parlamentarischem Wege zu machen. Die letztere Eventualität brachte ich nochmals in Erinnerung, sie wurde stets von beiden Seiten als vereinbart bezeichnet, niemand glaubte aber an den Eintritt dieses Falles.</p>
                <p>Bevor ich in meiner Erzählung weitergehe, muss ich aber andeuten, wie ich mich persönlich zu dieser Peripetie der Beschlüsse der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Regierung stellte. Sofort als die Idee auftauchte, im Notfall den Ausgleich mittelst § 14 zu machen, erklärte ich Thun, meinen Ministercollegen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice>, dass meine Unterschrift unter den bezüglichen Verordnungen <hi rendition="#ul">nicht</hi> stehen werde. Anfangs etwas ungläubig aufgenommen, galt jedoch dieser mein Entschluss bald bei Allen als etwas Unabänderliches. Damit hatte ich nach der Meinung meiner Collegen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch meiner Meinung <add rendition="across">nach</add> den dies certus an, vorläufig noch incertus quando meines Austrittes aus dem Cabinett bezeichnet. In dem Stadium der Verhandlungen, von dem ich jetzt rede, kämpfte ich so <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-325" n="18v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-325" n="19r"/> gut ich konnte, von keinem anderen als von Welsersheimb unterstützt, für Festigkeit gegenüber den Ungarn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für etwas, was allerdings Thun, Kaizl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Ministersektionschefs ganz unfassbar war, dafür, dass auch wir wie Banffy der Krone gegenüber zu erklären hätten: wir können es so <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht anders machen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn es anders gemacht werden soll, so muss es jemand anderer machen. Sooft ich Thun gegenüber so sprach, hatte er immer eine stereotype Antwort: "das kann ich dem armen Kaiser nicht anthun, ich kann ihn in dieser schweren Zeit nicht verlassen." Dass aber umgekehrt der Kaiser bei uns deswegen zum armen Kaiser geworden war, dass in Österreich so selten ihm Männer mit klarer Ueberzeugung gegenübergetreten waren, bereit die Consequenzen ihrer Ueberzeugung zu ziehen, wie es die Ungarn tagtäglich machen – das liegt ganz ausserhalb des Ideenkreises jener feudalen Herren, die Österreichs Geschicke schon so oft bis ins Äusserste verwirrt haben, aus Dünkel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Connivenz zugleich. Trotz der ungünstigen Constellation war die in Budapest von Thun eingenommene Position immer noch nicht <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-326" n="19v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-326" n="20r"/> so schlecht. Solange man den Ungarn den materiellen Inhalt des <hi rendition="#ul">neuen</hi> Ausgleichsgesetzes, <choice><abbr>insb.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> das neue Bankstatut nicht preisgegeben hatte, hätte ein fortdauernder provisorischer Zustand immer noch zur Wiederherstellung normaler Verhältnisse führen können. Mit der Bewilligung der <hi rendition="#ul">neuen</hi> Ausgleichsstipulationen wäre ihnen bis <date when="1903">1903</date> der willkommene <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu einer vorschnellen Trennung <hi rendition="#ul">nötige</hi> Uebergangszustand gewährt worden, den sie mit Eintritt dieses Termins weiter gestaltet hätten, wie es ihnen passt. Das wollte ich bis zum letzten Moment verhindern, dafür kämpfte ich jetzt noch in Wien, leider vergebens.</p>
                <p>Gleich nach unserer Rückkehr war Ministerrath am <date when="1898-08-26">26.8.</date> Ich bekämpfte die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Propositionen auf das Heftigste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> formulirte auch ein ausführliches Votum für das <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrats</expan></choice>Protokoll (A. XXIV). Energisch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit viel Emphase, ja Pathos unterstützte mich der allzeit brave <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerade Welsersheimb. Das machte doch soweit Eindruck, dass Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seine blinden followers noch immer nicht umzufallen sich getrauten, wiewol in ihrer Haltung schon ganz wahrnehmbar <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-327" n="20v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-327" n="21r"/> die kommende Katastrophe ihre Schatten vorauswarf. Banffy war mit Lukacs nach Wien gekommen und nun waren die Besprechungen in Permanenz, bald bei Thun zwischen Kaizl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir, bald im Beisein von Banffy <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lukacs. Danbeben täglich Ministerrath. Wiederholt machte ich noch den Versuch meine Collegen von unheilvoller Nachgiebigkeit abzuhalten (A. XXV). Ich suchte ihnen klar zu machen, dass der für Banffy drohende <date when="1898-09-05">5. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> uns ja noch nicht nötigt nachzugeben, um ihm eine glatte Situation zu machen, dass selbst wenn wir nachgeben wollen, wir Zeit dazu haben, dass wenn man verhandelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> immer nachgibt keine Resultierende herauskommt, wie es billig ist, sonder eine Capitulation. Wieder <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wieder setzte ich die Gefahr des Termins <date when="1903">1903</date> auseinander, entrollte ein vollständiges Bild der <date when="1903">1903</date> neu abzuschliessenden Verträge, lies es als fraglich erscheinen ob das Ausland sich <choice><abbr>überhpt.</abbr><expan>überhaupt</expan></choice> auf Verhandlungen <add place="across">wie bisher</add> einlassen werde, wenn hier bei uns das einheitliche Zollgebiet nicht feststeht, verscheuchte die thörichte von irgend wem in die Debatte geworfene Parallelle mit den Vertrags- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ausgleichsverhandlungen des Jahres <date when="1878">1878</date>, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-328" n="21v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-328" n="22r"/> wiederholte, dass der Termin <date when="1903">1903</date> die "freie Hand" bedeute, den Sprengstoff in unserem zukünftigen Verhältniss zu Ungarn, in dem keine Schwierigkeit mehr überwunden werden könne, wenn jeder Theil die Thürklinge in der Hand habe. <date>1903</date> sei nichts anderes als der Liquidationstermin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> werde von niemandem als etwas anderes aufgefasst werden. Die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung kann nicht submittiren, weil sie die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Interessen nicht preis geben darf.</p>
                <p>Nichts verfing, trotzdem Welsersheimb wieder einsprang. Dafür hatte eine neue zersetzende Idee Eingang gefunden, die schon in Budapest gespukt hatte: die etappenweise Beratung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sanktionirung der Ausgleichsgesetze. Da Banffy pro <date when="1899">1899</date> keinesfalls eine höhere als die bestehende Quote bewilligen wollte, so lag allerdings der Gedanke nahe, wenigstens das Hauptcompensationsobjekt, die Ueberweisungen auch so lange hinauszuschieben, bis eine höhere Quote in Wirksamkeit treten würde. Diese Zerstückelung des Ausgleiches war so gedacht, dass im Jahre <date when="1898">1898</date> nur Zoll- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Bündnis (beziehungsweise <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-329" n="22v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-329" n="23r"/> sein Inhalt in der neuen Form) dann Bank <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Valuta gemacht werden solle, <date when="1899">1899</date> dann die Verzehrungssteuer samt Ueberweisung unter gleichzeitiger Erhöhung der Quote. Äusserlich hätte sich die Sache so abzuspielen, dass – die Arbeitsunfähigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verabschiedung des <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Parlamentes immer vorausgesetzt – Ungarn die Gesetze berät <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beschliesst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung etappenweise mit dem § 14 nachfolgt. Ich konnte meinen Collegen nicht klar machen, in was für eine schmähliche Situation die diesseitige Regierung dabei kommen müsse, wie sie rein als die Vollzieherin der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Beschlüsse erscheinen werde. Ich brauchte den drastischen Vergleich, dass es nicht anders aussehen werde, als wenn uns von Fall zu Fall die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Regierung den Stock vorhalten würde mit der Aufforderung darüberzuspringen. Thun gingen zwar nicht meine Argumente, aber doch dieser Vergleich im Kopfe herum, er suchte einen Ausweg, den er dann darin gefunden zu haben glaubte, dass die Sanktionirung der Gesetze in Ungarn am Ende des Jahres <date when="1898">1898</date> zugleich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gleichzeitig mit der Anwendung des § 14 in Österreich <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-330" n="23v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-330" n="24r"/> zu erfolgen hätte. Das wurde schliesslich die Rückzugslinie Thun's und es kam – natürlich gegen mein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Welsersheimb Votum – ein Beschluss zu Stande (A. XXVI.) der den <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Vorschlag, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> die in Kraftsetzung der <hi rendition="#ul">neuen</hi> Ausgleichsvorlagen acceptirt, aber immer noch gewisse Vorbehalte macht. In diesem Beschluss war die Zerstückelung des Ausgleichs vorgesehen, um die heutige Quote pro <date when="1899">1899</date> concediren zu können, es wurde pro futuro eine Quote von 35% respektive 65% vorausgesetzt, es wurde eine "Umarbeitung bezüglich der Bank <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit der Bank unter billiger Bedachtnahme auf die Interessen beider Staaten" als Bedingung gesetzt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in bianco jeder Termin acceptirt nur nicht das Jahr <date when="1903">1903</date>.</p>
                <p>Immer also noch Spuren eines Widerstandes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> des Bewusstseins, dass der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Vorschlag einfach Unannehmbares enthalte. Die Quote mit 35% entsprach den zwischen Thun-Kaizl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Ungarn öfter gepflogenen Unterredungen. Banffy erklärte zwar immer wieder dass er 35% nie <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-331" n="24v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-331" n="25r"/> acceptiren werde, lies aber durchleuchten, dass er sich einer Entscheidung der Krone fügen werde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die letztere scheint Thun mehr weniger bindende Zusagen gemacht zu haben 35 zu bestimmen, falls es ihrer Entscheidung anheimgestellt sein werde. Der Hinweis auf eine Umarbeitung des Bankstatuts in dem eben erwähnten Beschluss war wohl nicht mehr als ein Feigenblatt, das nur zu bald fallen sollte. Kaizl erzählte immer im Ministerrat von misterieusen Unterhandlungen zwischen ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lukacz, als sei der letztere hinter dem Rücken Banffy's bereit Concessionen zu machen – immer erwies sich die Sache als fata morgana, wie ich es stets bezeichnete, denn sobald die betreffenden Dinge offiziell zur Sprache kamen, war bei Lukacz keine Spur von Nachgiebigkeit ebensowenig wie bei Banffy. Auch bezüglich des Bankstatuts erzählte Kaizl von geheimnisvoller Geneigtheit Lukacz' <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher der Passus in dem Beschluss, mit dem sich die Regierung Ungarn gegenüber nur eine neue Niederlage holte.</p>
                <p>Nur die Bestimmung bezüglich des Termin's war <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-332" n="25v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-332" n="26r"/> in dem Beschluss etwas Essentielles. Meine unablässigen Kritiken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Welsersheimb's energische Unterstützung hatten endlich beim Kaiser doch Eindruck gemacht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als Thun das merkte, wurde er in diesem Punkte stark <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sprach davon, dass man nicht nachgeben dürfe, da der Kaiser auch von der Gefärlichkeit des Termin's <date when="1903">1903</date> überzeugt sei <choice><abbr>u.s.w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice>.</p>
                <p>Am <date when="1898-08-28">28. August</date> trat die Krise in ihren prägnantesten Moment. Um ½1 Uhr war <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice>unter dem Vorsitze des Kaisers , der über 2 Stunden dauerte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem am <date when="1898-08-30">30.</date> abermals ein solcher folgte. Der Kaiser zeigte grosse Gewandtheit in der Leitung der Verhandlung, das Bemerkenswerteste war aber die Verschiedenheit der Haltung der beiden Ministerpräsidenten. Banffy war ganz unbefangen, sprach alles in unterthänigen Ausdrücken, blieb aber in der Sache fest <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wiederholte mehr als einmal, er könne es nicht anders machen, sei aber bereit jedem anderen Platz zu machen, der es an seiner Stelle versuchen wolle. Thun dagegen war befangen, brachte nichts Gescheites heraus als hätte ihm die Gegenwart des Kaisers Stimme <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gedanken verschlagen. Es kam mir vor, als ob <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-333" n="26v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-333" n="27r"/> der Kaiser den Ungarn gegenüber trotz ihrer freimütigen Sprache freundlicher sei als zu Thun. Nach meinem Geschmack wäre die Behandlung nicht gewesen, die er ihm angedeihen lies.</p>
                <p>Die Debatte drehte sich um unsern letzten Ministerratsbeschluss. Kaizl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich führten sie abwechselnd den Ungarn gegenüber. Zu einer abermaligen Discussion des Termins <date when="1903">1903</date>, auf die ich ganz besonders gefasst war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die ich vor dem Kaiser lebhaft wünschte, kam es aber nicht, da Banffy wieder einmal eine nicht ungeschickte Diversion machte, die ihm leider vollständig gelang. Offenbar hatten auch die Ungarn gemerkt, dass die Krone den Termin <date when="1903">1903</date> nicht glatt acceptiren werde, sie hatten deshalb einen § zurechtgemacht (A. XVII.), den Banffy als Vermittlungsvorschlag <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> bezeichnenderweise zuerst ungarisch mit der lächelnden Bemerkung verlas, dass <choice><abbr>Se.</abbr><expan>Seine</expan></choice> Majestät der König ihn ja ausgezeichnet verstehen werde. Der Kaiser conversirte auch einige kurze Zeit mit den Ungarn darüber ungarisch, bis Banffy uns die ganze Idee in <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-334" n="27v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-334" n="28r"/> herzlich schlechtem Deutsch wiedergab. Die Regierungen sollten späterhin bis <date when="1901">1901</date> wegen Abschluss eines Zoll- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Bündnisses <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Handelsverträge "in Verhandlung treten" – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> falls bis <date when="1903-12-31">31.12.1903</date> eine definitive Regelung eines Zoll- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Handelsbündnisses nicht erzielt wäre, "bleiben in Bezug auf diese Angelegenheiten die im § 1 enthaltenen Bestimmungen bis zur weiteren Verfügung der Gesetzgebung in Kraft". Dieser § sollte in das Gesetz aufgenommen werden, dessen § 1 das Zoll- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Bündniss inhaltlich bis <date when="1903">1903</date> aufrechtzuerhalten bestimmt war.</p>
                <p>Sofort erklärten wir Österreicher dass dies ein novum sei, dass wir nur ad referendum nehmen können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass uns auch in einer fertigen Form vorliegen müsse, um darüber urteilen zu können. Die Absicht dieses neuen <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Vorschlages war übrigens sofort klar. Er sollte bei der Krone die Bedenken zerstreuen, die bezüglich des Termin's <date when="1903">1903</date> vorwalteten – ohne aber die Ungarn irgendwie zu binden.</p>
                <p>Damit war der <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> vorläufig zu Ende und wir kamen am folgenden Tage (<date when="1898-08-29">29. August</date>) schon um 9 Uhr bei Thun zusammen, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> Kaizl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-335" n="28v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-335" n="29r"/> um über die uns von den Ungarn inzwischen übergebene Formulirung der neuen Idee zu berathen. Sofort merkte ich, dass sowol Thun als Kaizl diese Brücke benützen würden, um jeden <add place="across">weiteren</add> Widerstand aufzugeben. Beide suchten mich zu captiviren, <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> damit, dass sie es als mein Verdienst anerkannten, dass die Ungarn doch Concessionen gemacht hatten. Wir wurden durch die Ankunft Banffy's <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lukacz unterbrochen, denen gegenüber ich sofort zunächst die Tragweite der von ihnen vorgeschlagenen neuen Bestimmung festzustellen unternahm. Ich frug nämlich Banffy ob die Worte "bis zu einer weitern Verfügung der Gesetzgebung" so zu verstehen seien, dass dies eine übereinstimmende, in beiden Staaten zu Stande gekommene Verfügung sein müsse, so dass die Fortdauer des Zoll- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Bündnisses erst durch den übereinstimmenden Willen beider Staaten sistirt werden könne. Banffy war durch diese Frage etwas verstimmt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinte: gehen wir nicht zu tief in die Worte hinein – aber er sprach schliesslich sehr bestimmt aus, dass das nicht so gemeint sei, sondern dass <date when="1903">1903</date> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-336" n="29v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-336" n="30r"/> jeder der beiden Staaten durch einen selbständigen Akt der Gesetzgebung die in dem neuen § ausgesprochene Fortdauer des Bündnisses aufheben könne. Ich hatte meine Frage an die Ungarn im vollen Bewusstsein gestellt, wie sie die Sache eigentlich meinen, ich wollte aber die Nichtigkeit dieses Satzes durch ihren eigenen Mund constatiren. Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kaizl waren auch momentan durch die Auslegung Banffy's etwas abgekühlt, dann wurde aber die Sache fallen gelassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die weitere Besprechung drehte sich um die etappenweise Durchführung des Ausgleiches. Auch von der Quote wurde wieder gesprochen mit dem gewönlichen Resultat, dass Banffy sich in den unbestimmtesten Redensarten bewegte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine geringe Erhöhung pro <date when="1900">1900</date> in Aussicht stellte.</p>
                <p>Um 12 Uhr war <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> bei Thun. Da die Besprechung mit den Ungarn länger gedauert hatte, fanden wir die Ministersektionschefs bereits im Vorsaal versammelt. Es wurde flüchtig etwas gefrühstückt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann begonnen. Die Berathungen waren sehr lebhaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es war keine Aussicht, dass sie um 2 Uhr beendet sein würden, zu welcher Zeit abermals ein <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-337" n="330v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-337" n="31r"/> Ministerrat unter Vorsitz des Kaisers stattfinden sollte. Thun wusste nicht recht wie er es dem Kaiser beibringen sollte, doch befolgte er schliesslich den ihm gegebenen <add place="across">höchst einfachen</add> Rath in die Hofburg zu fahren, Meldung zu erstatten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> um einen andern Tag <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stunde zu bitten.</p>
                <p>Thun referirte über die letzten Conferenzen mit den Ungarn. Von den Vorbehalten unseres letzten Beschlusses (A. XXVI.) war kaum mehr die Rede; um den Termin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den neuen Zusatz plausibel zu machen führte er jedoch eine Reihe von Argumenten an. Hiebei suchte er den Wert des neuen <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> § so hoch als möglich zu setzen. Er konnte zwar nicht läugnen, dass <date when="1903">1903</date> jeder Theil durch einseitige Gesetzgebung das Bündniss aufheben könne, aber jeder Gesetzgebungsakt bedürfe der Sanktion der Krone <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von dieser sei nicht zu erwarten, dass sie einer Auflösung des wirtschaftlichen Bündnisses zustimmen werde. Die Krone sei an dem Fortbestand desselben als auf der Basis der <del rendition="#s">Welt</del><add place="across">Groß</add>machtstellung der Monarchie in erster Reihe interessiert <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deswegen sei diese Garantie die sicherste.</p>
                <p>Noch einmal fasste ich Alles zusammen, was sich gegen die Abmachung vorbringen lies. Ich hielt <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-338" n="31v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-338" n="32r"/> eine grosse Rede, die wie gewönlich aufmerksam angehört wurde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die auch einen gewissen Eindruck machte, die aber den Gang der Dinge nicht aufhalten konnte, weil Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Majorität des <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Rathes bereits innerlich entschlossen waren nachzugeben, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> weil sie die Neigung der Krone kannten, dem von Ungarn vorgeschlagenen, nunmehr in seinen ärgsten Theilen mit einigen Feigenblättern bedeckten Uebereinkommen zuzustimmen. Ob sich bei einem meiner Collegen – Welsersheim immer ausgenommen – irgend etwas rührte wie ein politisches Gewissen, weis ich nicht; wenn ja, wurde es mit dem allezeit bereiten Scheingrund beschwichtigt, dass eine höhere Staatsraison das Opfer verlange, um Ärgeres zu verhüten. Daran dachte aber niemand der Herren, dass sie das Ärgere, das vielleicht drohte, selbst durch ihre unthätige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unfähige Politik herbeigeführt hatten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass sie es immer verschmäht hatten, sich einen andern Ausweg selbst zu bahnen.</p>
                <p>Damals wurde das Fallenlassen der Erhöhung der Bier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Branntweinsteuer zur Entlastung des Ausgleiches zwar nicht formell beschlossen, aber doch schon <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-339" n="32v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-339" n="33r"/> ausgesprochen. Ich musste anerkennen, dass diese Entlastung eine gewisse Wirkung üben würde, hielt aber trotzdem meine Behauptung aufrecht dass das vorliegende Uebereinkommen schlechter sei als der Badeni'sche Ausgleich. Das war wohl ausser Zweifel. Das junctim ist aufgegeben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in nebelhafter Ferne ist bei in Krafttreten der Ueberweisungen eine Erhöhung der Quote zugesagt, allerdings mit 35 von der Krone selbst, unberechenbar bleibt aber was bis dahin auf ihre Entschliessungen wirken kann. Bilinski <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Böhm waren noch unerschütterlich auf 36 gestanden. An der ungünstigen Gestaltung der Bank durch Bilinski war eine Änderung nicht erzielt worden. Statt der 10jährigen Stabilität – der verhängnisvolle Termin <date when="1903">1903</date>, endlich das Ganze verfassungswidrig mit § 14! – </p>
                <p>Besonders eingehend suchte ich zu beweisen, dass die Berufung auf die Sanktion als Garantie gar keine Begründung habe. Nichts habe sich in der Geschichte für Monarchen gefärlicher erwiesen als ein ihnen eingeräumtes Vetorecht, das sie, wenn es darauf ankommt nie die Kraft haben anzuwenden oder doch <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-340" n="33v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-340" n="34r"/> gegen widrige Umstände aufrechtzuerhalten <hi rendition="ul">nicht</hi> im Stande sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aufgeben müssen, ihre Autorität schädigend. Das Recht der Krone im vorliegenden Fall <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> Nichtsanctionirung eines Gesetzes die Fortdauer des Bündnisses aufrechtzuerhalten, sei aber nichts als ein <hi rendition="#ul">Vetorecht</hi>, doppelt gefärlich weil es sich um wirtschaftliche Angelegenheiten handle, deren Druck viel stärker sein könne, als der Wille der Krone. Auch die politische Situation malte ich meinen Collegen aus, dass in Budapest dieses Uebereinkommen verhandelt werden würde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Regierung ohne Parlament Gewehr bei Fuss stehen müsse, um den Ausgang in Budapest abzuwarten, um mit § 14 nachzufolgen. Schliesslich erklärte ich, dem Uebereinkommen <hi rendition="#ul">nicht</hi> zuzustimmen, demselben meine Mitwirkung <hi rendition="#ul">nicht</hi> leihen zu können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine Verordnung nach § 14 zu unterschreiben <hi rendition="#ul">nicht</hi> Willens zu sein.</p>
                <p>In einer langen, ausgezeichneten, von genauer Kenntniss der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Verhältnisse sowie altem österreichischen Patriotismus getragenen Rede trat Welsersheim meinen Anschauungen bei. Insbesondere was die von mir als gefärliches Vetorecht bezeichnete Garantie <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-341" n="34v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-341" n="35r"/> anbelangt, warnte er eindringlich den Kaiser in eine solche Zwangslage zu versetzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verwies darauf, dass die Ungarn wie gewöhnlich Mittel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wege finden werden, wenn sie es brauchen die Zustimmung der Krone zu dem Gesetz zu erhalten, das sie <date when="1903">1903</date> zu erlassen für notwendig erachten werden. Umsonst beschwor er womöglich in noch beweglicheren [?] Worten als ich den Ministerrat nicht nachzugeben, wenigstens vorläufig noch abzuwarten. Die Ministersektionschefs schwiegen teils, teils machten sie <add place="across">wie <choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> Wittek</add> ganz nebensächliche Bemerkungen.</p>
                <p>Schliesslich kam es zur Abstimmung. Alle Minister mit Ausname <add place="across">von</add> Welsersheim <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir, stimmten für die Annahme der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Anträge. Ich verfasst ein ausfürliches Votum, das ich dem <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrats</expan></choice>Protokoll beilegte. (A.XXVIII.) In demselben erörterte ich auch meine persönliche Stellung im Cabinet. Mein Austritt war nach der Abstimmung nur eine Frage der Zeit geworden.</p>
                <p>Tags darauf, am <date when="1898-08-30">30. August</date> war um 2 Uhr Ministerrat unter dem Vorsitz des Kaisers. Es galt nur <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-342" n="35v"/> <!-- DC: Einklebung Zeitungsausschnitt img. 342, 343, 344 fol. 35v, 36v, 37v --><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-342" n="36r"/> noch der Constatierung des geschlossenen Uebereinkommens <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewissen Nebenpunkten. Ich hielt mich selbstverständlich ganz reservirt, da ich vor den Ungarn meinen Dissens doch nicht hervortreten lassen konnte, doch wohnte ich dem <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> bei <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> auf ausdrücklichen Wunsch des Kaisers. Kaizl verlas eine Art Protocoll über die vereinbarten Punkte, was zu einiger Besprechung Anlass gab. Eine Differenz der Anschauungen trat nicht hervor. Eine längere Debatte wurde über den Einberufungstermin des <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrats</expan></choice> gefürt. Ungarn wollte einen frühern Termin als den <date when="1898-09-26">26. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date>, Thun erklärte jedoch, ein früherer sei unthunlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so blieb es beim <date when="1898-09-26">26. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date>. Kaizl hatte auch schon ein Communiqué mit den Ungarn besprochen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verfasst, in welchem die Thatsache des geschlossenen Uebereinkommens nicht nur angedeutet war, sondern in welchem die beiden Regierungen verlockt ihre starke Position zu zeigen, sich in die Karten sehen liessen. Es wurde verkündet, dass die Regierungen für die Fortdauer des wirtschaftlichen Verhältnisses auch für den Fall Vorsorge getroffen hätten, als die rechtzeitige parlamentarische Verhandlung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Finalisirung <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-343" n="36v"/><!-- DC Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel img.343 --><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-343" n="37r"/> auf Schwierigkeiten stossen würde. Dabei hatte man damals natürlich nur das <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Parlament im Auge. Besonders pointirt wurde diese Erklärung durch den Satz: "Für alle Fälle sind die Regierungen gerüstet." Besonders über den letzten Satz drückte der Kaiser seine Befriedigung aus, das punctum saliens <add place="across">aber</add>, die Frage ob es politisch sei sich derartig in die Karten sehen zu lassen, erörterte niemand. Mir brannte das Wort auf der Zunge, dass wenn man schon im Begriff sei, eine freundliche Position, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> die Obstruction im <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Parlamente zu umgehen, man dies doch nicht signalisire – aber ich fühlte mich nicht verpflichtet an der Ausfürung eines Beschlusses mitzuwirken, den ich für ein Unglück hielt. Gerade vor mir hing in dem Beratungszimmer des Kaisers das prachtvolle Bild von l’Allemand: "die Schlacht von Kolin", Daun in der Mitte, die jüngern nachmaligen Windischgrätzer im Vorrücken! Daher vielleicht eine militärische Reminiszenz, die mir mitten in dieser Beratung einfiel. Als ich <date when="1866">1866</date> in Heidelberg war, machte das süddeutsche Corps, das unter Alexander von Hessen gegen die Preussen <add place="across">stand</add> auch ein Umgehungsmanöver. Damals kam ein Theil der Corpsartillerie <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-344" n="37v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-344" n="38r"/> durch Heidelberg <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jedermann erzählte lachend: das sei eine Umgehung der Preussen! Eine solche Umgehung des Parlamentes, zur allgemeinen Discussion durch das Communiqué gestellt, vollzog jetzt Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kaizl mit zur Schau getragenem Siegesgefül.</p>
                <p>Das Ergebnis der Verhandlungen wurde durch einen Notenwechsel zwischen der <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Regierung fixirt (A. XXIX. A. XXX).</p></div>
            <div>
                <p><hi rendition="#ul">V. Meine Demission</hi></p>
                <p>Ich bin mit ganz bestimmten politischen Ideen in das Cabinet Thun eingetreten, aber der Verlauf der Dinge zeigte, dass weder bei der Krone, noch bei den Parteien, noch bei Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinen Collegen auch nur annähernd gleiche Anschauungen herrschten. Seit dem Beginn meiner politischen Thätigkeit, also seit ziemlich langer Zeit sehe ich als das <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Problem an: die Sicherung deutscher Cultur, die Sicherung einer <hi rendition="#ul">modernen</hi> einheitlichen Verwaltung, die Erhaltung jener alten Klammern, die Österreich zusammenhalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die auf den im ganzen Reich verbreiteten Deutschen beruhen – zu vereinigen mit den berechtigten Culturbestrebungen der Slawen, in diesem Widerstreit klug zu vermitteln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vor Allem ihm Gegengewichte zu geben in der Pflege wirtschaftlicher Interessen, welche in den meisten Fällen nicht trennende, sondern versöhnende Elemente der verschiedenen Völker sein können. Die Methode dieses Ziel <add place="across">zu erreichen</add> kann nur in dem stetigen Eingreifen einer auf ihre Autorität bedachten, entschlossenen Regierung bestehen, die ihre Politik mit praktischen Ideen zu erfüllen im Stande ist, die bei <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-345" n="38v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-345" n="39r"/> uns so häufigen gefärlichen Incidenzpunkte mit Ruhe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Billigkeit behandelt, das Beamtentum zur Sache ihrer ganz besonderen Pflege macht. Das ist mit einem Worte die <choice><abbr>altöster.</abbr><expan>altösterreichische</expan></choice> Staatsidee in einem neuen Gewande, mit modernen Zielen. Jetzt, nachdem ich aus dem Ministerium geschieden bin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit <hi rendition="#ul">allen</hi> Persönlichkeiten, die in Österreich <choice><abbr>überhpt.</abbr><expan>überhaupt</expan></choice> zur Verfügung stehen in nähere Berührung gekommen bin, bin ich sehr zweifelhaft geworden, ob für eine so verjüngte <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Gesamtstaatspolitik Ideen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Menschen noch vorhanden sind.</p>
                <p>Jedenfalls müsste sich aber ein leitender Minister, der sich ein ähnliches Ziel steckte über die zu wählenden Mittel klar sein. Thun war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ist von <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischem</expan></choice> Bewusstsein erfüllt, aber seine Vorurteile, sein kritikloses Hinnehmen von Personen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ereignissen, seine Passivität, seine Oberflächlichkeit, sein fortwährendes Schwanken - verhinderten ihn sich systematisch den Weg zu einem Ziel zu ebnen, das ihm vorschwebte. Er hätte zunächst <hi rendition="#ul">allen</hi> Parteien gegenüber Unparteilichkeit, Autorität <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sicherheit zeigen müssen. Das war weder ausserhalb noch innerhalb des Parlaments seine Sache. Die Behandlung der Presse versteht er gar nicht. Alle meine Versuche seine Aufmerksamkeit auf diesen wunden Punkt seiner Amtsfürung zu lenken, misslangen. Im <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Rathe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in den Verhandlungen mit Ungarn hat er manchmal, wenn auch nicht bedeutend, so doch geradeaus, klar <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gut gesprochen; im Parlament fehlen ihm vollständig die Geistesgegenwart, die Schneid, die Gewandheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vor Allem die Ideen, um in eine Debatte bestimmend einzugreifen. Wenn er sich sorgfältig vorbereitet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jemand ihm seine, manchmal geradezu naiven Plutzer ausbessert, bringt er ein glattes Schriftstück zu Stande, aber er wird sich damit nicht Bahn brechen, durchschlagen oder gar mitreissen oder auch nur bestimmend beeinflussen. 
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-346" n="49v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-346" n="40r"/></p>
                <p>Da er wusste, dass er es im Parlament mit sehr divergirenden, feindlichen Parteien zu thun hat, musste er planmässig die Stimmung zu mildern, zu verbessern suchen. Er musste es sich ermöglichen, die unglückliche <choice><abbr>S.V.</abbr><expan>Sprachenverordnung</expan></choice> aufheben zu können, musste zu diesem Zwecke ein Parlamentsvotum schaffen, was ihm leicht möglich war. Wie bekannt that er das Gegenteil, spannte die <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholische</expan></choice> Volkspartei in die Majorität ein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gab den Čechen beruhigende Zusicherungen. Seine schwierigste Aufgabe war die gegenüber der Krone. Er hat sie ebenso schlecht gelöst wie die anderen. Der Kaiser schwankend, von weitgehender Voreingenommenheit gegen die Deutschen erfüllt, sehr pessimistisch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sehr ungeduldig, musste durch Ruhe, unermüdliche Versuche seine Ueberzeugung zu bilden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu befestigen, wenn nötig durch Anbietung der Demission zur Mitwirkung bewogen werden. Trotz der 50jährigen Fehler <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dank seinem pflichttreuen, aller Popularitätshascherei abgewendeten Wesen ist seine Autorität immer noch bedeutend. Wenn nötig musste er bewogen werden, sie einzusetzen. Von all dem bei Thun keine Spur. Bei der Persönlichkeit unseres Kaisers war diese Aufgabe unter allen Umständen schwer, aber <del rendition="#s">er</del> <add place="across">Thun</add> hat sich sie gar nicht gestellt. Ich bin überzeugt, dass er des Kaisers Antipathie gegen die Deutschen <hi rendition="#ul">nicht</hi> bekämpft hat; wenn er vielleicht auch hie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da eine Bemerkung zu ihren Gunsten gemacht hat, Entscheidendes hat er nicht gewagt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Kaiser <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice>in der Grazer Affaire<note>Grazer Stadtrat</note> blind nachgegeben. Sooft ich Thun mit dem Kaiser zusammensah, war der <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsident ohne Festigkeit, ohne Klarheit, ohne Rückrat, da dies aber nur ein paar Mal der Fall war, kann ich aus eigener Wahrnehmung über ihr gegenseitiges Verhältniss kein ganz sicheres Urteil abgeben. Thun war immer gerührt, wenn er vom Kaiser sprach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sagte mir mehr als einmal: ich habe es so gern wenn der Kaiser seine eigene Meinung zur Geltung bringt. Dies <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> anderes lassen mich wol mit Recht vermuten, dass er dem Kaiser nicht imponirt, <add place="across">ihn</add> also auch nicht <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-347" n="40v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-347" n="41r"/> in einer Weise beeinflusst, wie es sein müsste, um unsere Verhältnisse noch einigermassen in Ordnung zu bringen.</p>
                <p>Es dauerte nicht lange, so übersah ich den Stand der Dinge, der weit entfernt war von der Vorstellung, die ich mir trotz alledem von den leitenden Kreisen Österreichs gemacht hatte, aber auch weit entfernt von den opportunistischen Suppositionen, mit denen Chlumecky meinen Eintritt in das Cabinet begleitet hatte. Meine Stellung zum Kaiser war - äusserlich genommen – eine gute. Er äusserte sich auch schon nach ein paar Monaten: "der <choice><abbr>B.</abbr><expan>Baernreither</expan></choice> hat gute Formen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ist gegen mich immer offen." Im Übrigen hatte ich aber nicht das Bewusstsein ihm näher zu kommen. Er hörte mich stets ruhig an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lies mich Alles sagen, was ich auf dem Herzen <add place="across">hatte</add>. Ich hatte aber immer nur das Gefühl: angehört worden zu sein. In der Conversation ergriff der Kaiser nie eine Idee, die ich geäussert <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> für die ich eingetreten. Eine gewisse Wärme beobachtete ich in seinem Verkehr mit den Ungarn, wenigstens war der Temperaturgrad etwas höher als der, welcher Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> uns zu Theil wurde. Mein Einfluss auf Thun war ein rein negativer. Ich habe ihn, meist leicht, vor Dummheiten bewahrt, ihn aber nie zu positiven Dingen bewegen können. Die Versicherung Chlumecky's, dass ich an Wittek und Ruber <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vielleicht auch an Bylant eine Stütze im Cabinet haben werde, hat sich nicht im geringsten Umfang erfüllt. Diese Herren betrachteten sich nur als vom Kaiser auf einen Posten gestellte Beamte, die mit der Politik nichts zu thun haben. Wittek, der eine grosse Ressortschlauheit entwickelt, erklärte sich offen in politischen Dingen als Laie. Er <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ruber votierten öfters im <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> über die wichtigsten <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Fragen "vom Standpunkt des Ressorts" <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da ein solches Votum natürlich sehr nebensächlich ausfiel, so schlossen sie ihre Reden mit der stereotypen Redensart: "was die hochpolitische Seite der Frage anbelangt, will ich als Laie nicht urteilen", <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-348" n="41v"/>
                    <!-- DC: Einklebung: Votum des Landesverteigungsministers siehe unten --><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-348" n="42r"/> oder "will ich den Herrn Politikern in unserem Kreise nicht vorgreifen" oder dergleichen. Bylant war in den ersten Wochen des Ministeriums im <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Rathe sehr gesprächig, docirend, besonders mir gegenüber. Als aber die schweren politischen Fragen kamen, schwieg er. Manchmal kam er aber noch mit seiner Meinung heraus, die wenn auch sehr conservativ, im ganzen altösterreichisch war, - aber wenn es zur Abstimmung kam, stimmte er blind mit Thun, was Kaizl einmal mir gegenüber zu der Äusserung veranlasste: "der Bylant stimmt immer gegen seine Ueberzeugung." Von Kaizl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Jędrzejowicz brauche ich nicht zu reden, denn der erstere hat so lange ich im <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> war, nie ein politisches Votum abgegeben, der andere war immer mit Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sonst Pole. Meine Isolirung war also eine gründliche. Sie zu brechen machte ich verschiedene Versuche der Ueberredung, aber nicht der Intrigue. Ich bemühte mich Bylant, Wittek, Ruber durch Besuche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Besprechungen der <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Lage <add place="across">wenn nicht</add> zu meinen Ansichten zu bekehren, so doch zu einer selbständigen <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Haltung zu bewegen, die mir im <choice><abbr>M.R.</abbr><expan>Ministerrat</expan></choice> wenigstens einige Chancen geboten hätte. Vergebens. Gegen das Ende meiner Ministerschaft war es, als Wittek einem meiner Freunde – ich weis mich nicht mehr zu erinnern wem – die Frage stellte: "nicht wahr der <choice><abbr>B.</abbr><expan>Baernreither</expan></choice> ist doch unter uns der staatsmännische Kopf?" – es aber selbst zu sein, war gar nicht die Ambition dieses Herrn.</p>
                <p>Eine einzige Ausnahme machte Welsersheim, freilich eine solche die mir praktisch nichts nützte. Sein Standpunkt war: jederzeit seine politische Meinung sagen, aber als General <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vom Kaiser bestellt, die Landwehr unter allen Verhältnissen treu zu verwalten - nie eine Consequenz aus dieser Meinung zu ziehen. So wertlos mir daher seine mit den meinen übereinstimmenden Ansichten für die <hi rendition="#ul">praktische</hi> Entscheidung der politischen Fragen waren, so unschätzbar war mir seine Unterstützung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> stets bewiesene Freundschaft für meine <hi rendition="#ul">moralische</hi> Stellung im Cabinet, die schon vor Ende <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice> unhaltbar geworden wäre, wenn nicht in den wichtigsten Fragen Welsersheim, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-349" n="42v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-349" n="43r"/> der Vertreter der Armee <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der dynastischen Interessen <add place="across">kat exochen</add>, mit mir <del rendition="#s">gegangen wäre</del> <add place="across">gestimmt hätte</add>. Mehrmals hatten wir lange Unterredungen über die politische Lage, die wir im grossen Ganzen gleich beurteilten. Manche seiner Voten aus den früheren Jahren lies er mich lesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von dem einen, unter Badeni über die <choice><abbr>S.V.</abbr><expan>Sprachenverordnung</expan></choice> oder vielmehr gegen Erlassung derselben nahm ich mir Abschrift, weil es seine Redeweise besonders gut charakterisirt.</p>
                <addSpan/>
                <!-- DC Einklebung von fol. 41v -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-348" n="41v"/>
                <p>Votum des Landesverteidigungsministers Grafen Welsersheim im Ministerrat</p>
                <p>vom <date when="1897-02-20">20. Februar 1897</date></p>
                <p>Das Zurückgehen der Pflege der deutschen Sprache im öffentlichen Leben, in Amt und Schule hat schon vor mehr als einem Jahrzehnt den damaligen Kriegsminister veranlasst patriotischen Besorgnissen öffentlichen Ausdruck zu geben, wo dieser Rückgang noch nicht annähernd so weitgehend sich äusserte, wie dies nun inscenirt werden soll. Durch die Verordnungen, wie sie entworfen sind, wird möglicherweise den Deutschen in Böhmen, welche sich in den Schutz des Sprachgebietes zurückgezogen haben dieses letzte Retranchement definitiv zerstört und der Krieg aufs Messer erklärt. Man darf nicht ausser Acht lassen, dass seit 37 Jahren alle <choice><abbr>sog.</abbr><expan>sogenannten</expan></choice> Ausgleiche, Vergleiche, Compromisse – allerdings wesentlich unter Mitwirkung der Deutschen selbst – auf Kosten des Deutschtums in der Monarchie erfolgt sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Anzeichen schon erkennbar geworden sind, dass die Belastungsprobe für die Gefühle der Deutschen nicht nur vom <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-349" n="42v"/>specifisch deutsch-nationalen, sondern vom Standpunkte des gesamten Österreichertums an die Grenze der Tragfähigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Willigkeit angelangt ist. Die Armee bildet wie die gesamte Monarchie ein Conglomerat von vielen Nationalitäten, deren Kitt einmal historisch durch die Deutschen gebildet worden ist. Es mag der politischen Erwägung von anderer Seite überlassen werden, ob es riskirt werden soll das mehr <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> weniger wesentliche Deutschtum in Österreich zur äussersten Opposition zu provociren, ob die damit verbundenen Schäden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gefahren nicht den möglichen Gewinn weit übersteigen, ob dieser Gewinn ein so hoher ist, uns mit unwiderbringlichen Preisgebungen zu debutiren, ob solche auch zur Erreichung des concreten Zieles wirklich notwendig wären.</p>
                <p>Das Bedenken darf aber vom militärischen Standpunkt nicht unterdrückt werden, dass eine Austreibung des deutschen Elementes aus der willigen Mitwirkung an der Regierung Österreichs auch auf den Zusammenhalt, den Geist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Wirksamkeit der Armee nicht ohne Rückwirkung bleiben würde.</p>
                <!-- DC: Ende der Einklebung -->
                <!-- DC: Fortsetzung auf  <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-349" n="43r"/> -->
                <p>Das Spiel war also für mich zu ungleich. Vielleicht wäre manches anders geworden, wenn die deutschen Parteien sich anders zu meiner Ministerschaft verhalten hätten. Anfangs wurde ich bekanntlich heftig angegriffen, das hörte jedoch bald auf, aber mein Gewicht im Cabinet irgendwie zu verstärken, das fiel ihnen nicht ein. Sie erbaten sich alle möglichen Gefälligkeiten von mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die größten Obstructionsschreier sassen in meinem Ministerbureau äusserst schwarz angezogen, äusserst zahm, äusserst höflich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> baten um Ernennungen, Telephone, Postämter <choice><abbr>u.s.w. u.s.w.</abbr><expan>und so weiter und so weiter</expan></choice> aber die Idee, mir, wenn auch inoffiziell <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ohne Obligo einen Rückhalt zu geben, auch nur die entfernte Möglichkeit irgend etwas bei ihnen durchzusetzen – davon war keine Rede. Ich wurde privatim ausgenützt, politisch nicht im Geringsten. Nicht einmal die Votirung des ganz harmlosen, aber international nicht unwichtigen Japanesischen Handelsvertrages <note>Japanischer Handelsvertrag</note> konnte ich durchsetzen. Gross, Pergelt, Hochenburger, die ich anging windetet sich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> entschlüpften mehr <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> weniger höflich. Wenn ich auf meinen vielen Informationsreisen mit deutschen Politikern zusammenkam, wurde meine Stellung noch eher verstanden, immer als äusserst schwierig bezeichnet, aber immer wurde ich aufgefordert, so lange es irgend gehe zu bleiben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn kein anderer Grund angegeben wurde, so war es der Schutz eines grossen Ressorts im deutschen Interesse. Die Politiker im Parlament hatten dafür gar keinen Sinn, ja sie suchten nicht einmal durch mich Informationen zu erhalten, was dafür sprechen könnte, dass sie von meiner Capacität sehr wenig hielten, was aber seinen letzten Grund <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-350" n="43v"/><!-- DC: Einklebung Ergänzung siehe unten--><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-350" n="44r"/> in dem in den deutschen Parteien hereditären Misstrauen gegen Leute der eigenen Partei hatte, besonders wenn diese sich, wie ich, Unabhängigkeit gegenüber der Parteischablone bewahrt hatten.</p>
                <p>Lange vor dem entscheidenden Tage sah ich mein Ausscheiden voraus. In den ersten Tagen <date when="1898-09"><choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> erzählte ich einmal dem Sektionschef Stibral, dass ich zwischen dem <date when="1898-10-10">10.</date>-<date when="1898-10-12">12. Oktober</date> demissioniren werde, was ihn natürlich sehr in Erstaunen setzte, was ich ihm aber ganz genau ausrechnen konnte. Der Pakt zwischen den beiden Regierungen war geschlossen. Die Durchführung basirte auf der Annahme, die Obstruction werde im <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Parlamente wieder einsetzen. Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Banffy rechneten nun mit dem Kalender in der Hand folgendermassen: Der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrat</expan></choice> tritt am <date when="1898-09-26">26. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> zusammen, es wird alles <add place="across">verhindert</add>, womöglich auch die Wahl der Quotendeputation, die Regierung lässt einige Sitzungen hingehen, um die Obstruction zu constatiren und am <date when="1898-10-08">8. <choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice></date> circa erfolgt die abermalige Vertagung. Damit ist der Moment in Ungarn gegeben. Banffy legt die vereinbarten selbständigen Gesetze – zunächst Zoll <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>H.</abbr><expan>Handels</expan></choice>Bündniss, sowie Bank <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Valuta – vor <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Thun wartet die Votirung ab, um den § 14 anwenden zu können. Es war mir klar, dass ich die Vorlage der Gesetze in Ungarn nicht abwarten konnte, sondern hätte früher demissioniren müssen, so etwa am <date when="1898-10-10">10. <choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice></date>. Ich gedachte daher, was mir noch an Zeit blieb, für mein Ressort so viel auszunützen als möglich. Ich machte noch ein paar Reisen, brachte die Arbeitsstatistik ins Trockene sowie den grossen Erlass <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Denkschrift in Sachen der Erleichterung der Betriebserleichterungen für die Industrie.</p>
                <p>Dass meine Demission thatsächlich 14 Tage früher erfolgte, hatte seinen Grund in der veränderten parlamentarischen Lage, die sich daraus ergab, dass es uns gegen unsere Erwartung gelang die deutschen Parteien zum Aufgeben der Obstruction zu bewegen. Damit war die ganze Kalenderpolitik Thun's und Banffy's über den Haufen geworfen, aber ich sah sofort ein, dass damit meine Stellung momentan unhaltbar geworden war.
                </p> <!-- DC: Hier ist Verweiszeichen auf Einklebung von fol. 43v -->
                
                <addSpan/>
                <!-- DC: Einklebung <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-350" n="43v"/> -->
                <p>Unter Fürung Schwegel's und Stürgkh's schickten sich nämlich die deutschen Parteien an, die technische Obstruction aufzugeben und den Ausgleich zu verhandeln, nicht aber in der Absicht ihn mit Thun zu machen, sondern die Verhandlung zu benützen ihn zu stürzen. Zu diesem Zwecke kündigten sie einen Dringlichkeitsantrag an, der den Ausgleichsvorlagen die Priorität vor allen andern Geschäften sichern sollte. Damit war eine Situation geschaffen, die für mich unmöglich war, <del rendition="#s">da</del> <add place="across">schon aus dem Grund</add> als ich als Handelsminister den von mir nicht acceptirten Ausgleich hätte vertreten müssen.</p>
                <!-- DC: Ende der Einklebung -->
             
                <p><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-351" n="45r"/> Dazu kam ein Anlass, indem die nun folgende Regierungspolitik einen starken Schatten vorauswarf, was ich sofort ergriff. Kaum war der <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrat</expan></choice> zusammengetreten, so übernahm Schwegel die Führung in der Obmännerconferenz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kündigte seinen Antrag an, der als erster angemeldet wurde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Verhandlung der Ausgleichsvorlagen die Priorität vor allen andern Geschäften sichern sollte. Dazu musste die Form eines Dringlichkeitsantrages gewählt werden, weil auch andere Anträge als Dringlichkeitsanträge ebenfalls da waren. Als nun am <date when="1898-09-28">28. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> früh Schwegel in Begleitung von Stürgkh <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Grabmayr zum Präsidenten Fuchs kamen, um ihren Antrag anzumelden, eröffnete ihnen der Präsident seine Absichten seien die gleichen, er werde aber den Ausgleich <hi rendition="#ul">vor</hi> allen, auch den Dringlichkeitsanträgen auf die <choice><abbr>T.O.</abbr><expan>Tagesordnung</expan></choice> setzen, da er sich jetzt die Rechtsanschauung angeeignet habe, dass Regierungsvorlagen unbedingt den Vortritt vor allen andern Vorlagen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Anträgen habe. Damit war der Conflikt wie zu Badeni's Zeiten gegeben. Schwegel beschwor den Präsidenten vergebens, er blieb bei seiner Ansicht. Grabmayer kam brühwarm mit der Sache zu mir. Ich überblickte sofort die Situation. Offenbar war dieser Entschluss von Fuchs mit Wissen Thun's gefasst worden, ohne dass Thun mit dem ich noch am selben Morgen ausfürlich über die politische Situation gesprochen hatte, mir nur ein Wort davon gesagt hatte. Das war aber die hinter meinem Rücken beschlossene Provocation zur Obstrukcion, welche die Herren nicht erwarten konnten. Ich berief sofort für Nachmittag eine kleine Conferenz zu Oswald Thun, der zufällig in Wien war, der Chlumetzky, Schwegel, Stürgkh beiwohnten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in der ich meine Stellung im Cabinet, die Wendung, die sich im Hause vorbereitet, die Mitwisserschaft Thun's mit der Absicht des Präsidenten erörterte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daraus die Notwendigkeit deducirte noch am selben Tage meine Demission zu geben. Mit Worten des Bedauerns stimmten mir Chlumecky <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Thun bei, dann auch Schwegel, zuletzt Stürgkh, der wohl absichtlich mit seinem Urteile zurückgehalten hatte. Ich fuhr sofort zum Ministerpräsidenten, sagte ihm gleich dass ich meine Demission gebe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hatte eine lange Unterredung. Aus derselben entnahm ich sofort, dass er mit Fuchs einverstanden sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass der <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-352" n="45v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-352" n="46r"/> Antrag Schwegel von der Majorität nicht acceptirt werden würde. Natürlich beschränkte ich mich nicht darauf, diesen Incidenzfall zu erörtern, sondern hob bedauernd hervor – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Bedauern war ja aufrichtig – dass es mir nicht gelungen sei, das Cabinet für eine Verständigung mit den Deutschen noch diese für eine Verständigung mit dem Cabinet zu gewinnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass bei der steigernden Verbitterung meine Stellung unhaltbar geworden sei. Es wäre noch eine Möglichkeit gewesen; Thun hätte den Entschluss der Opposition <add place="across">den Ausgleich</add> zu verhandeln, mit einer entschiedenen Annäherung an die Deutschen beantworten können. Ich stellte ihm das auch vor, wenn er aber jetzt darüber hinwegging, so war das in den Verhältnissen leider begründet, denn es war zwischen ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Deutschen eben zu weit gekommen. Schwegel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Grossgrundbesitz wollten die parlamentarische Behandlung des Ausgleiches, um den § 14 unmöglich zu machen, den mit Ungarn geschlossenen Pakt, der noch viel schlimmer war als der von Badeni geschlossene Ausgleich, vereiteln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in letzter Linie das Cabinet Thun beseitigen, das sich trotz der anfänglich guten Absichten des Premier unfähig erwiesen hatte die Geschäfte auch nur mit einigem Erfolg zu führen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem man in unseren Kreisen allgemein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit Recht verfassungsstürzende Pläne zumutete. Diese letzteren sollten <choice><abbr>dh.</abbr><expan>durch</expan></choice> eine <choice><abbr>parlam.</abbr><expan>parlamentarische</expan></choice> Verhandlung des Ausgleiches vor allem unmöglich gemacht werden. Die andern deutschen Parteien waren auf unsern Plan hauptsächlich eingesprungen, weil sie hofften auf diesem Wege Thun zu beseitigen; auch einige von uns wie Stürgkh waren dabei nur von diesem Gedanken erfüllt. Als Minister wäre ich aber in dieser Situation zwischen zwei Mühlsteine gekommen. Es wäre mehr als macchiavellistisch gewesen wenn ich Minister geblieben wäre, um in der belagerten Festung im stillen Einverständniss mit dem belagernden Feinde zu stehen. Mit vollem Recht sah ich in dem Momente, als die deutschen Parteien zwar verhandeln, aber nur um das Ministerium zu beseitigen, voraus, dass es zu solchen Zusammenstössen kommen werde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu einer so decidirten Hinneigung des Cabinets zur Rechten, dass ich ausscheiden müsse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar je eher je besser.</p>
                <p>Gleich nach unserer kleinen Conferenz bei Oswald Thun am <date when="1898-09-06">6. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> <add place="across">oder unmittelbar vorher</add>, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-353" n="46v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-353" n="47r"/> als erst die Idee auftauchte die Obstruction vielleicht beseitigen zu können, habe ich eines Morgens – ich erinnere mich noch genau an die betreffende Fensternische – dem <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidenten vorgestellt, in welche Lage er käme, wenn die Deutschen die Obstruction aufgeben wollten. Ich erzählte ihm dass der Grossgrundbesitz beschlossen <add place="across">oder die Absicht</add> habe dieses Aufgeben zu fördern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich fragte ihn damals: ob ich selbst diese Aktion fördern solle. Ich verhehlte ihm meine Zweifel keineswegs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> malte ihm drastisch die Situation, die eintreten könne, wenn Ende <date when="1898-12">December</date> der Ausgleich in <choice><abbr>parlamentar.</abbr><expan>parlamentarischer</expan></choice> Verhandlung stehe ohne fertig zu sein, in welchem Falle weder von einer Vertagung des Hauses noch von der Anwendung des § 14 die Rede sein könne. So eindringlich ich damals diese mögliche, für das Ministerium lebensgefärliche Constellation ("Strick um den Hals" nannte ich es) schilderte, so wenig Eindruck machte es auf ihn, weil er an das Aufgeben der Obstruction nicht dachte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dies als einen ganz unmöglichen Fall ansah. Später hat er mir im <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Rathe wiederholt das Zeugnis ausgestellt, dass ich ihn auf diese Eventualität in loyaler Weise aufmerksam gemacht habe – meinen damaligen Zweck, ihn womöglich zu bewegen doch noch eine Schwenkung zu Gunsten der Deutschen zu machen, diese schwache Hoffnung zerstörte er allerdings, weil er einer solchen Wendung absolut unzugänglich war. Jetzt in meinem Demissionsgespräch am <date when="1898-09-28">28. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> berief ich mich auf Alles das <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> suchte ihm die Unmöglichkeit im Cabinet zu bleiben durch einen Vergleich klar zu machen. Wenn zwei miteinander um einen hohen Preis Ecarté spielen, kann ein Dritter nicht zuschauen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von dem Einen gefragt werden: hat er das Ass? <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von dem andern: hat er die Dame? – in diesem Falle würde ich aber sein. Im <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Rathe wolle man immer wissen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das würde auch in der Zukunft sein – was bei den Deutschen vorgeht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in meiner Partei erwarte man von mir Aufschlüsse über Absichten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Vorhaben der Regierung. So lange meine Stellung die eines Vermittlers war oder von mir doch <add place="across">als solche</add> loyalerweise durchgefürt werden konnte, ging es; jetzt würde entweder <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-354" n="47v"/>
                    <!-- DC: Einklebung Abschrift Briefe Baernreithers -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-354" n="48r"/> aus diesem Vermittler ein Zwischenträger werden, eine Rolle die er mir zu übernehmen gar nicht zutrauen würde – oder ich müsste mich von der Partei ganz loslösen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf seine Seite treten, was ich zu thun auch nicht Willens sei. Mein Rücktritt sei demnach die natürliche Consequenz der Verhältnisse, ich wolle ihn aber um jeden Preis vollziehen, bevor die Zeitungen diese Notwendigkeit herausfinden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> anfangen Pressionen auf mich auszuüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es den Anschein haben könnte ich weiche denselben. Zum Schluss versprach ich dem <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidenten mein schriftliches Gesuch noch am selben Abend ihm zuzuschicken.</p> 
                             <p>Der <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsident widersprach mir natürlich aber ich hatte den Eindruck, dass er meine Ankündigung damals noch nicht ganz ernst nahm. Hatte ich doch schon öfters von meiner Demission gesprochen. Ich fuhr in mein Ministerium <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verfasste in der Eile mein Demissionsgesuch, worin ich mich hauptsächlich darauf berief dass jetzt im Einverständniss mit der Regierung vom Präsidenten Fuchs ein Vorgang beabsichtigt sei, der schon einmal zu den grössten Complicationen im Abgeordnetenhause geführt habe. Am andern Morgen sah ich Thun nur flüchtig, da er gerade eine Rede fürs Abgeordnetenhaus memorirte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich weder ins Haus noch in den Ministerrat mehr kam. Er gab mir mein Gesuch zurück mit der Bemerkung er könne dies dem Kaiser so nicht vorlegen, da ich darin <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> ganz apodiktisch behauptet hatte, dass "die Ziele, zu deren Erreichung mein Eintritt in das Cabinet dienen sollte: eine Verständigung mit den Deutschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die <choice><abbr>parlam.</abbr><expan>parlamentarische</expan></choice> Votirung des Ausgleichs leider nicht erreicht worden seien." – Mir war es sehr recht dass ich das dem Kaiser vorzulegende Demissionsgesuch umstylisiren konnte, da <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> der von mir in Vordergrund geschobene Anlass, die Behandlung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ablehnung des Schwegel’schen Antrages inzwischen weggefallen war. Regierung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Rechte hatten sich – warscheinlich unter dem Eindruck meiner Demission – besonnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Antrag Schwegel anzunehmen beschlossen. Am <date when="1898-09-30">30. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice></date> übergab ich daher das nebenstehende definitive Gesuch, welches Thun nunmehr dem Kaiser vorlegte. Nun erst begannen ernstliche Versuche Thun's mich zurückzuhalten, denen sich auch Kaizl anschloss. Sie waren aber derart, dass sie mich in meiner Absicht nur bestärken konnten.</p>
                
                <!-- DC: Einklebung Abschrift des Demissionsgesuchs Baernreithers -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-354" n="47v"/>
                <addSpan/>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>Ueber die politische Situation und ihre Rückwirkung auf meine Stellung im Cabinet habe ich so oft, ausfürlich und offen mit <choice><abbr>E.E.</abbr><expan>Eurer Exzellenz</expan></choice> Rücksprache gepflogen, dass ich in der Begründung der Bitte, die ich heute zu stellen genötigt bin, mich kurz fassen darf. Ich will desswegen auch darauf verzichten meinen notwendig gewordenen Rücktritt mit irgend einer Veranlassung der letzten Tage in Verbindung zu bringen, sondern die <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politische</expan></choice> Situation im Ganzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Grossen auffassen. Bei der Uebername meines Amtes habe ich es als meine Aufgabe betrachtet für eine Verständigung mit den deutschen Parteien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für das parlamentarische Zustandekommen des Ausgleiches mit Ungarn zu wirken. Der Gang der Dinge, bezüglich welchen ich mich hier jeder Kritik enthalten will, hat aber einerseits die Spannung zwischen der Regierung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den deutschen Parteien nur noch vergrössert und andrerseits sind die Ansichten <add place="across"><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Absichten</add> der Regierung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der deutschen Parteien über die parlamentarische Verhandlung des Ausgleiches so divergirend, dass meine Stellung, die mich vor Allem zur unbedingten Treue gegenüber <choice><abbr>E.E.</abbr><expan>Euer Exzellenz</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinen jetzigen Collegen verpflichtet, in der ich aber doch meine politischen, staatsrechtlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wirtschaftlichen Ueberzeugungen nicht preisgeben kann – unmöglich geworden ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich meine weitere Mitwirkung an den Regierungsgeschäften als nutzlos herausstellt. Grosses Gewicht muss ich aber darauf legen, keineswegs in den Schein zu kommen, dass ich erst einem Drucke der öffentlichen Meinung weiche, so dass ich schon heute genötigt bin in Voraussicht der sich entwickelnden politischen Situation, das Amt, welches Seine Majestät mir allergnädigst zu übertragen geruht haben niederzulegen und <choice><abbr>E.E.</abbr><expan>Euer Exzellenz</expan></choice> ganz ergebenst zu ersuchen die Bitte um meine Enthebung gütigst unterstützen zu wollen.</p>
                <p>Wien, am <date when="1898-09-28">28. <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan>September</expan></choice> 1898</date> Dr. Joseph Maria Baernreither</p>
                <!-- DC Ende der Einklebung -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-355" n="48v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-355" n="49r"/> <p>In den ersten Tagen <date when="1898-10"><choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice></date> hatte ich mit Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fast allen meinen Collegen Besprechungen. Vor allem mit Welsersheim, den ich gleich nach der Ueberreichung meiner Demission aufsuchte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Gründe auseinandersetzte. Er billigte sie vollkommen, auch den von mir jetzt gewählten Zeitpunkt meines Austrittes, was mich natürlich in meiner Ansicht sehr bestärkte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beruhigte. Er selbst machte mir nur Andeutung, dass er in den letzten Tagen aus einem das militärische Ressort betreffenden Grund (warscheinlich die Erhöhung der Beamtengehalte ohne gleichzeitige Erhöhung der Offiziersgagen) ebenfalls demissionirt habe, dass aber seine Demission vom Kaiser nicht angenommen worden sei. Mit Kaizl hatte ich eine lange Unterredung. Er gab mir zu, dass meine Stellung im Cabinet einigermaßen "schief" geworden sei, meinte aber der Zeitpunkt sei "noch nicht" gekommen. Derselben etwas naiven Auffassung war auch Thun. Dieser meinte, dass er es begreife, dass ich den § 14 nicht mitmachen werde, nach allen den Erklärungen, die ich gegeben, aber für mein Ausscheiden sei <hi rendition="#ul">jetzt</hi> kein Grund. Ich will die Beiden nicht anschwärzen, dass sie schon damals mich nur noch im Cabinet behalten wollten wie einen Fisch im Kalter, um ihn zur gegebenen Zeit den Čechen verhandeln zu können, aber jedenfalls wäre es so gekommen. Wenn ich jetzt den Moment versäumt hätte, so wäre ich entweder gezwungen gewesen aus Anlass der Bewilligung irgend eines Postulats, also wegen eines dummen Gymnasium <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> dergleichen zu gehen oder – ich wäre den Čechen geopfert worden, selbst zum Postulat geworden. Ein Drittes: den Thun etwa von Concessionen an die Slaven abzuhalten – das war nach seiner Denkungsweise <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Disposition <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im Drange der Verhältnisse, wie sie sich entwickeln mussten, ausgeschlossen.</p>
                <p>Meine Demission wurde in der Öffentlichkeit nicht gleich begriffen. Aus den vorstehenden Zeilen ergibt sich, dass dies deswegen der Fall war, weil die Ursache, die in Kürze <hi rendition="#ul">zwingend</hi> werden musste, nicht Zeit lies, sich zu entwickeln, sondern das Prävenire spielte. Auch der Kaiser wollte anfangs nicht einsehen, warum ich gehe. Bevor meine Demission nicht angenommen war, suchte ich keine Audienz beim Kaiser an, kaum hatte ich sie erhalten, so meldete ich mich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bekam sofort eine Stunde. Ich sagte meinen Dank für die Enthebung, die allerdings in sehr <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-35" n="49v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-35" n="50r"/> kühlen Ausdrücken abgefasst war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bat um die Erlaubniss die Gründe meiner Demission auseinandersetzen zu dürfen. Ich that es so kurz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> prägnant als die Sache erlaubte, worauf der Kaiser erwiderte: "das ist etwas anderes, jetzt begreife ich es" – sofort wendete er sich aber mit der Frage an mich, die er im Laufe des längeren Gespräches noch zweimal an mich richtete: "der Grossgrundbesitz hat eine grosse Verantwortung auf sich geladen, meint er es mit der Verhandlung des Ausgleiches auch aufrichtig?" – was ich bejahte, nicht ohne hinzuzufügen, dass für die andern deutschen Fractionen die Verantwortung zu übernehmen ich <hi rendition="#ul">nicht</hi> im Stande sei. Einige Tage später erfuhr ich, dass der Kaiser zuerst sehr ungehalten über meine Demission gewesen sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich geäußert habe: er ist <hi rendition="#ul">mein</hi> Minister <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hat sich nicht nach seinen Parteifreunden zu richten – nach meiner Audienz aber gesagt habe: er hat es mir erklärt, er ist sehr loyal vorgegangen.</p>
                <p>Von Thun <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinen Collegen schied ich im besten Einvernehmen. Am <date when="1898-10-04">4. <choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice></date> war ich noch mit ihnen in der Stephanskirche im Hochamt, da meine Demission damals noch nicht angenommen war. Thun gab mir zu Ehren ein Abschiedsdiner, bei dem ich seine Gattin zu Tisch führte, also Ehrengast war. Er trank sogar auf mich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wir – <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> alle ehemaligen Collegen von mir – blieben bis spät bei ihm, als ob nichts vorgefallen wäre. Damals war ich geneigt, seine chevalereske Haltung aber zu überschätzen. Später im Hause begegnete er mir so kühl, dass ich es vermied mit ihm zusammenzukommen. Jetzt im <date when="1898-12"><choice><abbr>Decbr.</abbr><expan>Dezember</expan></choice></date> geht er noch einen Schritt weiter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sagt ich hätte ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seinen guten Absichten gegen über den Deutschen durch meinen Austritt so sehr geschadet!</p>
                <p>In jenen Demissionstagen war zwischen mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Thun nicht die Rede von meinem Nachfolger; doch entnahm ich aus Äusserungen, dass er erwäge Weigelsperg eventuell mit der Leitung betrauen zu lassen. Aber sofort war auch schon der Name Dipauli im Vordergrund. Ich begegnete <del rendition="#s">ihm</del> <add place="across">seinem Träger</add> auch schon auf der Treppe des <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> des Innern, wo er mir die schönsten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unaufrichtigsten Höflichkeiten sagte.</p>
                <p><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-357" n="50v"/>
                    <!-- DC Ergänzung Zitat Macchiavelli siehe unten --><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-357" n="51r"/>Die letzte Episode war meine Beeidigung als geheimer Rath, welche Würde uns Vieren (Kaizl, Jędrzejowicz, Kast <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir) vom Kaiser knapp vor Eröffnung des <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrats</expan></choice> verliehen worden war. Nachher hatten wir einer nach dem andern Audienz. Abermals sprach der Kaiser vom Ausgleich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Notwendigkeit demselben keine Schwierigkeiten zu machen. Dass ich abends nach Italien fahren wolle, wusste er bereits <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frug mich wohin nach Italien. In der antecamera sprach ich noch mit Hugo Traun. Auf seinen Ausdruck des Bedauerns wegen meines Ausscheidens meinte ich: es sei nicht anders möglich gewesen, worauf er wieder: ja ich begreife, nur wünsche ich Ihnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> uns, dass Ihre <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Ideen doch noch zum Durchbruch kommen, denn sonst – worauf er mir freundlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Achseln zuckend die Hand zum Abschied gab. Wenige Tage vorher war ich im Vorzimmer des Kaisers mit Chertek zusammengekommen. Der hatte mir ungefähr dasselbe gesagt. Beides sind Männer, die mit dem Kaiser des Jahres unzähligmal zusammenkommen, aber weder sie noch andere haben offenbar Gelegenheit, nehmen sie nicht oder bekommen sie nicht, offen ihre Meinung über die Politik zu sagen. Die <hi rendition="#ul">Isolirung des Kaisers ist das grösste Unglück.</hi>
                    <!-- DC: Ergänzung Zitat Macchiavelli-->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-357" n="50v"/>
                   <addSpan/> Pré Luca, uomo di Massimiliano presente Imperatore, parlando di sua Maestà disse, come non si consigliava con persona, e non faceva mai d’alcuna cosa a suo modo; il che nasceva dal tenere contrario termine al sopradetto; perchè l’Imperatore e uomo segreto, non comunica le suoi segreti con persona, non ne piglia parere. Ma come nel mettergli ad effetto s’incominciano a conoscere e scuoprire, gl’incominciano ad esser contradetti da coloro che egli ha d’intorno, e quello come facile se ne stoglie. Di qui nasce che quelle cose che fa l’un giorno distrugge l’altro ... e che sopra le sue deliberazioni non si può fondarsi. Un Principe pertanto debbe consigliarsi sempre ..</p>
                <p>Macchiavelli, Il Principe c. XXIII.</p>
                <!-- DC: Ende der Ergänzung -->
                <p>Gerade in Österreich müsste ein Monarch vielfältige Informationen einziehen. Die Zeitungen geben nur das Bild der extrem ausgeprägten Parteirichtungen, die Minister kommen nur selten zu Wort, Militärs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Hofchargen werden offenbar nur ganz gelegentlich über Politik angehört, der Minister des Äussern ist nicht au fait der innern Strömungen, die Abneigung des Kaisers etwas Unangenehmes zu hören ist gross <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur zu gut bekannt – er ist also nur auf seinen Ministerpräsidenten angewiesen, dessen Gehirn rein ein photographischer Apparat sein müsste, wollte er Personen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verhältnisse treu wiedergeben. Dem Kaiser fehlt jede Controlle der Ansichten die ihm eingegeben werden, jede <add place="across">lebendige, unbeeinflusste</add> Kenntnis von Thatsachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Menschen, die ihm ermöglichen würden, ein selbständiges Urteil sich zu bilden. Alles beklagt diesen Zustand, niemand kann ihn ändern. Die ganze Umgebung des Kaisers ist auf das Äusserste erfüllt von <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-358" n="51v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-358" n="52r"/>der Sorge um die Zukunft Österreichs, jeder kennt die Ursachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> spricht davon, aber das Ganze ist wie hypnotisivrt durch das Gesetz unwandelbarer Gewohnheit, das noch nie ein thatkräftiger <add place="across" >innerlich</add> unabhängiger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ideenreicher Mann durchbrochen hat. Allen seinen <add place="across">österreichischen</add> Ministerpräsidenten war der Kaiser an Fleiss, Gewissenhaftigkeit, Geschäftskunde überlegen, keiner suchte ihm überlegen zu sein an staatsmännischer Einsicht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kraft, wie Andrassy es war, zuerst als <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischer</expan></choice> Premier, dann als <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice> des Äussern, den der Kaiser nicht liebte, dem er sich <add place="across">aber</add> fügte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der das Ruder so lange in der Hand behielt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> glücklich führte, als er sich unentbehrlich wusste.</p>
                <p>Gleich am Tage als ich meine Demission gegeben hatte schrieb ich an Dumreicher, um ihn zu fragen ob er mit mir auf einige Zeit nach Italien wolle, wozu er sofort bereit war. Anfangs wollte ich auf länger weggehen, aber der Kaiser meinte in der letzten Audienz ich solle nur bald wiederkommen, damit die Partei bei der Stange bleibe. Auch von anderer Seite wurde mir nahegelegt nicht auf allzu lange wegzubleiben. Ich war daher nur etwa 8 Tage mit Dumreicher in Rom, wohin ich direkt ging <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> woher ich direkt zurückkehrte. Es war das die richtige Örtlichkeit alles kleinliche abzustreifen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die begreifliche Wehmut über das Scheiden aus einem Wirkungskreise, in dem ich mich erst zuletzt so recht heimisch gemacht hatte, zu verwinden. Die Götter des Capitols <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> des Vatican's lächelten uns, nicht so der heutige Himmel, der uns nur einen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den andern wirklich schönen Octobertag bescherte. Unsere Tour nach Palestrina, Olevano, Subiaco, Tivoli vollzog sich unter wenig Sonnenschein, viel Donner <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Blitz, Wolken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Nebel, die das Sabinergebirg <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Volskerberge umzogen. Dennoch genossen wir die herrliche Fahrt in vollen Zügen, schwelgten in Feigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Landwein. Ueberall war noch die Weinlese im Gang, Genrebilder bietend ohne Zahl. Herrliche Frauen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Mädchengestalten in den Weinbergen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> besonders in Subiaco wo festa war, der Feiertag irgend einer guten heiligen Freundin <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-359" n="52v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-359" n="53r"/> der <choice><abbr>hl.</abbr><expan>heiligen</expan></choice> Scholastica. Das <choice><abbr>histor.</abbr><expan>historische</expan></choice> Faktum des Raubes der Sabinerinnen mögen die Gelehrten bezweifeln; mir <del rendition="#s">schien es</del> <add place="across">wurde es hier</add> sehr plausibel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> selbst der ernste Dumreicher schmunzelte wohlgefällig beim Anblick der leicht dahinschreitenden, wohl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> grazieuse gewachsenen Weiber dieser Thäler.</p>
                <p>In Rom waren es <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> die Mosaikenkirchen, denen wir unsere Aufmerksamkeit schenkten. Ich machte an der Seite Dumreichers einen ganzen Cursus durch. Das Capitolinische <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Diocletianische Museum wurde intensiv betrachtet, in ersterem der Saal der Kaiserbüsten ganz besonders. Ausserdem ein paar prächtige Ausfahrten, in Rom wie nirgends auf der Welt gewürzt durch irgend eine Kirche vor den Thoren, eine Katakombe, ein Grabmal, eine Brücke, ein Stück Aquäduct. Zum ersten Male sah ich die Callixtkatakombe, ein andermal <choice><abbr>St.</abbr><expan>Santa</expan></choice> Agnese fuori, den mons sacer, einen grünen Hügel vor porta Nomentana, von dem eine sehr schöne Aussicht sein soll, von der aber wegen Nebel nichts zu sehen war. Äusserst interessant <choice><abbr>S.</abbr><expan>San</expan></choice> Lorenzo fuori mit den antiken Säulen aus pavonazzeto <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem contrastirenden modern aufdringlichen Grabmal Pio nono’s. Neben <choice><abbr>S.</abbr><expan>San</expan></choice> Lorenzo ist der grosse Campo Santo, in dem mir Dumreicher ein interessantes Grabmal zeigte. Vor <date when="1848">1848</date> hat auf Pio nono ein Attentat stattgefunden, das mislang. Der Attentäter Cesare Lucatelli wurde enthauptet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> irgendwo begraben. Nach <date when="1870">1870</date> wurde sein Leichnam exhumirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hierher gebracht. Das Grabdenkmal zeigt einen sehr naturnahe gemeiselten abgeschnittenen Kopf, offenbar Portrait des Lucatelli, der in ein Tuch geschlungen ist, um das Unästhetische zu überwinden. Charakteristisch ist aber die Inschrift, die diesen Cesare <add place="across">doch</add> nicht direkt zu preisen wagt, aber doch besagt er sei gestorben durch die Liebe zu seinem Vaterlande. Dumreicher meinte, es sei dies eine Verherrlichung des Meuchelmordes, wie er nur bei einem romanischen Volke vorkommen könne. Ich erinnerte ihn jedoch an Sand, der nach seiner Enthauptung in Mannheim auch als Märtirer in den Gedanken so manchen guten Deutschen lebte.</p>
                <p>Nach Österreich zurückgekehrt brachte ich die Monate <date when="1898-10"><choice><abbr>Octbr.</abbr><expan>Oktober</expan></choice></date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <date when="1898-11"><choice><abbr>Novbr.</abbr><expan>November</expan></choice></date> abwechselnd in Wien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lünz zu; an ersterem Orte nur so oft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so lang als mein Eingreifen in die Clubangelegenheiten, die Schwegel ausgezeichnet leitete, notwendig machte. Während meiner <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-360" n="53v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-360" n="54r"/> Ministerschaft hatte ich von allen wichtigen Akten Abschriften machen lassen, aus denen die Beilagen zu den vorstehenden Aufzeichnungen bestehen. Ausserdem hatte ich eine Menge Notizen, aus denen ich in dem stillen Lünz die Niederschrift über meine Ministerzeit machte, die von Seite 58 des zweiten Bandes dieser Folge bis zu dieser Stelle reicht. <!-- DC Datierung von fol. 58 Bd. 2 bis hierher Lünz Dezember 1898!!!--></p>
                <p>Lünz im <date when="1898-12">Dezember 1898</date>.</p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rendition="#ul">Die Herbstsession <date when="1898">1898</date> <add place="right">und meine Berliner Reise</add></hi></p>
                <p>Weder auf Seite der Regierung noch auf Seite der deutschen Parteien bestand ein klarer politischer Plan; nur Motive, die der augenblicklichen Situation entsprangen machten sich geltend. Die deutschen Parteien hatten richtig zwischen den Zeilen des amtlichen Comuniqués gelesen, die formelle Obstruction aufgegeben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es wurde demzufolge der Ausgleich zuerst im Hause, dann in dem Ausschusse endlos verhandelt. Die Regierung wurde durch die Rücksicht auf die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Verhältnisse sowie auf die Majorität, die durch den Eintritt Dipauli's in das Cabinet wieder fester gefügt war, bestimmt. In Ungarn war die Obstruction mit immer grösserer Vehemenz aufgetreten. Hätte Banffy den mit Thun abgeschlossenen Pakt vorlegen können, wäre es <hi rendition="#ul">vielleicht</hi> möglich gewesen dieselbe aufzuhalten. Das war aber wegen der geänderten Taktik in Wien unmöglich. Daher hüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> drüben lähmende Debatten. Entschieden eine Schattenseite der neuen Taktik waren die <hi rendition="#ul">Postulate</hi> und ihre Gewährung. Nach meinem Austritt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Eintritt Dipauli's war das Ministerium der Rechten viel homogener geworden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diese erhob wohl wissend, dass Thun unbedingt auf sie angewiesen war, eine Reihe von Forderungen, über welche nun das Feilschen anging. Als nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach bekannt wurde, um was es sich handle, stieg die Erbitterung der Deutschen, während die Rechte Thun von Zeit zu Zeit im Stich lies, um ihn zur Erfüllung ihrer Wünsche zu zwingen. Ein unfruchtbarerer, für die Autorität, das Staatsgefüge, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-361" n="54v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-361" n="55r"/> den Parlamentarismus gefährlicherer Zustand war nicht denkbar. Von keiner Seite irgend eine Initiative. Unsere kleine Partei, durch unermüdliche Arbeit glücklicherweise fester gefügt als je, stürmte mitten durch, zu schwach, um unter den Deutschen bestimmend auftreten zu können, stark genug, die gebotenen Linien <add place="across">für sich</add> unbedingt festzuhalten. Ich suchte mit aller Kraft zu halten, was ich dem Kaiser versprochen hatte: sachliche Behandlung des Ausgleiches mit dem Willen ihn zu Stande zu bringen. Dabei überzeugte ich mich aber, dass er in unserem Kreise nicht nur politische Gegner hatte, wie Stürgkh <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Grabmayr, die den Grafen Thun <choice><abbr>überhpt.</abbr><expan>überhaupt</expan></choice> keinen Ausgleich zu Stande bringen lassen wollten, sondern auch wirtschaftliche, wie Ehrenfels <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Skrbensky, die sich an ihren <choice><abbr>niederöster.</abbr><expan>niederösterreichischen</expan></choice> Vertrauensmann Carl Auersperg mit der Frage wendeten, ob sie der Club zwingen könne für den Ausgleich zu stimmen. Schwegel vertrat die sachlich gerechtfertigten Wünsche der Bevölkerung im Ausgleichsausschusse trefflich, selten das richtige Maas verfehlend, was die andern deutschen Vertreter leider tagtäglich aufführten. Als es im Ausschusse über den Antrag Gross's betreffs der Ausgleichsvorlagen<note>Link Sten.Prot</note> zur <choice><abbr>T.O.</abbr><expan>Tagesordnung</expan></choice> überzugehen, zur Abstimmung kam, stimmten wir natürlich dagegen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gaben für die Ablehnung, da die Rechte sich sehr zahlreich absentirt hatte, den Ausschlag. Diesen Umstand benützte die von Graz seit längerer Zeit schon gehetzte deutsche Volkspartei die Obmännerconferenz zu kündigen. Keine Hand rührte sich unter den deutschen Parteien zur Verteitigung dieses einzigen schwachen Bandes, das in der drängenden Not der Badenischen Tage mit so vieler Mühe geschaffen worden war.</p>
                <p>Alle diese Dinge hatten jedoch eine geringe Bedeutung gegenüber den Wellenbewegungen, welche die Beantwortung der Interpellation von Engel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Genossen<note>Link Sten.Prot</note> über die Ausweisungen <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischer</expan></choice> Staatsbürger aus Deutschland – erzeugten. Diese Beantwortung trug den Stempel Thun’scher Stilistik <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Logik, wie ich sie bei verschiedenen Gelegenheiten, <choice><abbr>insb.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> bei der Beantwortung der Hochenburger’schen Interpellation<note>Link Sten.Prot</note> wegen Auflösung des Grazer Gemeinderathes – sattsam kennen gelernt hatte. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-362" n="55v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-362" n="56r"/>Die Interpellationsbeantwortung bewegte sich in einem doppelten Widerspruch. Thun constatirte, dass eine Verletzung völkerrechtlicher Regeln nicht stattgefunden, sowie dass die deutsche Regierung der unsrigen bündige Zusagungen gemacht habe – in einem Athem kam aber die Drohung mit der "Reciprocität" (Retorsion wäre <add place="across">richtiger das beabsichtigte Wort</add> gewesen).</p>
                <p>Drohungen sind ein charakteristisches Recept in der Apotheke von Politikern, die sich zu nichts anderem aufzuschwingen wissen. Sofort als ich in Lünz die Beantwortung gelesen hatte, setzte ich mich nieder <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> entwarf eine Interpellation, welche Thun unter Anerkennung der Notwendigkeit unsere Staatsbürger unbedingt zu schützen den ungeschickten <hi rendition="#ul">Wortlaut</hi> vorzurücken versuchte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> welche in der Frage gipfelte: wie er sein Vorgehen mit der Bundespolitik des Reiches zu vereinigen im Stande sei? Nach Wien gekommen fand ich zwar viel Lärm in den Zeitungen, unter den Deutschen Politikern, aber keine Absicht aus dieser Sache etwas zu machen. Schwegel widersprach meiner Absicht einer Interpellation, die anderen deutschen Parteien schienen unentschlossen. Es war wol anzunehmen, dass Goluchowski <add place="across"><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch der Kaiser</add> den Text der Beantwortung gekannt haben; die Rücksicht auf <del rendition="#s">ihn</del> <add place="across">sie</add> bestimmte Schwegel mir abzurathen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich machte Golu einen Besuch, um mich zu vergewissern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darnach die Entscheidung ob interpellirt werden solle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht zu fassen. Ich fand Golu in deprimirter Stimmung. Ohne dass davon ausdrücklich die Rede war, ging aus seinen Äusserungen über die <choice><abbr>I.</abbr><expan>Interpellations</expan></choice>Beantwortung hervor, dass er sie gekannt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gebilligt habe. Sehr lebhaft suchte er mir zu beweisen, dass das Vorgehen der preussischen Behörden ganz ungerechtfertigt sei. Die Ausweisung im Herbst beschäftigungslos gewordener Saisonarbeiter, jedes Agitatoren lasse man sich ja gefallen, er habe aber Briefe von Schlesischen Fabrikanten in der Hand, die an ihn appelliren sich <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischer</expan></choice> Arbeiterfamilien anzunehmen, die jahrelang ohne Anstand in <choice><abbr>Pr.</abbr><expan>Preußisch</expan></choice>-Schlesien Beschäftigung finden und von der Ausweisungsmasregel ganz ungerecht getroffen werden.</p>
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-363" n="56v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-363" n="57r"/><p>Aus seinen Reden ging hervor wie ungelegen <hi rendition="#ul">ihm</hi> eine Interpellation über die Interpellationsbeantwortung sein würde. Sie unterblieb, denn der Fehler, der geschehen war, fiel Golu, der die Interpellation zugelassen hatte mindestens ebenso sehr zur Last als Thun, dem ungeschickten Verfasser derselben. Wenige Tage darauf erzählte mir der in diesen Dingen stets wohlunterrichtete Hartel, dass Thun das Concept dem Golu gebracht habe, dieser es mit einigen Bemerkungen, im <choice><abbr>Allgem.</abbr><expan>Allgemeinen</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>bes.</abbr><expan>besonders</expan></choice> bezüglich des Reciprocitätspassus genehmigt habe. Diesen Passus verteitigte Golu auch auf eine Einwendung von mir auf das Lebhafteste.</p>
                <p>Die Sache war im Grunde einfach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur großes Ungeschick <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Absicht konnten sie verwirken. Es ist ausser Zweifel, dass manche der Ausweisungen ungerecht waren. Eine slawische Interpellation hätte man geschickt wie seinerzeit Taaffe gethan, eliminiren sollen, umso energischer aber durch den Botschafter reclamiren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schlimmsten Falls, <hi rendition="#ul">aber ohne zu reden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu erklären</hi> auch unsrerseits Ausweisungen als Retorsionsmasregel anwenden sollen. Faire sans dire. Thun wollte aber daraus politisches Capital schlagen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in seiner Verlegenheit den čechischen Postulaten gegenüber, hoffte er sich wieder etwas Luft zu machen. Daneben sein unglückliches Bestreben "stark" zu erscheinen, womit er sich fast regelmässig blamirte.</p>
                <p>Im Abgeordnetenhause kam in der Sache nichts zu Stande als der Antrag auf Eröffnung der Debatte, von dem deutschen Wortführer wenig glücklich begründet. Wir stimmten für die Debatte, die jedoch abgelehnt wurde. Bald darauf erhielt ich wiederholte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dringende Einladung meiner alten Freundin Sascha Schlippenbach doch wieder einmal nach Berlin zu kommen. Ich war seit <date when="1893">1893</date> als ich wegen der Civilprocessreform <del rendition="#s">dort war</del> mich dort aufgehalten hatte, nicht mehr in der Hauptstadt des Deutschen Reiches gewesen. Auch hoffte ich über die masgebende Auffassung des letzten Zwischenfalles in Berlin Auskunft zu erhalten. Als ich in Berlin ankam fand ich im Hotel schon eine Einladung Sascha's zum Frühstück für den nächsten Tag mit Miquel sowie zu einem Diner mit Bülow <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Arenberg. Bei allen hatte ich den Eindruck, dass sie begierig waren zu erfaren, was für Strömungen der Thun’schen Enunciation eigentlich zu Grunde liegen. Bülow am eifrigsten. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-364" n="57v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-364" n="58r"/> Miquel kannte ich seit Jahren. Wir hatten schon öfters <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lange über <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Verhältnisse gesprochen. Wir begrüßten uns also am <date when="1898-12-17">17. <choice><abbr>Decbr.</abbr><expan>Dezember</expan></choice></date> bei dem Frühstück als alte Bekannte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da an demselben ausser der Hausfrau nur deren Vater teilnahm so lies Miquel sofort die Schleussen seines Conversationstalentes los <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erörterte weitläufig, immer wieder abspringend die <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichische</expan></choice> Politik, so dass ich mich darauf beschränkte, hie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da eine bejahende, verneinende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erklärende Bemerkung zu machen, die genügte, um den Quell bei ihm von neuem sprudeln zu machen. Zuerst warf er die Frage auf, dass sich seit Taaffe die Tendenz verfolgen lasse der Slavisierung Österreichs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frug ob das consequente bewusste Politik sei? Auf meine Antwort, dass dies zwar nicht der Fall sei, dass aber mit den Slaven leichter zu regieren sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass viele Momente zusammenwirken, um eine solche Stellungname bequemer zu machen – machte er die Reflexion, dass die Deutschen im Reiche nie einig geworden wären ohne Preussen. Dieses sei deutsches Colonialland, wo der Deutsche im slavischen Lande Unterordnung, Disciplin im Kampf gelernt habe, was ihn befähigte das übrige Deutschland zu einigen, was aus sich selbst nie einig geworden wäre. Den Süddeutschen sprach er jede colonisirende Kraft ab, pries aber ihre Zähigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> versprach sich von ihr bei der Ansiedlung im slavischen Osten Deutschlands, wenn sie nur in gehöriger Zahl zusammengesetzt werden, um untereinander heiraten zu können, grossen Erfolg. Dann begann er eine Episode aus dem Jahre <date when="1863">1863</date> zu erzählen, aus der Zeit des Frankfurter Fürstentages. Damals sagte Bismarck zu einigen <choice><abbr>nat.lib.</abbr><expan>nationalliberalen</expan></choice> Abgeordneten: "Preussen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das deutsche Volk müssen die deutsche Einheit <del rendition="#s">machen</del> schaffen; beide sind aufeinander angewiesen. Wenn es mir gelingt, werden Sie erstaunt sein welche Concessionen ich dem deutschen Volk mache" – damals glaubte ihm aber niemand. Auch von einer Mission erzählte er, knapp vor dem Krieg <date when="1866">1866</date> als er von der preussisch gesinnten Minorität der Hannövrischen Kammer nach Berlin gesendet wurde, um das Terrain zu sondiren. Er sprach bei Abeken vor, welcher ihm eine Einladung zu Bismarck brachte. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-365" n="58v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-365" n="59r"/> Auf seine Frage wie sich Hannover verhalten werde antwortete Miquel – die Zukunft doch nur teilweise voraussehend – "stille liegen, wenn aber Preussen eine Schlacht verliert ihm in die Beine fahren". Bismarck ersuchte Miquel zu Platen in Hannover zu gehen um ihm die Neutralität anzurathen. Miquel kam aber schlecht an, Platen nannte Bismarck einen Schwindler <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sprach die Zuversicht aus, dass Hannover aus dem Kriege nicht kleiner hervorgehen werde. Abwechselnd mit dieser anekdotenhaften Conversation kamen aber sehr ernste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> richtige Worte, bei denen seine großen dunklen Augen glänzten. Gerade in diesen Tagen hiess es in den Zeitungen, Miquel sei unwol, ich sah ihn aber nie aufgeräumter. Versatilität <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schlauheit leuchten aus seinen Augen, seine Redeweise hat etwas docirendes, aber nie langweilig, denn er reproducirt nicht blos fertige Gedanken, sondern bildet sie, producirt im Sprechen. Ueber die deutsche Bewegung in Österreich schien er gut unterrichtet auch von der protestantischen <add place="across">wusste er</add>. Er meinte sehr bestimmt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kategorisch: wir können den Deutschen in Österreich nicht helfen, wir haben im Jahre <date when="1866">1866</date> definitiv die Grenze gezogen – als aber dann die Rede davon war, dass man in den deutsch-böhmischen Bauernhäusern das Bild Bismarcks finde, sagte er doch: "das ist jedenfalls gut für die Zukunft."</p>
                <p>Am selben Abend war das Diner, an dem Bülow <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Arenberg teilnahmen. Bei Tisch war fast ausschliesslich von den Bismarck’schen Memoiren die Rede. Ich war sehr froh sie gerade tags vorher zu Ende gelesen zu haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> konnte erzählen, dass in dem Wagon, in dem ich von Wien nach Berlin gefahren waren nicht weniger als <hi rendition="#ul">vier</hi> Personen diese Memoiren auf der Reise lasen. Der Absatz ist enorm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> doch hat die Familie nicht viel davon, weil sie jeden Band um nur 100.000 <choice><abbr>Mk.</abbr><expan>Mark</expan></choice> an Cotta verkauft haben soll. Gleich nach Tisch nahm mich Bülow in eine Ecke, in der wir mehr als eine Stunde ununterbrochen von der <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichisch</expan></choice>-deutschen Politik sprachen. Hier nur das Markanteste.</p>
                <p>"Wir wollen keinen Fussbreit von Österreich haben", sagte er "wir haben mit unseren Verhältnissen genug zu thun. Wir denken nicht daran. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-366" n="59v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-366" n="60r"/> Es ist Bismarcks grösste That, dass er in Nikolsburg nicht weiter ging. Gleich nach der Schlacht von <choice><abbr>Kgrätz.</abbr><expan>Königgrätz</expan></choice> war er gegen die allzustarke Verfolgung der Österreicher, denn schon damals schiebt er den Gedanken eines Bündnisses vor. Es wurde <date when="1869">1869</date> versucht, dann <date when="1871">1871</date> wieder, endlich ist es <date when="1879">1879</date> gelungen. Wir haben <date when="1866">1866</date> die reinliche Scheidung gerade desswegen gemacht, damit Deutschland sich concentrire. Es fällt uns gar nicht ein, das wieder aufgeben zu wollen. Wir wollen nur die Allianz: gegenüber den 3 grossen Weltmächten England, Russland und Nordamerika haben wir im Centrum von Europa den <choice><abbr>3bund.</abbr><expan>Dreibund</expan></choice> aufgerichtet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> desswegen haben wir ein Interesse an einer starken, wehrhaften <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Monarchie. Was soll aber jetzt werden? Ich war mit dem Kaiser in Ungarn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hatte den Eindruck grosser Entwicklung und starken nationalen Lebens, aber auch den Eindruck eines ganz selbständigen Staatswesens. Man war offiziell sehr zurückhaltend, aber die jungen Herren im Casino am Abend waren schon offener." – Bülow hält die rumänische Frage für die gefärlichste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> tadelte die Ungarn, dass sie die Deutschliberalen in Österreich nicht unterstützen, denn anders hält er ein starkes Österreich nicht für möglich, als drüben die Magyaren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hüben die Deutschen als das staatliche Element. Dann kam er auf die Thun’sche Interpellationsbeantwortung. Besteht ein Plan gegen den <choice><abbr>3bund.</abbr><expan>Dreibund</expan></choice>? Ich erwiederte, dass man von einem Plan bei Thun nicht reden könne. Seine Antwort – erklärte ich – entspringt dem Bedürfniss der Majorität gefällig zu sein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> stimmt mit der inneren Antipathie überein jener Kreise denen Thun entstammt, gegen Deutschland <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das deutsche Wesen im Allgemeinen. Diese grossen Herren gehen mit den Čechen, weil dieselben unterwürfiger sind, fügsamer williger sich führen lassen. Ueberhaupt ist mit den Slaven leichter Politik zu machen als mit den Deutschen, da die erstern eine Menge Bedürfnisse haben, die eine Regierung ihnen gewähren kann, im Grossen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im kleinen, nationale Einräumungen und <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-367" n="60v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-367" n="61r"/> Gefälligkeiten, Anstellungen – während die Deutschen nach alter Sitte untereinander uneins sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in einer defensiven Stellung. Dennoch muss man aber in Österreich eher mit den Deutschen mühevoll als mit den Slaven in der bisherigen Weise leicht regieren." Bülow fand das richtig, frug ob nicht eine Umkehr der heutigen Politik eintreten werde? Von den irredentistischen Velleitäten in Böhmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> anderwärts wusste er <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als ich ihm zugeben musste, dass diese Richtung, vor 2 Jahren kaum merklich, jetzt in starkem Wachsen sei, rief er immer wieder: ja da müsste man so bald als möglich umkehren! Auf seine weitere Frage nach den möglichen Nachfolgern Thun's gab ich natürlich ausweichende Antworten. Bezüglich der feudalen Herren in Österreich meinte er, es sei unbegreiflich, dass Menschen, die Österreich schon mehrmals an den Rand des Abgrundes gebracht, immer wieder auftauchen. "Die Verantwortung ist doch eine grosse Sache <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wer einmal etwas ganz Verfehltes gemacht hat, muss verschwinden; das ist überall nur in Österreich nicht, wo diese Herren, sie mögen angefangen haben, was sie wollen, immer wieder kommen." Immer wieder kam er darauf zurück, was Thun mit seiner <choice><abbr>I.</abbr><expan>Interpellations</expan></choice>Beantwortung bezweckt habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich konnte nichts anderes als wiederholen, dass die Sache in dem Munde Thun's nicht zu ernst zu nehmen sei. Damit war – wenn auch stillschweigend – Golu mit in die Debatte gezogen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bülow sagte – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar wiederholt – "Goluchowsky ist mein guter Freund <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich halte ihn für durchaus loyal <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einen Freund des <choice><abbr>3bundes</abbr><expan>Dreibundes</expan></choice>". In dieser Betheuerung lag aber doch die Frage an mich, wie so es komme, dass er der Beantwortung Thun's zugestimmt habe, ein Punkt, dem Bülow mich immer mehr einkreisend, näher rückte. Schliesslich antwortete ich – allerdings ausweichend – dass ich Golu auch für loyal <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bundestreu halte, dass er aber dem deutschen Wesen fremd sei, unsere inneren Verhältnisse nicht genug kenne <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von der Strömung im deutschen Element Österreichs keine rechte Vorstellung habe. Das war nun freilich keine Exculpirung Golu's, aber wenigstens eine Erklärung <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Entschuldigung dafür, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-368" n="61v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-368" n="62r"/> dass ein <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice> des Äussern seine Politik gegen Einbrüche des <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichischen</expan></choice> Ministerpräsidenten nicht unbedingt sicherstelle, ein Punkt den Bülow allerdings unbegreiflich fand. Aremberg sagte mir die Antwort Bülows im <choice><abbr>Rtage</abbr><expan>Reichstage</expan></choice> war eine absichtlich scharfe, denn man habe in Berlin den Weg eingeschlagen – principiis obsta – zwar keinen Zeitungskrieg aufkommen zu lassen, aber diese causa an geeigneter Stelle sehr ernst zu nehmen. Daher die Zurückhaltung der offiziösen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit der Regierung Fühlung habenden Blätter, andrerseits aber die energische Sprache Bülow's und – der Briefwechsel zwischen den beiden Kaisern! - Mit feinem ironischen Lächeln bemerkte Bülow dass, als Eulenburg neulich bei Golu war, dieser ihm gegenüber die Bemerkung gemacht habe, dass seine (Bülow's) Rede ganz vortrefflich gewesen sei.</p>
                <p>Im weiteren Verlaufe des Gespräches versicherte ich, dass der Kern der deutschen Österreicher gut kaiserlich gesinnt sei, dass wir in Österreich selbst nichts anderes wollen, als <choice><abbr>öster.</abbr><expan>österreichisch</expan></choice> bleiben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Allianz mit Deutschland als etwas Festes betrachten. Ich sagte: "die Deutschen in Österreich, die so denken wie ich, wir glauben auch eine Mission <add place="across">in</add> der allgemeinen deutschen Sache zu erfüllen, aber nur in dem Sinne, dass wir in Österreich die Garantie für die Fortdauer des Bündnisses übernehmen." Das nahm Bülow sehr lebhaft auf, frug aber weiter, wohin es kommen werde, wenn das heutige System fortdauere <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die irredentistischen Bestrebungen an Umfang zunehmen? Die Thatsache dieser Zunahme musste ich natürlich zugeben, was aber kaum nötig war, da er über die Stimmung in Nordböhmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in Steiermark vollständig richtig orientirt war. Nun ging er aber weiter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frug: was wollen aber die Slaven und Clerikalen für eine Politik, wenn nicht den <choice><abbr>3bund</abbr><expan>Dreibund</expan></choice>? Meine Antwort auf diese Frage war weniger darauf berechnet ihn darüber zu instruiren, da er diese polnisch-čechisch-clericalen Velleitäten offenbar ebenso gut <del rendition="#s">wusste</del> <add place="across">kannte</add> wie ich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ohnehin nur eine Bestäthigung erwartete – als von ihm <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-369" n="62v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-369" n="63r"/> zu erfahren, was er sich für diesen Fall denke. Ich führte also aus, dass Čechen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Clerikale nicht so thöricht seien, Österreich von Deutschland trennen zu wollen, um es zu isoliren, sondern sich eine Annäherung an Russland denken, <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> die Čechen, während Polen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Clerikale wieder mehr Frankreich zuneigen, alle drei zusammen aber in der Aversion gegen Deutschland einig seien. Die Čechen <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> haben <del rendition="#s">für die</del> <add place="across">in den</add> grossen <choice><abbr>internat.</abbr><expan>internationalen</expan></choice> Beziehungen keinen Ueberblick <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> betrachten Alles nur vom Standpunkt ihrer nationalen Agitation <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Expansion <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es sei deshalb vergeblich diesen in den inneren Nationalitätenkampf verbissenen Leuten klar zu machen, dass Deutschland sich mit <choice><abbr>Rland</abbr><expan>Russland</expan></choice> viel leichter auf Kosten Österreichs verständigen könne als Österreich mit <choice><abbr>Rland</abbr><expan>Russland</expan></choice> auf Kosten Deutschlands. Sehr lebhaft erwiderte er: "ein solcher Versuch wäre finis Austriae, denn Russland würde Österreich in diesem Falle einige Zeit mit Verhandlungen an der Nase herumführen, abschliessen mit ihm würden aber wir. In diesem Falle käme es zu einem Seitenstück zur Theilung Polens." Haben Sie frug er mich, das Buch von Brüggen über die Auflösung Polens gelesen? <note>Ernst Freiherr von der Brüggen, Polens Auflösung. Kulturgeschichtliche Skizzen aus den letzten Jahrzehnten der polnischen Selbständigkeit (Leipzig 1878).</note> – das würde so kommen. "Das wäre finis Austriae, wie es früher hiess finis Poloniae", wiederholte er nochmals.</p>
                <p>Ich habe selten den Verfall unseres Vaterlandes so bitter empfunden als während dieser Besprechung. Gescheit, ruhig, innerlich concentrirt, genau wissend was er will, im höchsten Ernst, wenn auch in der verbindlichen, etwas steifen norddeutschen Art ist Bülow der Intention <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Methode nach aus der Schule Bismarck's. Keine verschwommenen Gefüle, weder in der Richtung der Sympathie noch der Antipathie, klares Urteil <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine Aufrichtigkeit, die zwar nicht Alles sagt aber das Meiste errathen lässt – Alles in Allem ein Politiker, wie unsere Aristocratie sie leider nicht aufweist.</p>
                <p>Zum Schluss kamen wir auf die Zeitungen zu sprechen. Ich beklagte mich, dass ernste, auch offiziöse Blätter in Deutschland aus unserem Pressbureau Artikel nehmen, die gegen uns Deutsche in Österreich gerichtet sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unsere Verhältnisse ganz falsch darstellen, was natürlich Standpunkt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Arbeit der gemässigten unter uns erschwere. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-370" n="63v"/>
                    <!-- DC Einklebung Zeitungsartikel siehe unten -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-370" n="64r"/> Bülow musste das zugeben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erwiderte, man könne Zeitungen eben nicht ganz genau überwachen, versicherte jedoch, dass das nicht mehr vorkommen werde.</p>
                <p>Damit endete unsere Conversation <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bülow empfahl sich. Inzwischen war Frau von Spitzenberg (geb. Varnbüler) erschienen, ich von früher kannte. Ihr Mann war württembergischer Gesandter in Berlin gewesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sie hatte zum Bismarck’schen Kreise gehört. Sie ist eine lebhafte, grundgescheite Schwäbin. Wir kamen auf Vieles zu sprechen, <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> auf unsere arme Kaiserin, von der sie eine charakteristische Äusserung erzählte, welche unsere Kaiserin in Nauheim zur Kaiserin Friedrich gemacht hatte: "nicht wahr, das Leben ist doch eine unangenehme Unterbrechung des Nichts"! – in dem taktlosen Buche des Griechen Christomanos über unsere Kaiserin kommen leider ähnliche nihilistische Anklänge vor, von denen es viel besser wäre, sie kämen nicht in die Öffentlichkeit.<note> Konstantínos Christomános, Tagebuchblätter. Folge 1 (Wien 1898/99).</note> Leider war mein Aufenthalt so kurz in Berlin, dass ich mich wenig umschauen konnte. Ich sah die Lenbachausstellung, worin Porträts wie das der Frau von Fabrice auf der Höhe Rembrands neben andern, die roh <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> flüchtig gemalt waren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine schleuderhafte Zeichnung aufwiesen. Spätere Zeiten werden es nicht leicht haben über Lenbach ein einheitliches Urteil zu fällen. Auch eine Ausstellung secessionistischen Hausgeräthes sah ich. Dieser neue Styl hat Elemente englischer Möbelformen in sich, japanesische Anklänge <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ausserdem die langen gewundenen Linien, die den Berliner Witz veranlassten ihn "Maccaronistyl" zu nennen. Als Gesamterscheinung ist es eine Reaction gegen die Antike <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Renaissance, der künstlerische Ausdruck für die gesellschaftliche Thatsache des Ueberwiegens der Geldmenschen, Anglomanen über die klassisch-gesinnte Gemeinde, die mehr Geschmack aber viel weniger Geld hat und dem Bizarren das Feld – vorläufig – überlassen muss.</p>
                <p>Knapp vor meiner Abreise sprach ich noch Szögeni. Wir hatten uns <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-371" n="64v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Zeitungsausschnitt siehe unten -->    <!-- DC: Eingelegt zwischen fol. 64v und 65r ist die "Beilage zur Allgemeinen Zeitung Jahrgang 1899 München Samstag 7. Januar Nr. 5 img. 372-376 siehe unten--><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-371" n="65r"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-371" n="65r"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-371" n="65r"/>in den ersten Tagen verfehlt, so dass zuletzt nur zu flüchtigem Gedankenaustausch Zeit blieb. Er teilte mir <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> mit, dass der Ton der gewechselten Briefe ein durchaus warmer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> freundschaftlicher sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass er selbst in Berlin das beste Entgegenkommen finde. Aber auch er konnte sich das Auftreten Thun's nicht erklären, auch er war nicht ganz frei von der Vorstellung, es bestehe vielleicht ein Plan, der gegen das Bündniss gerichtet sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinte in seiner Offenheit, dass er nicht eine Stunde Botschafter bleiben würde, wenn er wüsste, dass irgend etwas gegen das Bündnis in Wien geplant werde. Auch aus diesem Gespräch entnahm ich, wie ernst man den Zwischenfall in Berlin aufgenommen hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie weitgehend das Misstrauen über die Entwicklung unserer inneren Zustände emporgewachsen war.</p>
                <p>Meine Wahrnehmungen über Ansichten und Stimmungen im deutschen Reich vermehrte ich durch einen Aufenthalt in München Anfang <date when="1898-01">Jänner 1899</date>. Ich war dort mit meinem alten Freund (Graf) Pestalozza viel beisammen, sprach Monts, den preussischen Gesandten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Chefredakteur Mühling der <choice><abbr>Allgem.</abbr><expan>Allgemeinen</expan></choice> Zeitung sowie beiläufig noch eine Reihe von Menschen. Grosses, besorgtes Interesse für Österreich. Thun wird noch niedriger taxirt als er es vielleicht verdient.</p>
                <p>Mit Mühling hatte ich ein eingehendes Gespräch. Anfangs machte er mir den Eindruck befangen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> reticent zu sein, ich merkte aber bald, dass ich einen im Grunde unsichern Herren vor mir habe. Er war in Wien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Budapest gewesen, hatte mit einer Menge Menschen verkehrt, schwankte aber sehr in seinem Urteil über unsere Verhältnisse. Mit Szilágy hatte er eine Conferenz gehabt, der ihm crûment gesagt hatte, die Deutschen in Österreich hätten keine Aussicht in ihrem Kampf zu siegen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der ihm auf die direkte Frage ob <hi rendition="#ul">er</hi> den Ausgleich mit dem § 14 in Österreich machen würde erwiderte: er müsse es ablehnen darauf direkt zu antworten – was wohl in der Form ausweichend in der Sache bejahend anzusehen ist.<pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-377" n="65v"/> 
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsartikel siehe unten -->                    
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-377" n="66r"/> Mühling machte mich auch auf den <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> vom 10. <choice><abbr>8ber.</abbr><expan>Oktober</expan></choice> in der <choice><abbr>Allgem.</abbr><expan>Allgemeinen</expan></choice> Zeitung aufmerksam, der nicht nur eine gereizte Antwort der Abendpost hervorrief, sondern auch eine kleine Redactionsfriction, weil Thun in Wien sich bei Fürstenberg über diesen Artikel lebhaft beklagte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieser die Redaction zur Rede stellte.</p>
                <!-- DC Einklebung Zeitungsartikel von fol. 63v, 64v und 65 v -->
                <!-- DC Ergänzung --> <p>Darauf antwortete die Wiener Abendpost am 14. <choice><abbr>Octber.</abbr><expan>Oktober</expan></choice>.</p>
                <!-- DC Fortsetzung fol. 66r -->
                <p>Mein München Aufenthalt war <choice><abbr>u.a.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> auch Lenbach gewidmet, von dem ich gern eine Kreidezeichnung von mir besitzen möchte. Ich kannte ihn schon von früher, er war sehr liebenswürdig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bat mich, keine Zeichnung, sondern ein Bild machen zu lassen, zu dem er grosse Lust zu haben schien. Er machte in etwa 25 Minuten auf einem Stück Pappe eine erste Skizze mit ein paar verschiedenfarbigen Kreidestiften, die frappant war, "eine Karikatur" wie er selbst sagte, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> Haltung, Züge, Blick, Einzelheiten hypercharakteristisch hervorgehoben. Ausserdem photographierte er mich etwa ein Dutzendmal, immer in derselben Stellung, mit kleinen Abweichungen.</p>
                <p>Wien, im <date when="1899-01">Jänner 1899</date>                                                     </p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rendition="#ul">"Ueber meine politische Thätigkeit"</hi></p>
                <p>von Ernst von Plener.</p>
                <p>Redakteur Mühling gab mir in München die inliegende Beilage zur Allgemeinen Zeitung vom <date when="1899-01-07">7.1.99</date> worin unter obigem Titel ein Referat über die <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politische</expan></choice> Thätigkeit Pleners bis zum Zusammenbruch der Coalition.  <!-- DC hierher eingelegter Zeitungsausschnitt Beilage zur allg. Zeitung --> Heute glaube ich, kann ich ruhig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ohne Animosität über Plener, meinem vieljährigen Gegner in der Partei, über die vereinigte Linke <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Coalition urteilen. Desswegen will ich hier einige wenige Scholien zu diesem Aufsatz liefern, der in seiner trockenen Aufzählung der Ereignisse – wenn man nicht Details hervorziehen will – nichts Unrichtiges sagt, wohl aber so Manches verschweigt, was die Tatsachen in ein ganz anderes Licht rückt.</p><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-378" n="66v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-378" n="67r"/><p>Pleners Unglück war, dass ihm die elementare, bismarckische, tiefere Auffassung der Politik fremd war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass er in dem von ihm so consequent <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit Aufopferung geführten parlamentarischen Kampfe <add place="across">es</add> durch Jahre <add place="across">mit</add> einem in diesen Dingen überlegenen Gegner zu thun hatte, der sich nur zuletzt durch eine reine Unbesonnenheit in seine Hände lieferte. Plener war kein politischer Stratege, Taaffe gewiss auch nicht; beide waren unermüdliche politische Taktirer, der letztere leider ein viel besserer. Plener war in einem Sinne ein grosser Redner. Er beherrschte ein grosses Material, wusste es meisterhaft zu gliedern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> imponirte durch seine Ruhe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sicherheit. Er pointirte durch den logischen Aufbau, selten durch feine zugespitzte Gedanken, da seine Diction eigentlich salopp war. Fast immer machte er den Eindruck des Ueberlegten, Methodischen, in sich fertigen. Seine Gedankenarbeit war eine durchaus solide, aber er war arm an Phantasie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gefühl. Sehr selten brauchte er Bilder oder glänzende Parallellen, wenn er aber einmal zu diesem Mittel griff, wirkte es doppelt, wie <choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> sein bekanntes Wort: "eine böhmische Königskrönung sei keine Frohnleichnamsprozession." So fand er immer aufmerksame Zuhörer, auch aufrichtige Zustimmung, selten erhob sich aber dieselbe bis zum Hauche einer Begeisterung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich weis nicht, ob er je eine Rede gehalten hat, die seine Hörer innerlich warm gemacht hätte. Er war ein unermüdlicher Parlamentarier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> übertraf darin alle seine Clubgenossen. Es war dies auch ein Hauptgrund seiner festen Stellung <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> schon bevor er die Führung hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann erst recht. Manifeste, Kundgebungen, Communiqués flossen stets rechtzeitig aus seiner Feder, alle trugen den Stempel seiner Reden: klar, gründlich, gut – <add place="across">aber</add> kühl, ohne <add place="across">das</add> Fluidum, welches Ideen verbreitet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Herzen gewinnt. Eine hervorstechende Eigenschaft von ihm war die politische Eifersucht; desswegen vermied er stets die intime Mitwirkung aller der bedeutenden Menschen, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-379" n="67v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-379" n="68r"/> die ja im Club vorhanden waren. Nie kam es vor, dass er sich mit Zweien <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Dreien zusammensetzte, vertraulich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gemütlich, wie wir es in den letzten Jahren so oft gethan, um etwas zu berathen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> zu concipiren. Er berief die "Notabeln des Clubs" zu kühlen Besprechungen, verwertete aber die specifischen Energien des Einen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Andern keineswegs; dagegen war er stets umgeben von einer kleinen Schaar von Collegen, die wenn sie nicht nakte Streber waren, sich jedenfalls so benahmen. Er hatte immer sehr viel "Haltung"; es lag etwas <del rendition="#s">feierliches</del> <add place="across">steifes, fast feierliches in</add> seinem Wesen, er sprach immer ex cathedra. Er war überhebend wenn er im Glück war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich habe ihn sehr klein gesehen in Augenblicken, wo er sich <add place="across">hätte</add> beherrschen <del rendition="#s">musste</del> <add place="across">müssen</add>. Trotz unseres jahrelangen Contaktes kann ich darüber nicht urteilen, ob er ein <hi rendition="#ul">guter</hi> Mensch war. Gegen mich ist er es nie gewesen. Ungerecht ist die öffentliche Meinung gegen ihn in einem Punkt gewesen. Als er sein Portefeuille niederlegen musste, kehrte er <add place="across">für</add> einige Tage in den Schoos der Partei zurück. Auf das Schärfste wurde er censurirt, als er kurz darauf die Stelle als Präsident des Rechnungshofes annahm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sein Mandat niederlegte. Das erstere war ein grosser Fehler, ein politischer Charakterfehler, das letztere war ebenfalls übereilt, aber erklärlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht zu beklagen. In dem damaligen vielköpfigen Vorstand überwog die Meinung ihn <hi rendition="#ul">nicht</hi> wieder an die Spitze der Partei zu stellen. Ich selbst vertrat diesen Standpunkt offen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> entschieden, auch Kuenburg hielt es für unmöglich. Das musste Plener rasch herausfühlen, um so eher als man es ihm ja direkt fühlen ließ. Um abzuwarten, sich neuerlich in der Partei hinaufzudienen, dazu war er zu stolz, seine Frau zu eitel. Seine damaligen Schritte geschahen also nicht ganz freiwillig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine Beurteilung, die das nicht mit in Rechnung zieht, ist nicht ganz gerecht. Die Parteigruppirung nach den Wahlen <date when="1885">1885</date> beurteilte er in seinem Referat falsch. Ich habe schon früher einmal in diesen <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-380" n="68v"/>
                    <!-- DC auf 68v Ergänzung mit Bleistift: In dem inliegenden Blatt der Münchner Allg. Z. wurde meine Jungfernrede im Abg.Haus sehr gnädig beurteilt. Ich weis heute noch nicht wer diesen Artikel geschrieben hat. Charakteristisch für Plener ist dass er mich auf ihn aufmerksam machte mit den Worten: "da müssen sie aber einen guten Freund haben" - keine Anerkennung, nichts was einem jungen parlamentar. Genossen heben könnte, sonder nur die Annahme eines Freundschaftsdienstes - also einer Protection. L. 19.8.1910 -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-380" n="69r"/> Blättern ausgefürt, dass Plener <date when="1885">1885</date> sich hätte links stellen müssen, alle die neuen jüngeren Elemente mit den älteren zu einer grossen deutschen Volkspartei verschmelzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Grossgrundbesitz, die Mährer <choice><abbr>etc.</abbr><expan>et cetera</expan></choice> sich ruhig zu einem linken Centrum vereinigen lassen, das in entscheidenden Momenten immer mit der deutschen Volkspartei gegangen wäre. Es war nicht Plener's Schuld allein, dass es nicht so kam. Der alte Hass Herbst's gegen seinen alten <date when="1885">1885</date> wiedergewählten Gegner Pickert, die Aversion Sturm's <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Chlumecky's gegen die neuen Elemente hätten die Sache zu hintertreiben gereicht, selbst wenn Plener energisch gewollt hätte, was allerdings nicht der Fall war, da er immer nahen Erfolgen nachjagte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieselben nur von einer "regierungsfähigen" Partei erwartete. Daher datirte aber auch die Schwäche der Deutschen im <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrat</expan></choice>, die gespalten waren, sich untereinander befehdeten, was auch die später von Plener herbeigefürte Vereinigung der Deutschböhmen mit dem Gros der alten Partei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Bildung der "Vereinigten Linken" im Herbst <date when="1888">1888</date> nicht wett machen konnte. Der "deutsche Club" wurde fortan Mittelpunkt der eigentlichen fortschreitenden deutschen Bewegung, er wirkte auf die national gesinnten Mitglieder der vereinigten Linken stark ein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> veranlasste sie zu einer Licitationspolitik, die aber wieder den ruhigen gedachten Gang der Vereinigten <choice><abbr>L.</abbr><expan>Linken</expan></choice> jeden Moment aus dem Geleise warf; endlich war diese Spaltung eine der Hauptursachen, dass die Coalition misslang. Diesen Zusammenhang ignorirt Plener in seinem Referat, aber er ignorirt auch noch eine Signatur der Politik der <choice><abbr>V.L.</abbr><expan>Vereinigten Linken</expan></choice>, die in den Jahren <date when="1889">1889</date> bis <date when="1893">1893</date> hervortrat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die den Untergang dieser an Talenten so reichen <choice><abbr>parlamentar.</abbr><expan>parlamentarischen</expan></choice> Vereinigung herbeiführte. Nach dem Zusammenbruch der Altčechen war eine zweifache Politik möglich: entschiedene Opportunität <add place="across">mit Taaffe</add> oder rücksichtlose Opposition bis zum Sturz Taaffe's. Vielleicht hätte der eine Weg so gut wie der andere zum Ziele geführt. So aber <add place="across">wurden</add> Anläufe zur Opportunität mit stetigen Rückfällen in die Opposition verbunden <add place="across"><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kein Erfolg erzielt so dass</add> sich die Wählerschaften enttäuscht abwendeten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Radicalismus in die Arme fielen. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-381" n="70r"/>Unbewusst verurteilt er in einem kurzen Satze des Referats seine ganze Politik, indem er sagt "die <choice><abbr>V.L.</abbr><expan>Vereinigte Linke</expan></choice> stimmte für das Wehrgesetz, behielt aber sonst ihre oppositionelle Haltung gegenüber der Regierung bei". Sie bewilligte Alles, hinderte nichts; sie kam gelegentlich ausser Rand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Band aus Anlass der Ernennung eines wie es hiess slowenisch angehauchten Hofrates im Justizministerium, that aber im Grossen nichts gegen die fortschreitende Slavisierung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Zersetzung des Staates, die heute sichtbar geworden ist. In den <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmischen</expan></choice> Ausgleichsverhandlungen <date when="1890">1890</date> blieb die Hauptfrage, die Sprachenfrage, ungelöst, aber die Partei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Führer haben ihre ganze Macht <hi rend="#ul">nicht</hi> daran gesetzt, das begonnene Friedenswerk zu Ende zu führen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durchzuführen. Eine energische aber ehrliche Aussprache mit Taaffe hätte damals die Aenderung seines Ministeriums, den raschen Abschluss der Punctation <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die weitere Aktion in der Sprachenfrage durchsetzen sollen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <hi rend="#ul">können</hi>. Die Conferenzteilnehmer mussten damals die Verantwortung übernehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Minister werden. Es kam aber ganz anders: im Ministerium Taaffe machten sich Gegenströmungen geltend, die Jungčechen schöpften aus der Versumpfung Zeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kraft zum Wiederstand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Deutschen Führer begnügten sich mit einem billigen <add place="across"><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum mindesten überflüssigen</add> Triumphzug nach Teplitz, statt die Macht, die sie in der Hand hatten, festzuhalten. Damals war es geboten dem Grafen Taaffe die Pistole rücksichtslos an die Brust zu setzen ihn aber zugleich ehrlicher Mitwirkung zu versichern, wenn er das begonnene Werk weiterführe. Ich glaube nicht, dass damals die Krone ein Hinderniss gewesen wäre, denn damals <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> noch später sprach sie bei verschiedenen Gelegenheiten aus, der Ausgleich müsse zu Stande kommen. Gelang es, so war damals vielleicht noch der Bruch in den deutschen Parteien zu heilen, wiewol gleich nach den Punctationen von Steiermark <add place="across">aus</add> Schüsse abgefeuert wurden, aber es fehlte die Hauptsache, die innere Überwindung auf Seite Taaffe's, aber auch Plener's, welch letzterer es gewiss an jenem Entgegenkommen fehlen lies, um Taaffe's Misstrauen zu besiegen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den guten Anlauf, den die Opportunitätspolitik genommen hatte, abzuschliessen.</p>
                <p>Es kam <del rendition="#s">aber</del> <add place="across">eben</add> ganz anders. Es kam die unerquickliche Zeit des politischen Fingerziehens, der Annäherungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Abstossungen, der Episode Kuenburg, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-382" n="70v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-382" n="71r"/> dessen Austritt, die Zeit fortgesetzter parlamentarischer Arbeit <hi rend="#ul">für</hi> Taaffe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fortgesetzter Unterminirung seiner Stellung, bis Steinbach's Wahlreform der Situation ein Ende machte. Die äussern Vorgänge schildert Plener in seinem Referate ganz richtig, es ist aber begreiflich, dass er die Episode des Spätherbstes <date when="1891">1891</date>, ihre Ursachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihren Verlauf übergeht. Damals war die Ueberzeugung allgemein geworden, dass die <choice><abbr>V.L.</abbr><expan>Veinigte Linke</expan></choice> zur Regierung in ein geklärtes Verhältnis treten müsse. Von einer Politik der rücksichtslosen Opposition war damals keine Rede mehr. Der Antagonismus <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> Taaffe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Plener war aber ein allgemein anerkanntes Hindernis einer Annäherung <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> gar eines festen Verhältnisses als Regierungspartei. Deshalb tauchte die Idee auf Plener solle die Stelle eines Präsidenten des <choice><abbr>gem.</abbr><expan>gemeinsamen</expan></choice> Rechnungshofes übernehmen, die Toth innehatte, aber zu räumen bereit war. So absurd an sich der Gedanke ist, dass der langjährige Führer einer Partei in dem Momente scheiden soll, wenn die Parthei ans Ruder kommt, so lag es doch in der Luft wegen der persönlichen Beziehungen Plener's zu Taaffe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vielleicht auch zur Krone. Die Sache wurde im engsten Kreise ventilirt. Frau von Plener war entschieden für den Plan. Plener sollte auf die angegebene Weise ausscheiden, Kuenburg ins Ministerium treten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Partei als Morgengabe mitbringen. Der Kaiser war damit einverstanden, auch Plener hatte sein principielles Einverständniss ausgesprochen, nur sich den Zeitpunkt vorbehalten. Alles schien abgemacht, war aber doch nicht ganz geheim geblieben. Einige Deutschböhmen hatten Wind von der Sache bekommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> setzten Schmeykal in Kenntniss. Dieser war Feuer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Flamme gegen diesen Handel. Er kam nach Wien zu einer Besprechung, von der Frau <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Plener, die sonst bei Allem dabei war, durch eine Art Kunststück ferngehalten wurde. Schmeykal setzte sein ganzes moralisches Gewicht dafür ein, die Sache rückgängig zu machen. Plener, der trotz der gegebenen Zusage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> trotz des Drängens seiner Frau innerlich begreiflicherweise immer noch schwankend war, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-383" n="71v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-383" n="72r"/>lies sich umstimmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> trat von dem ganzen Plane zurück. Dabei war aber eine doppelte Schwierigkeit zu überwinden. Kuenburg war damals schon im Ministerium <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Taaffe betrachtete die Sache als abgemacht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hatte sie dem Kaiser auch als solche dargestellt. Der stets bereite Oppenheimer wurde dazu ausgesucht, dem Grafen Taaffe, mit dem er sehr gute Verbindungen hatte, anzuzeigen, dass Plener andern Sinnes geworden sei. Oppenheimer erzählte mir später wiederholt, nie hätte <add place="across">er</add> Taaffe (ja <del rendition="#s">nie</del> <add place="across">kaum je</add> jemanden) in einen solchen Zorn ausbrechen gesehen, wie damals. Er beschrieb wie Taaffe rasend im Zimmer auf <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> abgelaufen sei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie er (Oppenheimer) jeden Moment gedacht habe, er werde ihn die Thür weisen. Diese kleine Episode zeigt, wie tief persönlich der Gegensatz zwischen Taaffe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Plener war. Seither verschärfte er sich noch mehr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Taaffe sagte dem genannten Boten: <hi rendition="#ul">bisher</hi> habe er auf das Wort Plener's trotz aller Gegnerschaft unbedingt gebaut. Kuenburg war so anständig, dem <choice><abbr>Gf.</abbr><expan>Grafen</expan></choice> Taaffe das inzwischen in Empfang genommene Portefeuille wieder zur Verfügung zu stellen. Wiewol es jetzt nicht dazu kam, war seine Stellung doch fortan eine schiefe, denn Plener betrachtete <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gebrauchte ihn lediglich als eine Art Gesandten der Partei am Hofe Taaffe.</p>
                <p>In der Parteiversammlung wurde damals eine grosse Comödie aufgefürt. Es hiess jetzt, Plener habe die ihm angetragene Stelle eines Präsidenten catonisch ausgeschlagen um der Partei willen. Darob Weihrauch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Begeisterung! Ich erinnere mich aus dieser Clubsitzung tönender Lobreden traurigen Herzens nach Hause gegangen zu sein.</p>
                <p>Mehr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mehr verlegte sich der Schwerpunkt der wachsenden deutschen Bewegung ausserhalb des Clubs <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner Vertrauensmänner. Plener bemerkte das nicht <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> wollte das nicht bemerken. Als die Coalition kam, war er noch General einer grossen <choice><abbr>parl.</abbr><expan>parlamentarischen</expan></choice> Armee, aber <add place="across">er hatte</add> keinen Zuzug mehr zu seinen Fahnen. Die nachrückenden <choice><abbr>pol.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Jahrgänge wendeten sich ab.</p>
                <p>Lünz im <date when="1899-02">Februar 99</date></p>
            </div>
            <div>
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-384" n="73r"/> 
                <!-- DC: fol. 72v eingeklebter Zeitungsausschnitt siehe unten -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-384" n="73r"/>                                                         
                <p><hi rendition="#ul">Die Wintermonate <date when="1899">1899</date></hi></p>
                <p>Eine kurze <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrats</expan></choice>Session, Besprechungen, Diner's zum Zweck von Besprechungen, Conferenzen im grössern, kleinern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kleinsten Kreise füllten von Mitte <date when="1899-01">Jänner</date> bis Mitte <date when="1899-03">März</date> – leider fast vollauf – meine Zeit. Doch kam ich dazu, ausser einer kleinen Fluth von Brochüren über die Sprachenfrage das Buch von Friedjunk über die Vorherrschaft in Deutschland <note>Heinrich Friedjung, Der Kampf um die Vorherrschaft in Deutschland, 2 Bde. (Wien 1897).</note> und Vieles von dem <choice><abbr>ehemal.</abbr><expan>ehemaligen</expan></choice> deutschen Gesandten in Ostasien Brand über China <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Japan sowie ostasiatische Politik zu lesen.</p>
                <p>Die <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrats</expan></choice>Session war geradezu insipid. Zwei kurze Sitzungen wöchentlich, die ödeste technische Obstruction, nicht der leiseste Versuch der Regierung irgendwie einzugreifen, eine apathische Majorität, in der nur die Čechen grosse Behendigkeit in der Aufstellung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Einheimsung ihrer Postulate zeigten. Zum Schluss eine Abstimmung über den Beginn der Wirksamkeit des Dienergesetzes, bei der die Regierung in der Minorität blieb, worauf sie den <choice><abbr>R.R.</abbr><expan>Reichsrat</expan></choice> vertagte. Am Schluss rafften sich die deutschen Parteien zu einer gemeinsamen Kundgebung sowie zu dem Beschluss auf, die national-<choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Forderungen der Deutschen Österreichs zu formuliren, zu welchem Zwecke jede Partei eine Anzal von Delegirten bestimmte. Ueber die "Kundgebung" wurde viel herumgeredet; sie sollte mehr als ein Communiqué, aber doch kein Manifest sein, weil man nicht glaubte, dass eine Einigung für ein solches zu erzielen sein werde. Gross, Kaiser <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich wurden beauftragt einen Entwurf mit wenigen Aenderungen zu acceptiren, was auch Seitens der Delegirtenconferenz geschah, nicht ohne dass an einzelnen Worten genörgelt worden wäre.</p> <!-- hierher Zeitungsausschnitt fol. 72v und 73v -->
                  <!-- DC Fortsetzung der Einklebung handschriftlich von Baernreither auf fol. 73v -->  
                <p>letztes Ziel ist nicht der Kampf, ihr Ziel ist nicht die Entzweiung der Völker Österreichs, ihr Kampf gilt dem Systeme; Einen gegen den Andern auszuspielen, dem Systeme, das deutsche Element durch grosse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kleine Massregeln zurückzudrängen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu reizen, deren Systeme, welches dadurch die unerschütterlichen Grundlagen des Reiches preisgibt.</p>
                <p>Je grösser die Gefahren sind, die uns umgeben, desto mächtiger wird auch unser deutsches Pflichtgefül angespornt werden zur Wahrung <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-385" n="74v"/>der Rechte unserer Muttersprache und unserer nationalen Erziehung, unseres Besitzstandes und unserer Stellung im Staate. Wir sind erfüllt von dem Gedanken, der uns zusammenführen muss, dem Gedanken der Besonnenheit, Unbeugsamkeit, Einigkeit. </p>
                <p>Wien am <date when="1899-02-03">3. Februar 1899</date></p>                 
                   <!-- DC Fortsetzung fol. 73r -->
    
                    <p>Von einiger Tragweite kann der Beschluss werden die national-<choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischen</expan></choice> Forderungen der Deutschen zusammenzustellen. Die Sache ist über die Anfänge nicht hinaus. Für Mähren hat Gross <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-385" n="73v"/> 
                    <!-- DC Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-385" n="74r"/> etwas verfasst, Schwegel für Krain. Das <choice><abbr>böhm.</abbr><expan>böhmische</expan></choice> Comité hat in Prag am <date when="1899-02-25">25. Feber</date> eine Sitzung gehabt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich, wenn auch nicht über alles, geeinigt. Schlesinger hatte mit vielem Fleiss ein Referat verfasst, welches Punkt für Punkt mit dem meinigen übereinstimmte. Prade <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schücker gingen natürlich viel weiter. Radicalismus ist jetzt Trumpf. Schlesinger hielt sich jedoch tapfer; die Curienfrage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Frage des Minoritätsschutzes blieb jedoch ungelöst.</p>
                <p>Mitte <date when="1899-02">Februar</date> machte sich der neu ernannte Botschafter Aehrenthal viel in Wien in politischen Kreisen zu schaffen. Wir verfehlten uns ein paar Mal, trafen uns endlich bei einem Diner bei Dumba, wo auch <choice><abbr>Aperg</abbr><expan>Auersperg</expan></choice>, Chlumecky, Schwegel <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>und andere</expan></choice> eingeladen waren. Aehrenthal war der Meinung die gegenwärtige Majorität esse delenda, Kaizl müsse heraus <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> ohne Thun Ordnung gemacht werden. Das war der Succus eines mit ihm unter 4 Augen gefürten Gespräches. Aehnlich äusserte er sich auch anderen gegenüber. Er fasst mit Recht die ganze Lage vom Standpunkt der Stellung der Monarchie nach Aussen auf, die durch die innern Vorgänge in Österreich tief compromittirt ist. Er ist in diesen Conclusionen auf dem richtigeren Weg als Goluchowski, der Ludwigstorff <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir neulich im Club im aigrierten Ton erklärte, er habe hüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> drüben Ratschläge erteilt, dieselben seien aber nicht befolgt worden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er sei jetzt froh, dass er sich weder in Ungarn noch hier einzumischen brauche. Passivität auf der ganzen Lienie! Die Regierenden in Österreich sehen dem rollenden Stein zu, ohne sich zu rühren.</p>
                <p>Am <date when="1899-02-20">20. Feber</date> war eine Conferenz bei <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice>, der in diesem Winter das kleine Stockau’sche Palais in der Praterstrasse bewohnt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich eifrig mit Politik abgibt. Anlass dazu bot der <del rendition="#s">taktlose</del> <add place="across">unangenehme</add> Artikel den Stürgkh in die Grazer Tagespost geschrieben hatte und <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-386" n="74v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung handschriftlich Ergänzung des Zeitungsausschnittes siehe oben -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-386" n="75r"/> worin er erklärt, dass sich von den deutschen Parteien niemand mit Thun mehr an den Verhandlungstisch setzen werde. Solche Art Politik ist mehr naiver Natur, hat aber einen Zug von Gehässigkeit der gerade den Herren unseres Schlags missfallen muss. Ich kann mich mit meinem grössten Gegner an den Verhandlungstisch setzen, wenn die Umstände es klug erscheinen lassen, ich kann <add place="across">andrerseits</add> im gegebenen Falle jede Verhandlung verweigern, aber eine Ankündigung von Vorn herein, so lange der Fall nicht eingetreten ist, der zu der einen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> andern Entscheidung drängt, ist eine Ausgeburt journalistischer Ungeduld. Ich dachte nur, dass Stürgkh, wenn ihm die "Montagspresse" anvertraut würde, sich auf ein höheres Niveau schwingen werde. Leider geht er aber in dem Geschäft <add place="across">auf</add>, jede Woche einen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mehrere Artikel schreiben zu müssen. In der Conferenz wurde sein Verhalten von allen Seiten scharf getadelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hoffentlich hält er sich in Zukunft etwas zurück.</p>
                <p>Bei weitem die interessanteste Episode dieser Monate war ein Frühstück bei Chlumecky, dem ausser Adolf Dubsky: Koloman von Szell beiwohnte, dem zu Ehren es gegeben war. Szell hatte Audienz beim Kaiser gehabt (<date when="1899-03-06">6. März</date>) <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kam direkt von derselben zu Chlumecky. Das Frühstück war schon im Gang als Szell kam, da er hatte bitten lassen nicht auf ihn zu warten. Er ass mit vielem Appetit, ja mit Hast <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sprach vom Moment als er sich niedersetzte unausgesetzt über seine Mission <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Bildung seines Ministeriums bis zu dem Momente als er nach dem schwarzen Caffé auf die Uhr sah <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich rasch verabschiedete, von ½2 Uhr bis gegen 3, also volle anderthalb Stunden, ohne dass er eigentlich seine Erzählung nur einmal unterbrach, ausser durch ein paar freundliche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> galante Worte gegenüber der Hausfrau <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch gelegentliche Lobsprüche über Speis <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Trank, denen er, besonders einem ausgezeichneten Bordeaux, unter wiederholten Anerkennungen, eifrig zusprach. Ein anwesender Stenograph hätte eine sehr interessante Geschichte der innern Vorgänge in Budapest <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Hofburg aufnehmen können. Ich will hier ein paar <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-387" n="75v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-387" n="76r"/>Sachen, die mir besonders markant vorkamen, festhalten. Szell, den ich, wenn auch nur oberflächlich, seit vielen Jahren kenne, ist mit Chlumecky <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Dubsky so eng befreundet, dass er sich gar keinen Zwang auferlegte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich auch prima facie als absolut vertrauenswürdig ansah, also nur einmal beiläufig bemerkte, er könne sich in diesem Kreise ja ganz vertraulich aussprechen. Das Ganze war ein Vortrag, keine Conversation, da wir ihn kaum ein <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> das andere Mal mit kurzen Bemerkungen <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Fragen unterbrachen.</p>
                <p>Der Kaiser wollte Szell zu Anfang der Sache mit der Mission betrauen, die Verhandlungen zu führen; Szell erklärte jedoch nur im offenen Einvernehmen mit Banffy vorgehen zu können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nahm die Mission in diesem Sinne an. Die Verhandlungen waren sehr langwierig, aber es berührte mich so wohltuend, einen Staatsmann zu hören, der dieselben ohne Animosität gegen irgend jemanden durchgeführt hatte. Das Geheimniss seines Erfolges war freilich, dass Freund <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Feind wussten, dass er die Ministerpräsidentschaft <hi rendition="#ul">nicht</hi> aspirire, ferner dass er ein Mann war von dem jeder wusste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> glaubte, dass er ganz bestimmte politische Principien vertrete, von jeher. "Jedermann wusste dass ich in kleinen Dingen nachgebe, in Grossen nicht." Banffy klammerte sich mit aller Macht an sein Portefeuille; aber auch der Kaiser wollte von ihm so lange nicht lassen, bevor er nicht über den voraussichtlichen Gang der Dinge eines Besseren belehrt war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einen andern Weg sicher vor sich sah. Banffy hatte dem Kaiser in jener zwar etwas plumpen, aber geschickt berechneten Weise, die ich in Ischl <add place="across">und später</add> an ihm zu beobachten Gelegenheit hatte die Idee eingepflanzt, nur er könne die Majorität in Budapest zusammenhalten, sein Rücktritt werde das Chaos sein, wie in Österreich, er habe mit Erfolg die äusserste Linke zurückgedrängt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wäre die Complication mit dem Ausgleich nicht eingetreten, wäre diese Partei längst ganz klein gemacht. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-388" n="76v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-388" n="77r"/>In der Unterredung, die ich im <date when="1898-08">August</date> in Ischl mit dem Kaiser hatte, drang dieses Credo noch ganz rein durch alle Äusserungen des Monarchen. Auch die Tisza's waren natürlich gegen Szell <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Banffy <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Tisza erklärte ihm immer wieder, er werde das Unglück der Partei werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieselbe zertrümmern. Endlich wurde Banffy dahin gebracht seine Demission zu geben. Szell riet jedoch dem Kaiser, dieselbe zwar entgegenzunehmen, sich aber die Entscheidung vorzubehalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einen neuen <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidenten erst zu ernennen, wenn die Verhandlungen zu einem Abschluss gebracht sein würden, nicht früher. <add place="across">Das geschah durch Szell.</add> Banffy kam nach Wien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schlug Fejervary zu seinem Nachfolger vor, der eine 1 1/2 stündige Audienz hatte, <hi rendition="#ul">ohne</hi> natürlich mit der Cabinetsbildung betraut zu werden. Gleich nach der Audienz erhält der Flügeladjutant den Auftrag Szell von Ràtot zu citiren. Szell hatte eine 2 1/2 stündige Audienz, während welcher Banffy, Fejervary <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Szechenyi im <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarischen</expan></choice> Hause warteten. Der Kaiser bittet gleich am Anfang der Conversation Szell, die <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidentschaft anzunehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> appellirt daran, dass Szell bei früheren Gelegenheiten, in denen er die Führung der Geschäfte ausgeschlagen habe, doch erklärt habe im gegebenen Moment sich zur Verfügung zu stellen. Dieser Moment sei jetzt gekommen. Szell nahm nach einigem Sträuben an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> besprach dann mit dem Kaiser ausfürlich die ganze Situation. Ins <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Haus zurückgekehrt frugen ihn Banffy <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fejervary, wo er denn nach der Audienz so lange gewesen sei? – Szell antwortet: "ich komme direkt von <choice><abbr>Sr. Maj.</abbr><expan>Seiner Majestät</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich bin in der Grube gefangen." Die andern fahren auf, Banffy kann sich nicht fassen, prophezeit die Zerstörung der Partei, die Zertrümmerung. Szell bleibt ganz ruhig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sagt: "in dem einen Punkt stimmen wir überein, du hast nicht wollen, dass ich <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsident werde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich auch nicht." Szell verabschiedet sich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> geht. Sofort kommen ihm Fejervary <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Szechenyi nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf die Frage ob sie in seinem <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> ihre Portefeuilles behalten wollen, sagen sie sofort zu. Erste Illustration zu der Voraussage Banffy's dass Szell kein Cabinet zu Stande bringen werde. Als Szell nach Budapest kam erneuerte sich das Schauspiel. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-389" n="77v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-389" n="78r"/>Im grossen Saal des liberalen Clubs kamen 60-70 Mitglieder dem neuen <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsidenten freundschaftlich entgegen, die anderen hielten sich mehr in den Ecken. Szell ging auf Lukacz zu, der ihm allerdings viel verdankte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den er auch als Finanzminister vorgeschlagen hatte. Er frug ihn, ob er in sein Cabinet eintreten wolle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach kurzer Frage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Antwort die dahin ging dass seine, Szell's, Politik klar liege: im Geiste der <date when="1867">67</date> Gesetze vorgehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> liberal regieren – willigte auch Lukacz ein. Noch kürzer machte es der neue <choice><abbr>M.</abbr><expan>Minister</expan></choice>Präsident mit Darany <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wlassitz, die ebenfalls sofort einschlugen. Das Ministerium des Innern behielt Szell vorläufig für sich, aber er meinte, das sei nur provisorisch, denn die Vereinigung der Präsidentschaft mit dem <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministerium</expan></choice> des Innern sei physisch unmöglich. Als bekannt wurde, dass Szell sein Ministerium aus den Reihen der liberalen Partei gebildet <hi rendition="#ul">habe</hi>, schlug die Stimmung zu seinen Gunsten rasch um. Heiklich war die Conversation mit den Tiszas. Sie frugen nach den Zielen seiner Politik, vor Allem ob er eine Fusion mit der Nationalpartei beabsichtige. Szell erwiderte, dass er eine Fusion nicht anstrebe, dass er aber die Thüren der Partei weit aufmachen wolle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aufzunehmen gedenke, wer eintreten wolle. Seine Grundsätze seien bekannte, er werde verfassungsmässig regieren sowie liberal im alten Deakistischen Sinne.</p>
                <p>Ueber Apponyi <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seine Partei sagte Szell ein gutes Wort. Der "Apponismus" müsse beseitigt werden, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> die Stellung einer Partei, die eigentlich nichts Wesentliches von der großen liberalen Partei trennt, die aber um sich zu differenziren, gezwungen Dinge herausfinden müsse, um sich in der Oppositionsstellung erhalten zu können. Andernseits verhehlte er sich die Schwierigkeiten nicht, die aus der übergrossen Zahl der zukünftigen Regierungspartei sich ergeben werden.</p>
                <p>Die beiden Tisza's gewann er sogleich. Zum Jüngern sagte er: <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-390" n="78v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-390" n="79r"/> Ich trage dir kein Portefeuille an, das muss der Zukunft anheimgestellt bleiben; du könntest längst schon Exminister sein." Wohlwollend stellte er ihm anheim sich ihm anzuschliessen, er war aber fest <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bestimmt mit den beiden Tisza's so gut wie mit den andern. Stephan Tisza bedang sich aus, darüber nachzudenken und am andern Tage Bescheid zu sagen. Des andern Morgens kam er <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinte, er hätte eine schlaflose Nacht gehabt, sei aber jetzt entschlossen sich anzuschliessen. Denselben Bescheid brachte er namens des "Alten".</p>
                <p>Ueber seine Abmachungen mit der Opposition konnte Szell uns nur wenig erzählen, weil die Zeit, die er mit seiner Uhr stets controllirte, zu Ende ging. Grossen Wert legte er darauf, dass die Opposition auch auf die Abmachungen über den Ausgleich, die jenseits <date when="1903">1903</date> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <date when="1904">1904</date> liegen werden der Obstruktion formell entsagt habe. Ferner behauptete er, eine technische Obstruction sei durch die vereinbarten Aenderungen der Geschäfts<choice><abbr>O.</abbr><expan>Ordnung</expan></choice> ausgeschlossen. Grosse Schwierigkeit bereitete der Punkt bezüglich der Anwendung der Brachialgewalt gegen renitente Abgeordnete. Szell löste die Frage dadurch, dass er sie als einen Ehrenpunkt der betreffenden Parteien, denen der Uebelthäter angehöre, erklärte. Dieser Vorschlag wurde mit Begeisterung aufgenommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Szell baut darauf dass die Parteien, auf deren Ehrgefül sich die betreffende Bestimmung verlassen wird, vorkommenden Falls den gehegten Erwartungen entsprechen werden.</p>
                <p>Wiederholt beteuerte Szell dass diese ganzen Verhandlungen grosse Anforderungen an ihn gestellt haben. Mehr als einmal hatte er Banffy so weit, dass er einzusehen schien, er müsse weichen - immer wieder sei er aber ausgebrochen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> habe bis ganz zuletzt auf nichts anderes gesonnen, als die ganzen Verhandlungen umzuwerfen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gewaltmasregeln zu ergreifen. Immer bestärkte er seine Anhänger darin, dass <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-391" n="79v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-391" n="80r"/>er vom Kaiser die Vollmacht erhalten werde den <choice><abbr>R.</abbr><expan>Reichs</expan></choice>Tag aufzulösen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es war ein Ueberfall des Parlaments geplant "ärger als die lex Falkenhayn" wie Szell sich ausdrückte. Aber der Kaiser hatte Szell schon im Laufe der Verhandlungen zugesichert Banffy diese Vollmachten <hi rendition="#ul">nicht</hi> zu geben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Szell machte von dieser Wissenschaft einen sehr vorsichtigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> klugen Gebrauch. Er erzählte uns wie er nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach den Getreuen Banffy's die Augen darüber öffnete, dass er nicht mehr gehalten sei. Besonders eine Scene mit dem Calviner Rado gab er ergötzlich, wie dieser, ein Vertrauter Banffy's <del rendition="#s">zu Szell kamen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice></del> doch schon ungewiss wie es steht sondiren kommt, um schliesslich sich von Szell auf eine Visitenkarte diktiren zu lassen was er an Stelle des ihm von Banffy aufgetragenen Antrages im <choice><abbr>lib.</abbr><expan>liberalen</expan></choice> Club vorzubringen hat. Die Erzählung Szell's über diesen Rado erinnerte mich an die Scene zwischen Octavio Piccolomini <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Isolani, dem er die Augen öffnet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wallenstein abspenstig macht. Aber abgesehen von solchen notwendigen Masnahmen ging Szell aufrichtiger vor als Octavio, da er ja Banffy <del rendition="#s">stets</del> selbst zu überzeugen suchte, dass er gehen müsse. </p>
                <p>Ueber die Beziehungen Ungarn's zur diesseitigen Reichshälfte wurde nicht gesprochen. Ob Szell's Wortschwall nicht die übrigens begreifliche Absicht bedeckte einer Conversation über den Ausgleich auszuweichen, will ich dahingestellt sein lassen. Thatsächlich erfolgte sie nicht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> alle Combinationen, die sich an diesen Besuch Szell's bei Chlumecky bald darauf in der Presse vernehmen liessen, sind ganz müssige gewesen. Trotzdem aber Alles was uns Österreicher zunächst interessierte, unausgesprochen blieb, ging doch durch Alles was Szell sagte ein von Banffy's Wesen ganz verschiedener Zug. Szell ist gewiss ebenso klug wie Banffy, aber er ist ganz frei von jener rabulistischen Tablabiró Schlauheit, mit der sich Banffy zuletzt in seinen eigenen Schlingen gefangen hat.</p>
                <p>Leider brachten mir diese Monate wenig greifbare positive Arbeit ohne mir aber Zeit zu lassen, mich an eine solche zu machen. Die Anfänge der Aktion zur Feststellung der <choice><abbr>nat.polit</abbr><expan>nationalpolitischen</expan></choice> Forderungen der Deutschen, die ich im <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-392" n="80v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-392" n="81r"/> Zusammenhange schildern will, verhinderten mich die beabsichtigte Reise nach Beaulieu zu <choice><abbr>Osw.</abbr><expan>Oswald</expan></choice> Thun zu machen, an die ich gerne einen Aufenthalt in Paris geknüpft hätte, wohin mich Exner unter sehr bequemen Umständen eingeladen hatte. Wenigstens kam ich dazu ziemlich viel zu lesen. Einen eigenen Eindruck, wie ein idealistischer Hauch aus vergangener Zeit, machte Gervinus auf mich, dessen Geschichte des 19. <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhunderts</expan></choice> <note>Georg Gottfried Gervinus, Geschichte des neunzehnten Jahrhunderts seit den Wiener Verträgen, 8 Bde. (Leipzig 1853-1866).</note> ich nach vielen vielen Jahren wieder einmal durchlas <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sonderbar berührten mich die Randbemerkungen, die ich vor mehr als 25 Jahren in dem Werk gemacht hatte. Zwei Memoirenwerke fesselten mich sehr. Della Rocca's Erzählungen aus der Werdegeschichte des Königreiches Italien<note></note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Malvida <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> Meysenbugs Lebensabend einer Idealistin,<note>Malwida von Meysenbug, Der Lebensabend einer Idealistin (Berlin 1898).</note> so verschieden was die Persönlichkeiten betrifft – berühren sich doch, weil in beiden der Pulsschlag der gleichen, neuen Zeit zu fühlen ist; ja sie ergänzen sich, gerade weil <add place="across">durch</add> die eine Schrift der grosse ideale Zug geht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in der andern die sehr realen Forderungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Einschränkungen der Politik, der Staatskunst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der menschlichen Unvollkommenheiten im Vordergrunde stehen. Eine gewisse Enttäuschung bereitete mir jedoch das von Prof. Huber herausgegebene Werk "Geschichte der österreichischen Verwaltung 1740-1848 von Dr. Ignaz Beidtel". <note>Ignaz Beidtel, Geschichte der österreichischen Staatsverwaltung 1740-1848, hg. v. Alfons Huber (Innsbruck 1898).</note> Wenn man bedenkt, dass es etwa um dieselbe Zeit entstanden ist, wie Gervinus, so wird die <del rendition="#s">Folge</del> <add place="across">Wirkung</add> welche das Absperrungssystem Österreichs auf selbst rege Geister übte, greifbar. Das allein erklärt die grossen Wiedersprüche, in denen sich Beidtel bewegt, der bezüglich der theresianisch-josephinischen Bestrebungen immer ausgeht zu verurteilen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> umkehrt segnend, zu einer Klarheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Uebereinstimmung mit den führenden <hi rendition="ul">europäischen</hi> Ideen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit der Entwicklung der <choice><abbr>europ.</abbr><expan>europäischen</expan></choice> Völker in den Staaten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch ihre Verwaltung sich aber nicht durchringt.</p>
                <p>Eine Episode, die sich in der ersten Hälfte <date when="1899-03">März</date> abspielte, warf abermals Licht, wie unsicher die Deutschen in Böhmen durch die Erfolge der Wolfischen Richtung geworden sind. Über wiederholte sehr dringende telegrafische <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> briefliche Einladung Fürstenberg kam ich von Lünz am Morgen des <date when="1899-03-11">11. März</date> nach Wien. Zuerst erzählte mir <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> unter 4 Augen von den fortgesetzten Bemühungen Ährenthal's eine Wendung in der innern Politik herbeizüführen. Damals (oder vielleicht <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-393" n="82r"/> <!-- DC fol. 81v Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten --><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-393" n="82r"/> auch ein paar Tage später) erzählte er mir auch, dass Ährenthal in seinen Bemühungen so weit gegangen war, dem Kaiser ein Memoire über die innere Lage zu überreichen, dass der Kaiser es gelesen, aber Einwendungen gemacht, was Ährenthal abgekühlt habe. Knapp vor meiner Ankunft in Wien war im Stephanskeller des Abends eine Zusammenkunft gewesen, bei der ausser <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> <choice><abbr>u.A.</abbr><expan>und anderen</expan></choice> auch Ährenthal, Grabmayr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich glaube auch Auersperg <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schwegel anwesend waren. Thatsächlich fand ich, als an jenem <date when="1899-03-11">11. März</date> sich bei <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> Auersperg, Stürgkh, Schwegel, Chlumetzky zu einer Besprechung einfanden, eine Stimmung als ob wir morgen ein Ministerium zu bilden hätten. Es hiess zwei der Minister weigern sich die von Szell gestellten Bedingungen "zu unterschreiben", es sei dringend nötig sofort ein Programm bei der Hand zu haben, die Verfassung eines solchen wurde urgirt. Offenbar hatten sich die Herren viel mehr montirt, als die Thatsachen rechtfertigten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Chlumetzky <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich gossen Wasser in den schäumenden Wein. Wir beide sahen mit Recht eine Cabinetskrise nicht unmittelbar vor uns, die <choice><abbr>ungar.</abbr><expan>ungarische</expan></choice> Sache keineswegs dringend, da hüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> drüben ein einjähriges Provisorium sichergestellt ist, waren aber mit den andern sehr entschieden der Meinung, dass nichts unversucht zu lassen wäre, zu verhindern, dass Thun mit § 14 die Sprachenfrage in Böhmen in die Hand nehme. Für mich lag die Sache klar, sehr einfach. Schon im Sommer trug sich Thun mit der Idee den Knoten durch die Erlassung eines Sprachengesetzes mit § 14 zu durchhauen. Gewiss ist das nicht im staatsrechtlichen Sinne des § 14, aber da die Not so gross geworden ist, wäre damit, <del rendition="#s">vielleicht</del> wenn der <hi rendition="#ul">Inhalt</hi> des Gesetzes die Deutschen befriedigt hätte, doch ein Uebergang zu bessern Verhältnissen möglich gewesen. Damals, im Sommer, sollten die "Grundzüge" die Basis dieses Gesetzes bilden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als sie von den Deutschen verworfen wurden, ließ Thun die Idee fallen. Jetzt wieder aufgenommen, lag die Gefahr darin, dass Thun in diesem Gesetze <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-394" n="82v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-394" n="83r"/> gewiss wieder nur die abgelehnten "Grundsätze", wenn auch mit Abänderungen, zum Ausdruck bringen würde, dass er Kaizl über diese Idee <hi rendition="#ul">nicht</hi> opfern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur etwas bieten würde, womit dieser übereinstimmt, was also schon dem <hi rendition="#ul">Inhalte</hi> nach den Deutschen unannehmbar sein werde, noch vielmehr aber dadurch, dass es von einem Ministerium Thun-Kaizl geboten werden sollte, das alles Vertrauen verloren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch eine Reihe von Masregeln in den letzten Monaten sich bei den Deutschen geradezu verhasst gemacht hatte. Mit besonderem Nachdruck machte ich auch geltend, dass ein abermaliger Versuch die Sprachenfrage in Böhmen durch einen Akt der Regierung zu lösen, gerade desswegen weil dann die Verfügung in Gesetzesform festgenagelt sein werde – die Lage nur noch verschlimmern würde.</p>
                <p>Ich erhielt den Auftrag diesen Gesichtspunkt in Prag bei der am andern Tage stattfindenden Sitzung unseres Wahlcomités geltend zu machen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine Resolution gegen die Sache fassen zu lassen. Zugleich sollte Schlesinger eingeladen werden, bei der am Montag darauf stattfindenden Vertrauensmännerversammlung eine analoge Stellung einzunehmen.</p>
                <p>Dies führte mich am andern Tage, Sonntag, den <date when="1899-03-12">12. März</date> früh zu Schlesinger. Ich fand ihn wie immer als fabius cunctator. Meine Auffassung war ihm neu. Thun war wenige Tage vorher bei ihm gewesen. Anfangs wollte Schlesinger nicht recht damit herausrücken, was er mit Thun gesprochen. Ich hatte aber knapp bevor ich zu ihm kam, von <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> ein Telegramm erhalten des Inhalts, dass Franz Thun in Wien geäussert habe, er sei der Zustimmung Schlesinger's zu seinem Plane sicher. Als ich dieses Telegramm, natürlich ohne Angabe der Provenienz <del rendition="#s">herausrückte</del> <add place="across">verlas</add>, musste er doch ins Wasser gehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erzählte, wie der Verlauf der Conversation mit Thun gewesen war. Sie knüpfte an den Artikel an, den Lippert im Einverständniss mit Thun im <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-395" n="83v"/> 
                    <!-- DC: Einklebung auf fol. 83v kann entfallen, ist identisch mit Einklebung auf fol. 84v  -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-395" n="84r"/> Prager Tagblatt veröffentlicht hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schlesinger frug Thun direkt, ob es richtig sei, was dort von den Plänen der Regierung behauptet ist.</p> 
                <!-- DC  Einklebung Zeitungsausschnitt fol 81v --> <!-- handschriftlich eingeleitet -->
                <p>Im "Prager Tagblatt" vom <date when="1899-03-09">9.3.99</date> erschien der nachstehende Artikel, wie sich nachträglich herausstellte (ich selbst sah den Brief in der Redaction) von Julius Lippert im Einverständniss mit Thun geschrieben. Es ist darin die Idee ventilirt, die der <choice><abbr>M.Präs.</abbr><expan>Ministerpräsident</expan></choice> schon einmal im Sommer gefasst, aber wieder fallengelassen hatte.</p>
                    <!-- DC hier Einklebung Zeitungsartikel fol. 81 v -->
                  <!-- DC Fortsetzung auf fol. 84r -->  
                <p>Thun erwiderte "es liege so etwas in der Luft. Es werden die Čechen nicht zufrieden sein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es werden die Deutschen nicht zufrieden sein, aber es muss gemacht werden." Auf meine Frage ob er, <choice><abbr>Schles.</abbr><expan>Schlesinger</expan></choice> nicht gegen diese Absicht sofort energisch remonstrirt habe, antwortet er so, dass ich sofort sah, dass er es <hi rendition="#ul">nicht</hi> gethan habe. Er meinte gegen die Anwendung des § 14 habe er natürlich Verwahrung eingelegt, aber Thun habe so decidirt gesprochen, "dass man es nicht aufhalten könne". Meine Einwendung, dass so ein Schritt aber wieder nur zu einer neuerlichen Enttäuschung der Deutschen führen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Lage noch mehr verschlimmern müsse, schien aber doch einigen Eindruck zu machen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als Pergelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Scharschmid kamen, so einigten wir uns endlich, dass auch den deutschen Vertrauensmännern eine gegen die Anwendung des § 14 gerichtete Resolution vorgelegt werden sollte. Scharschmid fing sofort zu stylisiren an, Pergelt half mit, ich erklärte mich einverstanden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als ich wegging war ausgemacht, dass am Nachmittage die Grossgrundbesitzer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Executivcomité der Deutschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> am andern Tage die Vollversammlung der <choice><abbr>d.</abbr><expan>deutschen</expan></choice> Vertrauensmänner parallelle Kundgebungen beschliessen würden. Den weitern Verlauf <add place="across">dieses an sich unbedeutenden Ereignisses</add> will ich nur kurz erzählen, weil ich ja diese ganze Episode nur ausführe, um zu zeigen mit was für schwankenden, mutlosen, leicht bestimmbaren Elementen unsere Politik zu thun hat.</p>
                <p>In unserem Comité ging die Sache glatt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es wurde ein Comuniqué beschlossen, von dem ich heute wie damals überzeugt bin, dass damit die <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politische</expan></choice> Situation richtig und ehrlich bezeichnet war.</p>
                   <!-- DC: hierher Einklebung Zeitungsausschnitt von fol. 84v  --> <!-- handschriftlich eingeleitet -->
                <p>Unser am <date when="1899-03-12">12. März</date> in der Wahlcomitésitzung in Prag unter Vorsitz Rohan's beschlossenes Communiqué lautete:</p> 
                <!-- DC hierher Einklebung fol. 84v -->
                <!-- DC Fortsetzung fol. 84r -->
                <p>Die oppositionelle Haltung gegen Thun war selbst bei den conservativsten Mitgliedern wie Hartig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Clam <!-- DC: Clam-Gallas??? --> sehr bemerkbar. Oppenheimer hielt eine confuse Rede, deren Wirkung ich mit ein paar Worten eliminirte. "Compromise is <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-396" n="84v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-396" n="85r"/> the essence of all politics" sagt – glaube ich – Macauley; um aber zu gesunden Compromissen <add place="across">zu</add> gelangen <del rendition="#s">zu können</del>, muss man nötigenfalls fest sein können, voraussehend <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewisse Eventualitäten von vornherein ablehnend; auch in der Politik muss das weiche Fleisch vom festen Knochen getragen sein, was freilich die Fischbeinnaturen nicht verstehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nie vereinigen können. So eine Natur ist auch Schlesinger. Als ich abends bei meiner Schwester Marianne beim Abendessen sass, es war schon spät, kam der gute Scharschmid athemlos um mir zu erzählen, dass die vereinbarte Resolution von dem Comité der Deutschen <hi rendition="#ul">nicht</hi> angenommen worden sei, dass <choice><abbr>Schl.</abbr><expan>Schlesinger</expan></choice> sie nur flüchtig vorgebracht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht recht begründet habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass sie daher Tags darauf der Vollversammlung <hi rendition="#ul">nicht</hi> vorgelegt werden würde. Damit waren wir im Stiche gelassen. Noch am Abend ging ich ins Hôtel de Saxe, wo die deutschen Abgeordneten versammelt waren. Doch sah ich sofort, dass nichts zu machen sei. Die kurzsichtigsten Dinge wurden behauptet. Man könne nicht wissen, ob nicht etwas Gutes in dem Gesetze sein werde, das müsse man nehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weiter - Obstruction machen! Wer weiß meinte ein Professor <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Historiker, ob Kaizl nicht darüber fällt! Und ähnliches Gewäsch. Wieder erwies sich dass eine Partei, die im Volke den Boden unter ihren Füssen wanken fühlt, aktionsunfähig wird. An einen <hi rendition="#ul">ausdrücklichen</hi> Pakt <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> Schlesinger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Thun, bei dem der letztere den Deutschen ihre Mandate trotz der Abstinenz im Landtag garantiert hätte, wie später die Radicalen behaupteten, glaube ich nicht, aber an jene Conivenz, die schwache Politiker <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schwache Parteien aus Selbsterhaltungstrieb nach allen Seiten üben.</p>
                <p>Es war auch im <date when="1899-03">März</date> als ich Baquehem begegnete, der lebhaft von Politik zu sprechen begann, sehr aufgeknöpft that <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich besuchen wollte. Ich hielt es jedoch besser ihm zuvorzukommen, da ich in diesem Fall Kommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gehen mehr in der Hand hatte. Trotzdem wurde aus meinem <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-398" n="85v"/>
                    <!-- DC: Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten --> 
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-398" n="86r"/>Besuch eine lange Unterredung, die sich hauptsächlich um die Grazer Ereignisse des Sommers drehte. Er war gegen Thun erbittert, der ihn in äußerlichen Formen schlecht behandelt hatte. Schliesslich kamen wir auf die ganze herrschende Richtung zu sprechen. Wir begegneten uns in dem Gedanken, dass die Krone die slavische Vorrückung auf der ganzen Linie zulasse, wenn nicht fördere als Isolirplatte gegenüber der Anziehungskraft des deutschen Reiches, welches je mächtiger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weltbeherrschender, einen desto grösseren ideellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> materiellen Einfluss auf die Deutschen in Österreich ausübt. Auch von der Zeit der Coalition erzählte er viel, um zu beweisen, dass diese <add place="across">für</add> die Deutschen etwas <del rendition="#s">günstigere</del> <add place="across">bessere</add> Phase von der Krone keineswegs begünstigt war, was allerdings schon bekannt ist. Baqueham war nach dem Zusammenbruch Taaffe's nicht mehr Willens ein Ministerium anzunehmen, wurde aber vom Kaiser zur Uebernahme des <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministeriums</expan></choice> des Innern mit den Worten bewogen: "es wird ohnehin nicht lange dauern". Die Hast mit der die Demission des <choice><abbr>M.</abbr><expan>Ministeriums</expan></choice> Windischgrätz angenommen wurde, ist schon damals aufgefallen, Baqueham erzählte wie er bei Staatsrat Braun sass <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Zeuge war wie dieser über Hals <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kopf die betreffenden Handschreiben verfasste.</p>
                <p>Anfang <date when="1899-04">April</date> gab es auch eine Differenz <choice><abbr>zw.</abbr><expan>zwischen</expan></choice> mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Grabmayr. Mit der Tendenz seiner Rede <add place="across">die er in Meran gehalten</add> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner Verteidigungsbriefe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ansprachen war ich ja einverstanden, obwol mir eigentlich jeder affizirte Patriotismus unhomogen ist. Das sind Dinge die man beweist durch Thaten, nicht bespricht mit Worten geradeso wie die Moral <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Religion. Aber es gibt keinen Tyroler, der von der Hoftyrolerei ganz frei wäre. In der Art aber wie Grabmayr es machte bewies er keineswegs jenes "politische Augenmaas" von dem Bismarck so oft spricht. Nicht alle die Schönerer heute gewähren lassen oder selbst abwehren, dass man ihn hindere, sind innerlich Irredentisten, sondern der Radicalismus hat dermassen das Oberwasser, weil unsere Regierenden so vorgehen, dass die grosse Menge Vernünftiger weder zu Wort, noch zu Einfluss noch zur Geltung kommen <hi rendition="#ul">kann</hi>, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-399" n="86v"/><!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt fo. 86v siehe unten --><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-399" n="87r"/> und in Folge dessen gar nicht mehr zu Worte zu kommen <hi rendition="#ul">sucht</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich allerdings die Ansicht immer mehr verbreitet, dass wenn die guten Mächte nicht helfen können man das Terrain den Bösen überlassen müsse. Die Lienie zu finden, in die man das Tischtuch zwischen "gut <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> böse" zu zerschneiden hat, ist daher schwer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Grabmayr verfehlte diese Lienie. Ausserdem waren die Italiener mit seinem Vorgehen auch nicht einverstanden, weil in Tyrol die Sprachenfrage eigentlich ruht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sie von dem ganzen Rummel eine Störung der quieta befürchteten. Unsere grossen Herrn aber, vor Allem Oswald Thun, aber auch <choice><abbr>Fberg.</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Aperg</abbr><expan>Auersperg</expan></choice> wurden durch die zündende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> tapfere Art, mit der Grabmayr seine Sache führte, derartig elektrisirt, dass sie unbedingtes Eintreten für ihn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> journalistische Huldigungen stürmisch verlangten. Ich fand <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> <add place="across">zu diesem Zwecke</add> mit der Feder in der Hand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich nahm eine Reihe von Sätzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> guten Einfällen von ihm in einen Artikel auf, den ich in unserer "Montagspresse" zur Verteidigung Grabmayr's schrieb.</p>
                <!-- DC: hierher Zeitungsausschnitt von fol. 85v und 86v -->
                <!-- DC: Handschriftlich eingeleitet: -->
                <p>Artikel in der "Montagspresse" vom <date when="1899-03-27">27.3.99</date> mit <choice><abbr>Fberg</abbr><expan>Fürstenberg</expan></choice> vereinbart.</p>
                    <!-- DC: Fortsetzung auf fol. 87r --> <p>Zugleich setzte ich mich aber, da <choice><abbr>Grabm.</abbr><expan>Grabmayr</expan></choice>, dem das alles doch etwas zu Kopfe gestiegen war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der sich <add place="place across">momentan</add> untraitabel zeigte, mit dem Führer des Grossgrundbesitzes in Tyrol Dr. Hepperger in Verbindung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zog durch Terlago, der nach Innsbruck <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Trient ging, Erkundigungen über die Stimmung gegen Grabmayr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> über die Meinung der Italiener ein, was mich in die Lage versetzte sowol das Feuer der "Patrioten" zu dämpfen als Grabmayr selbst wieder zu einer nüchternen Betrachtung des ganzen Falles <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner möglichen, aber abzuwendenden Folgen zurückzuführen.</p>
                <p>Lünz im <date when="1899-04">April 99</date>.</p>
            </div>
            <div>
                <p><hi rendition="#ul">Die nationalpolitischen Forderungen der Deutschen</hi></p>
                <p><hi rendition="#ul">Das Pfingstprogramm</hi></p>
                <p>Während der Wintersession, im <date when="1899-01">Jänner</date>, tauchte die Idee auf die <choice><abbr>nat.</abbr><expan>nationalen</expan></choice> Forderungen der Deutschen zusammenzustellen. Schwegel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stürgkh waren für diesen Gedanken sehr thätig. Er machte Fortschritte trotz des Misstrauens, der Lauheit, die im Allgemeinen herrschten. Am Schluss der Session, an einem der ersten Tage des <date when="1899-02">Februar</date> traten Delegirte aller deutschen Parteien <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-400" n="87v"/> 
                    <!-- DC: Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten --> 
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-400" n="88r"/> mit Ausname der Schönerergruppe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholischen</expan></choice> Volkspartei, zusammen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> besprachen den Plan des Werkes. Darüber herrschte nun allerdings noch grosse Unklarheit, jedoch kam es zur Bestellung von Comités für die einzelnen Länder, welche unter Zuziehung von Vertrauensmännern die einzelnen Referate fertigzustellen den Auftrag erhielten. Für Böhmen wurde Pergelt, Prade <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich bestellt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Pergelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich waren sofort darüber einig <hi rendition="#ul">Prade</hi> zum Referenten zu machen, um ihn an die Sache zu binden.</p>
                <p>In den folgenden Monaten war ich, anfangs nur nebenher, zuletzt sehr intensiv mit dieser Sache beschäftigt. Sie gewährte mir eine neue Einsicht in die Strebungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stimmungen der Deutschen in den verschiedenen Ländern, regte mich zu <choice><abbr>polit.</abbr><expan>politischer</expan></choice> Lektüre an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum Nachdenken über die Möglichkeit doch den Ariadnefaden zu finden, der uns aus dem nationalen Labyrinth führen könnte. Ich las die betreffenden Capitel aus Helferts österreichischer Geschichte <note>Joseph Alexander Helfert, Geschichte Österreichs vom Ausgang des Wiener Oktoberaufstandes 1848, 4 Bde. (Prag 1869-1886).</note>, die von den <choice><abbr>nation.</abbr><expan>nationalen</expan></choice> Strebungen des Jahres 1848 handeln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> trachtete mir von der ganzen Wellenbewegung der <choice><abbr>nation.</abbr><expan>nationalen</expan></choice> Politik – Fundamentalartikel, Taaffe, Ausgleich des Jahres <date when="1890">1890</date>, Coalition <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zuletzt Thun – ein lebhaftes Bild aus der Erinnerung hervorzurufen. Von allen Broschuren, die der Tag geboren hatte, fand ich in Menger's Buch über den Ausgleich von <date when="1890">1890</date> <note> Max Menger, Der böhmische Ausgleich (Stuttgart 1891)</note> die meiste Belehrung, die wertvollsten Gesichtspunkte. Von jeher habe ich aber die Erfahrung gemacht, dass nichts eine Specialarbeit so fördert, als wenn man ihr im Denken einen weiten Hintergrund gibt, sich den Horizont frei macht durch Anregungen, die anscheinend weit abliegen, die aber "das politische Augenmaas" schärfen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die davor bewahren, Schwierigkeiten zu überschätzen oder Vorurteilen zu verfallen. So las ich in diesen Wochen zum so und so vielten Male Macchiavel's Principe, die Gedanken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erinnerungen Bismarcks <note>Otto von Bismarck, Gedanken und Erinnerungen, Bd. 1 (Stuttgart 1898).</note> als allabendliche politische Erquickung, Fischhof <note>Adolf Fischhof, Österreich und die Bürgschaften seines Bestandes (Wien 1869).</note> und sogar Gentz, den ich noch gar nicht kannte und der mir in seinem Briefwechsel mit Johannes von Müller gross erschien in der consequenten Verfolgung einer Idee.<note>Friedrich von Gentz, Gesammelte Schriften, Bd. 8: Schriften von Friedrich von Gentz: Ein Denkmal, Bd. 4: Briefwechsel zwischen Gentz und Johannes von Müller (Mannheim 1840).</note> Auch den "Memoiren einer Idealistin" der Meysenbug <note>Malwida von Meysenbug, Der Lebensabend einer Idealistin (Berlin 1898).</note> verdankte ich öfter jenes Vibrieren der Gedanken, aus denen man wertvolle Stücke für eine praktische Arbeit schöpft.</p>
                <p>Diese interne Arbeit wechselte ab mit Besprechungen, die ich im Verlaufe der Arbeit mit Auersperg, Beer, Chlumecky, Pergelt, Schwegel, Stürgkh, Friedjung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vielen Andern hatte, bei denen ich Einwendungen hörte, Kritik <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bei denen ich mich über Vieles klar sprach. Meinen alten Freund den Statthalter Spens consultirte ich auf einer Fahrt von Wien nach Brünn, die ich eigens mit ihm machte. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-401" n="88v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-401" n="89r"/>Äusserlich spielte sich die ganze Arbeit folgendermassen ab. Anfangs war Alles durch die Landtage gehemmt, am wenigsten bezüglich Böhmens, weil keiner von uns Dreien im Landtage war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schlesinger doch zu haben. Am <date when="1899-02-25">25. Februar</date> war die erste Zusammentretung bei Schlesiner in Prag. Prade <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schücker gingen sehr weit, Pergelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Funke lavirten. Schlesinger wie immer zaudernd. Doch kam schon damals ein grosser Theil des Programmes für Böhmen zu Stande, anderes wurde zurückgestellt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wir gingen Abend gut auseinander. Parallell suchte ich mich über Mähren zu informiren. Gross hatte einen Entwurf gemacht, den ich mit Chlumecky <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Beer wiederholt durchsprach. In beiden Ländern bildete die Frage der zukünftigen Stellung des Grossgrundbesitzes zu dem Vetorecht der Curien eine Schwierigkeit, weil die begreifliche Strömung vorherrschte, den Einfluss des Grossgrundbesitzes einzudämmen. Ich sah sofort, dass ein schwächliches Compromiss auf diesem Punkt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in diesem Stadium, wo es mir auf eine einseitige nationale Erklärung ankam <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht auf die Herstellung einer definitiven Friedensbasis – nur beiden Theilen, den Vertretern von Stadt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Land sowie auch den Grossgrundbesitzern, schaden würde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> arbeitete darauf hin, die Frage offen zu lassen, was auch gelang.</p>
                <p>Auch die Grossgrundbesitzer <choice><abbr>u.z.</abbr><expan>und zwar</expan></choice> unser Conventikel bei Fürstenberg sowol wie das Prager Wahlcomité traten dieser Auffassung bei, so dass dieser für uns kritische Punkt zwar nicht gelöst, aber umgangen war.</p>
                <p>Am weissen Sonntag (<date when="1899-04-09">9. April</date>) traten die Delegirten wieder zusammen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> verlasen ihre Referate. Am selben Morgen hatte ich bei Pergelt mit Prade abermals eine Conferenz, bei der wieder Einiges zu Stande gebracht, Einiges noch immer offen gelassen werden musste. Die Referate erwiesen sich alle als sehr gründlich. In allen Ländern hatten Besprechungen der Vertrauensmänner der beteiligten Parteien stattgefunden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es war auf dieser Grundlage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <add place="across">auf</add> Informationen von allen Seiten, <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> auch von wohlunterrichteten politischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerichtlichen Beamten <add place="across">hin</add> für jedes Land die nationale Stellung der Deutschen, ausgehend von dem status quo, der vor den Sprachenverordnungen bestanden hatte, fixirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zur Basis der positiven Vorschläge gemacht. Freilich darin was als res integra zu betrachten sei, gingen die Referate weit auseinander. So war in Böhmen die Einheit der innern Amtssprache aufgegeben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> somit sogar ein Teil der Gautschischen Verordnung acceptirt, während <choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> in Steiermark <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kärnthen teilweise der status quo <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-402" n="89v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-402" n="90r"/>ante Pražák – verlangt wurde. Die Referate, auch in Anordnung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ausdehnung weit voneinander abweichend, boten, ganz abgesehen von diesen verschiedenen Standpunkten eine bunte Verschiedenheit. Dazu kam, dass auch allgemeine Postulate erhoben wurden, ganz ohne Uebereinstimmung, häufig zufällig zusammentreffend, in einzelnen Fällen sich geradezu widersprechend. Trotz alledem war die Hauptsache da: der gute Wille. Die Einstreuungen von radicaler Seite hatten nicht Gewicht, im Gegenteil an der Haltung von Prade <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lemisch war deutlich zu entnehmen, dass auch die weitest links stehenden Theile der deutschen Volkspartei an der Idee unbedingt festhalten wollen.</p>
                <p>Es wurde beschlossen über die Referate in der Form in der sie vorlagen zunächst nicht zu verhandeln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu beschliessen, sondern einen Unterausschuss zu bestellen, der aus dem Ganzen ein einheitliches Elaborat zusammenzustellen den Auftrag erhielt. Von diesem Unterausschuss wurde ich als Berichterstatter gewählt, weil uns allen klar war, dass schliesslich nur Einer eine solche Arbeit machen könne, <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> ein Substrat herstellen müsse, zunächst für die Beratungen des Unterausschusses.</p>
                <p>Für diese Arbeit nahm ich mir vor, vor Wiederzusammentritt des Unterausschusses mit den Vertretern jedes Landes <hi rendition="#ul">zuerst</hi> ins Reine zu kommen, damit in der Sitzung nur wenige Fragen noch zu entscheiden wären, ferner über das Ganze so viele Informationen, Ratschläge und Kritiken einzuholen als möglich endlich zu vermeiden, dass mein Name mit der Arbeit verknüpft werde in der Öffentlichkeit, um das Selbstgefühl der Andern zu schonen und den Radicalen nicht die Möglichkeit zu bieten zu sagen, das Ganze sei ein Werk des Grossgrundbesitzes, also schon desswegen schlecht. Alles das gelang mir zu meiner Zufriedenheit.</p>
                <p>Zuerst kam ich mit Mähren ins Reine. Bei Gross fand am <date when="1899-05-03">3. Mai</date> eine Besprechung statt, der d’Elvert, Chiari, Götz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Dr. Kaniak beiwohnte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> welchen ich ausser dem Elaborat über Mähren schon den allgemeinen Teil über die Regelung der Sprachenfrage vorlegen konnte. Wenige Tage vorher hatte ich diesen <choice><abbr>allgem.</abbr><expan>allgemeinen</expan></choice> Theil schon Schwegel, Stürgkh, Gross <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Pergelt vorgelesen, welche sich mit der principiellen Auffassung sowie mit der Anordnung einverstanden erklärt hatten. Es war das die Frucht einiger in völliger Zurückgezogenheit in Edlach in der Prein zugebrachten Tage <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-403" n="90v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-403" n="91r"/> wo ich den Grundriss des Ganzen entworfen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch die Referate der meisten Länder durchgearbeitet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einheitlich angeordnet hatte. Jetzt hiess es diesen ersten Entwurf mit allen Delegirten durcharbeiten. Für Mähren lief die Sache, wie gesagt glatt ab. Chlumecky hatte zwar in einem <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> dem andern Punkte, <choice><abbr>insb.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> wegen den schwebenden Ausgleichsverhandlungen in Mähren Bedenken, aber schliesslich hatte er auch nichts mehr einzuwenden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in der erwähnten Zusammenkunft bei Gross wurde Mähren finalisirt. Am <date when="1899-05-09">9. Mai</date> war in Prag bei Schlesinger eine Conferenz, der Pergelt, Funke <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Prade beiwohnten. Auch dort wurde der allgemeine Theil genehmigt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es gelang mir auch sonst fast in allen Punkten Uebereinstimmung herzustellen. Am Himmelfahrtstage, den <date when="1899-05-11">11. Mai</date> war ich in Graz, wo die Einigung mit Hochenburger, Hofmann von Wellenhof <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stürgkh sich ziemlich leicht vollzog. Leider musste ich meinen Plan von da nach Laibach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Klagenfurt zu gehen aufgeben, weil in Prag der lebhafte Wunsch geäussert worden war, die ganze Sache wenn irgend möglich am <date when="1899-05-21">Pfingstsonntag</date> zu veröffentlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieser Plan in Graz auf das rntschiedenste unterstützt wurde.</p>
                <p>Der <date when="1899-05-11">Himmelfahrtstag</date> war in Graz vom Himmel, aber auch von meinen Grazer Freunden sehr begünstigt. Ein Nachmittagsspatziergang mit Attems <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stürgkh auf den Schlossberg entrollte mir in Frühlingspracht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sonnenschein die herrliche Landschaft. Am Abend gab Kottulinsky ein Diner, das an Vortrefflichkeit der Küche, sowie an Anordnung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gemütlichkeit nicht übertroffen werden könnte.</p>
                <p>Am selben Abend kehrte ich nach Wien zurück, wo jetzt mit äusserster Ausnutzung der Zeit die Arbeit zu finalisiren war. In dem Mechanischen der Sache, <choice><abbr>insbes.</abbr><expan>insbesondere</expan></choice> den notwendigen Vervielfältigungen durch einen Hektographen leistete mir Viki sowie der treue Frankl bis tief in die Nacht Mithilfe. Einen einzigen Abend unterbrach ich die Arbeit um mich an Lewinskys Richard III. zu erquicken, kehrte aber gleich nach dem Tode aller der englischen Könige, Prinzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lorde wieder zu den weniger blutigen Forderungen der Deutschen zurück. Von allen Seiten erhielt ich bereitwillig Rat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Anregung. Mit Lemayr conferirte ich zweimal, da ich auf das Urteil dieses erfahrenen Verwaltungsmannes grosses Gewicht legte. Auch mit Chlumetzky, bei dem ich zu diesem Zwecke frühstückte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit Auersperg, mit dem ich einen langen Abend im Stephanskeller zubrachte ging <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-404" n="91v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe unten -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-404" n="92r"/> ich die ganze Sache durch, immer corrigirend, feilend, zusammenstimmend. Endlich kam die Woche vor Pfingsten, in der es sich entscheiden musste, ob die Sache bis zum <date when="1899-05-21">Pfingstsonntag</date> fertig werden könne <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> nicht. Am Dienstag war Unterausschuss, ebenso Mittwoch. Daneben Spezialconferenzen in betreff von Schlesien, Kärnthen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Tyrol. Wegen Niederösterreich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den allgemeinen Theil hatte ich auch mit Lichtenstein umgehend gesprochen. Ich war bestrebt die Christlich-Socialen bei der Arbeit zu erhalten, wozu sie immer den entschiedenen Willen zeigten. Donnerstag war die Sitzung sämtlicher Delegirten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es wurde von mir über die allgemeinen Theile, von den Landesreferenten über die betreffenden Specialteile referirt. An diesem Tage sowie am Freitag war es zweifelhaft ob die Sache so rasch werde zum Abschluss kommen – nicht wegen principieller Differenzen, sondern wegen der Masse der noch zu erledigenden Details und wegen der Clubversammlungen, die ebenfalls in diesen Tagen stattfanden. Freitag Nachmittag ergriff ich ein letztes Mittel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lies das Ganze drucken. Dies erleichterte in der Morgensitzung am Samstag den Ueberblick derartig, dass in wenigen Stunden die Feststellung gelang <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Publication am <date when="1899-05-21">Pfingstsonntag</date> erfolgen konnte. Ich glaube, dass der Dank den mir die Herren am Schlusse der Arbeit aussprachen ein aufrichtiger war.</p>
               <!-- DC: hierher Einklebung Zeitungsausschnitt von 87v, 88v, 89v, 90v, 91v, 92v, 93v, 94v, 95v, 96v, 97v, 98v und 99v -->
                <!-- DC handschriftlich daneben --><p>
                    Fremdenblatt <date when="1899-05-21">21.5.99</date>.</p>
                <!-- DC: Fortsetzung fol. 92r -->
                <p>Entscheidend für das Gelingen war der gute Wille aller Betheiligten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Einsicht von der Notwendigkeit, nachdem die Aufgabe einmal begonnen war, zu einem Ziele zu gelangen. Es waren hie <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da in den Referaten sehr weitgehende Forderungen aufgestellt worden, so <choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> die sogenannte Inartikulirung des deutschen Bündnisses, aber sie wurde sofort fallengelassen als sich von mehreren Seiten Widerspruch erhob <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich kann bezeugen, dass im ganzen Lauf der Beratungen nicht ein kritischer Moment eingetreten ist, wie <choice><abbr>z.B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> bei Beratung der Civilprozessordnung, wo ich einmal die Berichterstattung niederlegte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Sitzungszimmer verlies. Unsere Beratungen verliefen ohne dass von irgend einer Seite die Cabinetsfrage auch nur angedeutet worden wäre.</p>
                <p>Die Schlesischen, Steirischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kärnthner Feststellungen gehen allerdings weit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es ist mir zweifelhaft ob die Herren aus diesen Ländern recht gethan haben, diese schroffe Stellung einzunehmen, aber das sind Details – im Allgemeinen markiert die Arbeit doch nur eine Defensivstellung der Deutschen.<pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-405" n="92v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-405" n="93r"/>Das es soweit kommen musste, kann traurig stimmen, ist aber die Folge der Entwicklung der Dinge in Österreich seit <date when="1866">1866</date>, der Zerfahrenheit unter den Deutschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der wachsenden Abneigung der Krone gegen alles Deutsche, das nicht klerikal ist, seit <date when="1870">1870</date>. Im bewussten Gegensatz zur glorreichen Errichtung des deutschen Kaiserreiches, seiner enormen wirtschaftlichen Prosperität <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wachsenden politischen Bedeutung geht die Expansion der Slaven in Österreich vor sich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fischhof der noch im Jahre <date when="1869">1869</date> fragen konnte: "haben wir Deutsche in Österreich einem Kreuzzuge der Nationalitäten verzweifelten Widerstand entgegenzusetzen?" <note>Adolf Fischhof, Österreich und die Bürgschaften seines Bestandes(Wien 1869) S. 24.</note> – müsste sich die damals von sich gewiesene Möglichkeit mit <hi rendition="#ul">ja</hi> beantworten. Aber mehr als das. Prophetisch wie dieser politische Denker trotz seiner Irrthümer oft gewesen ist, frägt er nach dem citirten Satz weiter: "und wäre dies <add place="across">auch</add> der Fall, stände da nicht die ganze deutsche Nation an unserer Seite, auch ohne politische Einigung?" – – Das ist es eben. Die Furcht vor einer solchen, wenn auch nur moralischen Unterstützung bestimmt die Krone zu einer Haltung, welche diesen slavischen Expansionsbestrebungen unendlich zu Statten kommt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Situation nahezu unheilbar macht.</p>
                <p>Wäre diese Expansion der Slaven, vornehmlich der Čechen, eine wirtschaftliche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ethnographische allein, so gäbe es Reibungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kämpfe, nicht aber diese Schlachtordnung. Das für die Deutschen Unerträgliche ist die <del rendition="#s">politische</del> <add place="across">slavische</add> Expansion auf ihre Kosten, nicht in natürlicher Weise <del rendition="#s">ihren</del> <add place="across">den</add> wirtschaftlichen Fortschritten entsprechend, sondern unnatürlich, einseitig, parteiisch gefördert von einer Regierung, die weis damit dem innersten Wunsche des Monarchen nachzukommen. Das Schlimmste ist aber, dass die Deutschen – und dies geht tief herunter in die Schichten des Volkes – es heute <hi rendition="#ul">wissen</hi>, dass <hi rendition="#ul"><add place="across"><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> warum</add></hi> in dem Verhalten der Regierungen gegen sie Methode liegt. Die Deutschen haben seit <date when="1866">1866</date> in Österreich gewiss grosse Fehler begangen. Ihre Unduldsamkeit gegen ihre Stammesgenossen, wenn sie anderer Ansicht waren, ihre <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-406" n="93v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-406" n="94r"/> Zerfahrenheit, die Eitelkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kleinlichkeit der Führer, die Eifersucht gegen Nachstrebende, ihr Mangel an höherer Auffassung der deutschen Mission in Österreich – alles das <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> manches andere kann man ihnen vorwerfen, aber die Schuld an dem heute unzweifelhaft zwischen ihnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Dynastie klaffenden Zwist ist beiderseitig. Den Polen verzeiht man die jagellonische Idee, den Čechen ihr Staatsrecht, den Slovenen ihre grosscroatischen Träume, den Deutschen – nichts. In diesen Tagen wurde mir von einer zweifellos unterrichteten Seite erzählt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von einer anderen nicht minder wissenden bestätigt, dass der Kaiser in den letzten Tagen des Ministeriums Auersperg II als es die Schwierigkeiten mit Bosnien gab, in einer Sitzung die Faust geballt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit Beziehung auf die Deutschen die Worte gesprochen habe: "der Tag der Rache wird kommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die wird süss sein." Und so stehen wir vor einer Aufgabe in Österreich – wenn man eben tiefer blickt – die schier unlöslich scheint, nämlich vor nicht mehr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht weniger als zwischen den beiden sich entfremdeten Theilen wieder Verständniss, Anerkennung, Uebereinstimmung herzustellen. Die Deutschen müssen sich aber klar sein, was sie verlangen, was sie unter den heutigen Verhältnissen in Österreich verlangen können, sie müssen aber auch Einkehr halten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich fragen, ob sie nicht im lauten, lärmenden Kampf sich von jener soliden politischen Arbeit entfernt haben, ohne welche ein Erfolg, eine feste Stellung nicht möglich ist. Sie müssen ihr politisches Leben vertiefen, sich freimachen von den Schreiern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Hetzern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Utopisten. Freilich um das zu können, muss ihnen von Oben ein deutliches, ehrliches Friedenszeichen winken. Die Behandlung der Deutschen in diesem Reiche muss eine andere werden. Wüssten die Deutschen erst Alles, was hinter den Coulissen vorgeht, stände es noch schlimmer. In den "Forderungen" wird die Einstellung des Troppauer <choice><abbr>čech.</abbr><expan>čechischen</expan></choice> Gymnasiums gefordert, anscheinend ein unbilliges Verlangen; aber instinctiv haben die Deutschen da einen Punkt getroffen, auf dem sie von der Regierung in unwürdiger Weise hintergangen wurden. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-407" n="94v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-407" n="95r"/>Im August erzählte mir einmal Bylant, als ich von Schlesien aus gewarnt, es werde die Verstaatlichung des dortigen Gymnasiums geplant ihn darüber befragte, – er unterstütze dasselbe <add place="across">bereits ohne Verstaatlichung und</add> ohne dass jemand etwas wisse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> werde wieder den Sektionschef <add place="across">Rezek</add> nach Prag senden, wo die Vertreter der matice skolscá, welche das Gymnasium offiziell erhalten von ihm so <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so viel Tausend Gulden in Empfang nehmen werden! Man denke, dass die Regierung ohne budgetäre Bewilligung, im Geheimen eine Deutsche Schulvereinsschule mit einigen tausend Gulden unterstützen würde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> solches käme den Čechen zu Ohren!</p>
                <p>Es ist gewiss, dass die Deutschen ihre Stellung in Österreich nur behaupten können, wenn sie für die Culturbedürfnisse der Slaven <del rendition="#s">Sinn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice></del> <add place="across">nicht</add> Gerechtigkeit haben. Aber es ist eben die unglückliche Folge er antideutschen Richtung, dass dieser Billigkeitssinn ganz ertötet wurde. Ich will bekennen, dass er überhaupt <del rendition="#s">nicht</del> <add place="across">nie stark </add>entwickelt war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>und die deutschen Politiker haben nie gewusst, notwendige culturelle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> politische Einräumungen, die sie den Slaven früher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> später machen mussten, für sich durch geeignete Compensationen wett zu machen. So kam es gewönlich dass das lange Versagte endlich hingegeben wurde ohne irgend eine Sicherung auf der anderen Seite. Ich halte es für einen glücklichen Zug des Specialcapitels über Böhmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> des diesbezüglich auch im allgemeinen Theil über die Regelung der Sprachenfrage aufgenommenen Grundsatzes, dass man sich entschlossen hat den Čechen selbst auf dem Gebiete der inneren Amtssprache Concessionen zu machen, offen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ehrlich, um damit <add place="across">aber</add> gewisse Forderungen in anderer Richtung <add place="across">umso sicherer</add> zu verbinden.</p>
                <p>So <hi rendition="#ul">kann</hi> das aufgestellte Programm der Anfang jener Besserung sein, die notwendig ist, sollen wir dem Chaos entrinnen. Tags vor meiner Abreise hierher war ich noch einmal in Goldegg, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-408" n="95v"/>
                    <!-- DC: Fortsetzung Einklebung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                    <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-408" n="96r"/> um Auersperg den Wunsch einiger Herrenhausmitglieder zu übermitteln, die eine Einberufung der Gruppe verlangten, um zu der Arbeit der Deutschen Stellung zu nehmen. In seinem klaren ruhigen Sinn dankte er mir sehr für meine Mühe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinte, man müsse jetzt die ganze Arbeit auf die Möglichkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Art ihrer Durchführung durcharbeiten. Er zweifelte stark, ob es gelingen könne die gewonnenen Grundlagen parlamentarisch durchzubringen. Ich bemühte mich ihm zu beweisen, dass vor Allem Oben eine <hi rendition="ul">innere</hi> Umkehr vor sich gehen müsse und eine jahrelang in derselben, den Deutschen wohlwollenden ohne die Slaven verletzende Richtung sich bewegende Regierungspolitik den Boden ebnen müsse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass die zur Führung berufenen Männer unter den Deutschen keinen grösseren Fehler begehen können, als eine Regierung zu übernehmen, die mit allem belastet wäre, was Schlimmes geschaffen ist ohne die Garantie dass die Krone entschieden gewillt ist andere Wege einzuschlagen.</p>
                <p>Heinrich Friedjung war neulich bei mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> machte mich auf einen Artikel der Kölnischen Zeitung aufmerksam, der unmittelbar von Bülow inspirirt worden ist. Auf meinen lebhaften Wunsch hin ihn zu lesen erschien bald darauf der Correspondent der Kölnischen bei mir, Herr Dr. Meissner <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> brachte den Artikel, bestättigend dass er sein Entstehen der unmittelbaren Eingebung Bülow's verdankt.</p>
                <p>Lünz, am <date when="1899-05-27">27. Mai 1899</date>.</p>
                <p>Der zuletzt erwähnte Artikel der Kölnischen erschien in der Abend Ausgabe vom <date when="1899-01-24">24. Januar 1899</date>.</p>
                    <!-- Einklebung hier fol. 96r, 97r und 98 hier einfügen!! -->

                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-409" n="96v"/>
                <!-- DC Fortsetzung Einklung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-409" n="97r"/>
                <!-- DC Fortsetzung Einklung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-410" n="97v"/>
                <!-- DC Fortsetzung Einklung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-410" n="98r"/>
                <!-- DC Fortsetzung Einklung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                <p>x x x</p>
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-411" n="98v"/> 
                <!-- DC Fortsetzung Einklung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-411" n="99r"/>
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-412" n="99v"/>
                <!-- DC Fortsetzung Einklung Zeitungsausschnitt siehe oben -->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-412" n="100r"/>
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-413" n="100v"/>
                <!-- DC: Einklebung Zeitungsausschnitt fol. 100v hierher einfügen-->
                <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-413" n="101r"/>
            </div>
            <div>
                <p><hi rendition="#ul">Excurs</hi></p> 
                <p>Eine Geschichte Österreichs im 19. <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> wird die traurige Aufgabe haben zu zeigen, wie die Stellung die dieser Staat durch die Verträge von <date when="1815">1815</date> in Italien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Deutschland angewiesen erhalten hat, durch die Entwicklung der nationalen Idee hier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dort morsch wurde, wie Österreich ohne Erkenntniss der Macht derselben es versäumte sich an die Spitze zu stellen bis es schliesslich durch die Einheitsbestrebungen Italiens <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Deutschlands aus beiden ausgeschlossen wurde. Bemerkenswert ist dass beide Einheitsprocesse durch die Bewegung der Geister, auch der revolutionären <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> republicanischen vorbereitet in beiden Einheitsstaaten durch die Dynastien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf monarchischem Wege durchgeführt wurden. Der früheste Ausdruck der italienischen Einheitsidee den ich kenne ist in dem letzten Capitel des "Principe" enthalten, das die Ueberschrift führt: esortazione a liberare l’Italia da’ Barbari. Der grosse Florentiner vertraute aber nicht in doctrinärer Ideologie der Kraft der Ideen allein (la virtù di uno spirito Italiano!) sondern apostrophirt einen der damaligen italienischen Herrscher <del rendition="#s">sowie</del> <add place="across"><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> appellirt</add> an die Waffen: quella guerra è giusta, che gli è necessaria e quelle armi sono pietose, dove non si spera in altro che in elle. Sehr interessant war es mir aus den Memoiren des Fräuleins von Meysenbug (II. 218)<note>Malwida von Meysenbug, Der Lebensabend einer Idealistin (Berlin 1898).</note> zu erfahren, dass es schon Mitte der 50er Jahre Garibaldi trotz einer echt republicanischen Gesinnung klar war "dass der Weg zur Einheit Italiens nur durch Piemont <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Dynastie Savoyen gehen könne" und "dass Revolutionen ganz unnütz geworden seien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dass nur im Anschluss an die italienische Regentenfamilie ein erfolgreiches Handeln möglich sei".</p>
                <p>Wenn man wird aber adrerseits beweisen wollen, dass das Wiener Cabinet in dieser Hinsicht bar jeder Voraussicht war, wird man nicht vergessen auf einen Artikel zu verweisen, den Gentz im Jahre <date when="1822">1822</date> gegen das Journal des Débats schrieb, <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-414" n="102v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-414" n="102r"/> welches bei Besprechung einer in England erschienenen Schrift den Satz aufgestellt hatte: eine Nation, die durch Religion, Sprache und Interesse vereinigt sei, habe ein für allemal das unverlierbare Recht, einen geschlossenen Staat zu bilden. Darauf erwidert Gentz (Schriften 5. 85) "Die Gesetze, nach welchen in der wirklichen Welt geschlossene Staaten sich bilden und umformen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auflösen, haben wenig oder nichts mit Sprachverwandtschaft, Sittenverwandtschaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Glaubensverwandtschaft gemein. Diese Gesetze sind nicht das Werk menschlicher Willkür, es sind Thatsachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verknüpfungen von Thatsachen, die man anerkennen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> denen man gern <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> ungern, sich unterwerfen muss. Wenn die Natur oder christlicher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> würdiger gesprochen, die Weltregierung in ihrem umfassenden Beschlusse, die politische Einheit Italiens geboten hätte, so hätte menschliche Klugheit <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Verkehrtheit sie sicher nicht Jahrhunderte lang zu hintertreiben vermocht."</p>
                <p><del rendition="#s">In</del><add place="across">Für</add> Deutschland wird man die verschiedenen Zuflüsse zu schildern haben, die schliesslich den grossen deutschen Einheitsstrom gebildet haben. Wenn auf irgend eine <choice><abbr>histor.</abbr><expan>historische</expan></choice> Entwicklung, so lässt sich auf die deutsche die Hegel’sche Dialektik anwenden: die festfundirte Thesis der deutschen Dynastien, deren Bedeutung Bismarck in dem Capitel "Dynastien und Stämme" so vortrefflich hervorhebt – die bewegende Antithesis der freiheitlichen, volkstümlichen, revolutionären, republicanischen Einheitsbestrebungen – die grosse Synthese der Bismarckischen Politik!</p>
                <p>Das heutige Verhältnis Österreichs zu Italien ist ein gegebenes, weil es zur Ruhe gekommen ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> selbst wenn wir einmal das ehemalig Departement Alto Adige an Italien abgeben sollten, so wird das keine grosse Veränderung unserer Machtstellung bedeuten. Unser Verhältnis zu Deutschland ist für Sein <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> Nichtsein der Monarchie im höchsten Grad aktuell. Seit ich in den "Gedanken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erinnerungen" die Äusserung Napoleons gelesen habe es sei zweifelhaft "ob Österreich im Stande sein werde, mit dem zur Zeit mächtigen Winde der Nationalität zu segeln" - geht mir diese Phrase nicht aus dem Kopf. <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-415" n="102v"/><pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-415" n="103r"/> In dem Capitel "Dreibund" stellt sich Bismarck die Möglichkeit einer Erneuerung der Kaunitz’schen Politik vor Augen unter den deutlichen Einflüssen, welche die <hi rendition="ul">innere</hi> Entwicklung Österreichs auf sein Urteil seit Abschluss des Bündnisses ausgeübt hat. Er will den Fall nicht aus den Augen lassen, dass Deutschland "von der Wiener Politik freiwillig <choice><abbr>o.</abbr><expan>oder</expan></choice> unfreiwillig verlassen werde" <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fügt hinzu: "Die Möglichkeiten, die uns in solchen Fällen offen bleiben, muss die Leitung der deutschen Politik, wenn sie ihre Pflicht thun will, sich klar machen und gegenwärtig halten, bevor sie eintreten und sie dürfen nicht von Vorliebe oder Verstimmung abhängen, sondern nur von objectiver Erwägung der nationalen Interessen".</p>
                <p>Bismarck rechnete zugunsten der Aufrechterhaltung des Bündnisses mit der "persönlichen Ehrlichkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Treue des Kaisers Franz Joseph", umso skeptischer ist er bezüglich der Dinge, die nach ihm kommen können. Desswegen verlangt er dass "die Brücke die Deutschland eine Annäherung an Russland gestattet, nicht abgebrochen werde".</p>
                <p>Aber hier kommt wohl noch eine andere Erwägung in Betracht. "Es ist heut zu Tage für eine grosse Regierung kaum möglich die Kraft ihres Landes für ein anderes befreundetes voll einzusetzen, wenn die Ueberzeugung des Volkes es missbilligt." Mehr als das. Es ist heute nicht mehr möglich einen Krieg <add place="across">der</add> gegen die Gesinnung des Volkes ist zu führen. Betrachtet man die Aktionsfähigkeit Österreichs von diesem Standpunkte, darf man sich gewisse Dinge nicht verhehlen. Was zunächst einen Krieg Österreich's mit Russland anbelangt, so werden die Čechen schwierig sein; auch die südslavische Intelligenz sowie die ruthenischen Popen in einige Aufregung gerathen. Solange aber das Offizierscorps der Regimenter hält, werden die Slaven, die Polen sogar mit einem Rest von Begeisterung, so lange ihre Pflicht thun, als es gut geht. Bezüglich der Deutschen steht die Sache doch etwas anders. Auch da kommt es auf <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-416" n="103v"/> <pb facs="#F_K4_Bae_TB_4-416" n="104r"/> die Offiziere an, aber man hat in der letzten Zeit gegen deutsche Reserveoffiziere eine unkluge Härte gezeigt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann sind die deutschen Massen im Ganzen doch viel aufgeklärter als die slavischen. Zu einem Krieg gehört aber <add place="across">heute</add> – und das ist die Hauptsache <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schwächt auch die Aussicht die Slaven gegen Russland zu gebrauchen – eine derartige intensive Anstrengung <hi rendition="#ul">aller</hi> Volks<hi rendition="#ul">kräfte</hi>, nicht nur jener die im Felde stehen, dass es von der Volks<hi rendition="ul">stimmung</hi> abhängt "ob die Masse den auf regelmässigem Wege von oben ergehenden Anforderungen noch Folge leistet". Es ist ein eigenes Ding um die Fahnentreue. Sie wird voraussichtlich auch in deutschen Regimentern halten, aber was sonst den modernen Krieg ausmacht, die tausendfältige Kette von Veranstaltungen, Aufbietungen der letzten Kraft, Opfer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Standhaftigkeit - wäre in einem Kriege Österreichs mit Deutschland in der Luft.</p>
                <p>x  x  x</p>
                <p>Lünz <date when="1899-05-30">30.5.99</date>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>